<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
    <?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
    <?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="NOR0056" xml:lang="nb">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Fernanda Mona ELTeC-utgaven
    </title>
    <author ref="viaf:59886290 https://www.wikidata.org/wiki/Q2338861">Jølsen, Ragnhild  (1875-1908)</author>
    <respStmt>
     <resp>
      ELTeC encoding
     </resp>
     <name>
      Michael Preminger
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="words">
     42198
    </measure>
    <measure unit="pages">
     0
    </measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
<publisher ref="https://distant-reading.net">COST Action "Distant Reading for European Literary History" (CA16204)</publisher>
<distributor ref="https://zenodo.org/communities/eltec/">Zenodo.org</distributor><date when="2021-04-09"/>
<availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/></availability>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3462435">ELTeC</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.4662444">ELTeC release 1.1.0</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.">ELTeC-$textLang</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.">ELTeC-$textLang release </ref>
</publicationStmt>
   <sourceDesc><bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://www.bokselskap.no/boker/fernanda/tittelside">
      Teksten er hentet fra Universitetet i Oslo/dokpro.uio.no. 
      Dokpros tekst er basert på Samlede Skrifter. Oslo, Aschehoug, 1909.
     </ref>
     <title>
       bokselskap.no Ragnhild Jølsen: Fernanda Mona
     </title>
     
    </bibl><bibl type="firstEdition">
      <ref target="https://www.nb.no/items/437ff3b51fa68437edd436bb70252759">
        NB Bokhylla
      </ref>
      
       <author>
        J. Ragnhild
       </author>
       <title>
  Fernanda Mona
       </title>
       <pubPlace>
        Kristiania
       </pubPlace>
       <publisher>
        H. Aschehaug &amp; Co. (W. Nygaard)
       </publisher>
       <date>
        1905
       </date>
  
      </bibl></sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc n="eltec-1">
   <p n="eltec-0"/>
  </encodingDesc>
  <profileDesc xmlns:e="http://distantreading.net/eltec/ns">
   <langUsage>
    <language ident="nb" usage="100"/>
   </langUsage>
   <textDesc>
    <e:authorGender key="F"/>
    <e:size key="short"/>
    <reprintCount xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="high"/>
    <e:timeSlot key="T4"/>
   </textDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
<change when="2021-04-09">Converted by checkUp script for new release</change><change when="2020-11-15">Checked by checkup
                script</change><change when="2020-11-13">ran oldCheckUp to update</change>
   <change when="0001-01-01"/>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
 <text type="novel" xml:id="BS_Jolsen_FernandaMona_tekst_xml_text">
  <body>
   <p>
    bokselskap.no, Oslo 2019
    Ragnhild Jølsen:
    Fernanda Mona
    Teksten er hentet
fra Universitetet i Oslo/dokpro.uio.no. Dokpros tekst er basert på
Samlede Skrifter. Oslo, Aschehoug, 1909.
    ISBN: 978-82-8319-483-8
(digital, bokselskap.no), 978-82-8319-484-5 (epub), 978-82-8319-485-2
(mobi)
    Teksten er lastet ned fra
    <ref target="http://bokselskap.no/">
     bokselskap.no
    </ref>
   </p>
   <p>
    Ragnhild Jølsen
   </p>
   <p>
    Fernanda Mona
   </p>
   <p>
    bokselskap.no
    Oslo 2019
   </p>
    
    
   <div type="chapter">
    <head>
     I.
    </head>
    <p>
     Den gamle Prokurator paa Haug havde vært i Syden længe. Drukket
  Sydens gyldne Sol. Seet Sydens brogede Liv. Hørt Sydens klaprende
  Kastagnetter til Cymbler og Fløiters Lyd. Fornummet den berusende
  Stemning af røde Roser og livsfrodige Menneskers Pust. Men gaaet i det
  alt, som den han var, som en gammel Nordbo, der stilfærdig var stanset
  op, sigende:
    </p>
    <p>
     «Nei, jeg er ikke kommen for at danse om Gudeilden – som saa mange
  unge, der raver rundt i kaade Sprætt og synger og brøler til Gudens
  Ære. Men jeg er kommen for at varme mine Hænder lidt og mit Hjerte.
  Ja, fordi Arnen derhjemme ikke strak til.»
    </p>
    <p>
     Midt oppe i det alt havde den gamle Prokurator gaaet, og dog saa
  evindelig fjernt derfra. Men Gudeilden, den evige og foryngende, den
  havde alligevel tøet op i den gamle Vandringsmands Hænder og Hjerte og
  givet ham [2]  Livs Olje, han, hvis Livslys ellers snart vilde være
  udbrændt. – Kun maa ingen tro, at det uafvendelige kan ændres. – Et
  Aar, da Solen flammed mod Sommer, og Nætterne var tunge, og skjællet
  Kryb begyndte rasle over Gulvet, paakom der den gamle Prokurator en
  Længsel efter Nordens tandre Skjønhed. Endnu engang vilde han se de
  hvidstammede Bjerke staa klædt i sit lyse Slør. Endnu engang se op mod
  den høie, blege Himmel, hvorunder Fjeldsvalernes slanke Kroppe nu skar
  gjennem Luften. Endnu engang hvile ud i sit eget lille, svale Hjem. Og
  saa vendte den gamle Prokurator uden Sorg Gudeilden Ryggen og reiste,
  stilfærdig som han var kommen, tilbage over de store Have.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Saa stod han da atter en Dag i sin gamle Stue. Hans veltjente
  Husholderske havde med et sidste Rørelsens Hikst sjokket ud af Døren
  og lukket den efter sig. – Den gamle Prokurator blev længe staaende
  paa samme Plet, seende sig om ifra Tag til Gulv – – Hver en Kvist
  kjendte han i de Bjelker, hver en Rift i det Tapet – –
     Der
     var da hans Bogreoler, hans
  Skrivepult og skindbetrukne Armstol.
     Der
     var hans Pibebord med alle de
  forskjellige Slags Piber, som havde tilhørt Faderen – Prokuratoren
  selv røgte ikke – –
     Der
     borte paa
  Væggen, i Hjørnet ved Reolen,
     der
     –
  den gamle Prokurator tog raskt nogle Skridt fremad – ja, rigtig,
  [3] der hang hans Ungdoms kjære Luth med alle de sprungne Strenge!
  Hvor han husked det godt: En for en var de Strenge sprunget, saa han i
  sene Nattetimer nervøst havde fart sammen med braa Fornemmelse af Bud
  ifra en Verden, han ikke kjendte, – indtil de hang der lig løsrevne
  Tanketraade – Tanker, som var spundet og ingen Slutning havde fundet,
  og ingen Klang kunde give. – Den gamle Prokurator trak Pusten langt: –
  Hvad var der ved Luften derinde i hans Stue? – Atter saa han op: –
  Taget laa lavt, og Vinduerne var smaa – aldrig havde han dog husket
  Stuen saa mørk, saa stængt for Sol. – Den gamle Prokurator traadte hen
  til Vinduet: – Saa
     derfor
     altsaa,
  da var det dog intet Under – slig Trærne havde vokset i Haven.
  Vildnis, Vildnis! Siljebuske og Rodskud af Asp blandet med
  Kristtornkrat og halvt udgaaede Rosenhække klængende sig ublidt om
  lavbevokste smaa Æbletrær. Nedover Vinduerne hang Vildvinen med
  sprikende Klatrerødder. Borte i den store Bjerk havde den haardhændte
  Humle kvalt et Par Grene, og brukket en af – stod end Bjerken
  forresten omtrent som før, graa i Stammen, hvid i Kvistene, lys i
  Løvet, – men Rundbænken ved Roden sort og medtaget af Veir og Væde – –
  Der maatte da ordnes og stelles, beklippes og hugges væk – Lys, Luft
  for Prokuratoren! Næsten maatte han famle sig frem, da han vilde sætte
  sig ned i sin Armstol: Ak ja, ja – der laa hans Bøger [4] urørte paa
  Bordet, just saaledes som han havde lagt dem, da han reiste – – Han
  trak et Par af dem til sig og bladed – indi Bladene sad Støv og
  Kingel, paa den enes Perm var Mærke efter Musetænder – – «Se, saaledes
  har jeg forsømt mine gamle Venner,» mumled den gamle Prokurator, han
  tørred noget Kingel af med Ærmet og forsøgte at læse. – Hm, nei, det
  var for mørkt nu til Tydning af saa fine Runer! – Han fandt et
  Nøgleknippe frem af Lommen, det han lig en Maurer trofast havde ført
  med sig den hele Tid, – og laaste sin Skrivebordskuffe op. De gamle
  Folianter, de værdifuldeste, havde han hernede – der havde han lagt
  meget Arbeide, sine fleste Tanker. Han trak en af dem frem, lidt
  skjælv paa Haand, og slog op i den. Om dette kunde læses? Det var jo
  ogsaa hans egen Skrift. Den gamle Prokurator lagde Folianten tilrette,
  idet han skjøv to andre Bøger ind under dens Ryg; den smaldt igjen, og
  han slog op paany det selvsamme Sted – nok fordi den der var bøiet fra
  før af en Arm under et tungt Hode. Over Prokuratorens Ansigt fór en
  saar Trækning: – Nei, hvad han der læste, var ham ingen god
  Velkomsthilsen, saa plumt det faldt, saa haardt og frastødende –
  heller ikke hørte det vel med i det nuværende Afsnit af hans Liv! – Og
  Prokuratoren lod Blikket springe:
    </p>
    <p>
     «En Kvinde er stærk og dræber sine Børn af Had og Stolthed» – –
  atter hopper han [5] over – – «Men Kvinderne paa Gan,» læser han saa
  og blir halvt modvillig ved, «videre vil de leve der Aar efter Aar og
  Slægt efter Slægt, fordi de har slaaet Rod der paa Gaarden – ja, som
  de høie Liljer i Haven. – For Kvinderne paa Gan, de uddør ikke let.
  Saa er min Tro, at først ophører deres Saga, naar de farer langt ifra
  Gaarden, og Blodet blandes med andre Slægters Blod. – Men» – – Den
  gamle Prokurator klapper langsomt Bogen igjen, sukker og skyver den
  væk ifra sig, væk, væk, langt væk – han skyver og skyver, indtil Armen
  ligger helt udstrakt paa Bordet, – og farer saa sammen ved et Klirr af
  noget, der falder ned. Han bøier sig forundret, finder Stumperne af et
  lidet Glas og ved Siden deraf en stivt bundet Buket af smaa, lyserøde
  Pimpenilleknopper. –
    </p>
    <p>
     Den gamle Prokurator blev længe siddende med den lille Buket i
  Haanden. Prokuratoren vidste godt, det ikke var den gamle
  Husholderske, som kunde fundet ud dette. Men hvilken da – den
  velsignede, som ønsked den gamle Prokurator saadant Velkommen? – Den
  gamle Prokurator smilte som et Barn, der har været paa Graaten, men er
  blit trøstet, og han blev fremdeles siddende, og halvt i Tanker lugted
  han til Smaarosernes skjære Duft. Den lille Velsignede, hvem hun nu
  var, hun havde taget Brodden af noget ondt for ham! – –
    </p>
   </div>
   
   <div type="chapter">
    <head>
     II.
    </head>
    <p>
     Har nogen lagt Mærke til de gamle stygge Skilderier – de fra
  dengang, da de tryktes med et Faatal af Farver, som til og med snart
  jevnedes ud – ligesom gled ind i hverandre, samtidig som de drog
  Mørket til sig? Ofte hænger de i Bjerketræsramme over Langsofaen i en
  Kreds af Silhouetter, eller Portrætter tegnet i Sot paa Glasplader
  sammen med zirligt ordnede Kvaster af «Bævende Hjerter». Har nogen
  lagt Mærke til, hvor rart det kan være med disse Skilderierne? Igrund
  har intet Menneske nogen videre Rede paa, hvad de engang forestilte, –
  og blir du derfor energisk en Dag og gir dig ind paa Opdagelser, se,
  da finder du nok, du Søgende – – Hist en Rand af et Bjerg, her et
  Glimt af en Sjø – men Bjergranden blir en Kjolesøm, Sjøglimtet et
  Silkeliv – men Kjolesømmen blir en Kjæde, Silkelivet et Skjold – men
  Kjæden blir en Rosenkrans, Skjoldet blir en Faldluge – og atter blir
  Rosenkransen til Randen af et Bjerg og Faldlugen til Glimtet af Sjøen
  – og rimeligvis har ingen af Delene vært det rette. Men engang, du
  sidder i Skumringen, dukker uventet noget nyt frem for dig – noget
  haardt og uhyggeligt en rød Haand, et ondt Øie, – og det svinder ikke
  over i andre Former som Rosenkransen og [7] Skjoldet, men du skimter
  det altid siden, saasandt du skimter det gamle Skilderiet. – Saa
  vokser Indtrykket sig fast i Bevidstheden lidt efter lidt, smelter i
  ett med Silhouetternes stive Profiler og det visnede Hjertegræs,
  saaledes at du overfører det tilslut og finder for godt at sige:
    </p>
    <p>
     «Ja, jeg ser nok, det er bare et Slags Oljetryk, som hænger der, et
  hvis Farver er blit udvisket af Tiden. Men hang det ikke netop der i
  de gamle Portrætters Midte, saa b u r d e det ialfald hængt der – som
  et Sindbillede.» Jeg mener: Igrund har hver en gammel Slægt sligt et
  skummelt Oljetryk midt indiblandt sine Fædre og Mødre og ædle
  Velgjørere. Slægtens sorte Sjæl, Slægtens dulgte Misgjerninger og
  Vanskjæbner, er det Sindbilled paa – og alt det, som skræmmer i
  Mørkningstimerne. – –
    </p>
    <p>
     Den unge Fernanda Torsen fatted den Dag idag ikke, hvorfor hun og
  hendes to Søstre engang for længe, længe siden var blit skubbet ind i
  et Kammers og Døren laaset af efter dem. De to viltre Smaasøstre havde
  leet først og derefter skrigende lirket i Klinken og spændt
  Dørfjælerne – altsammen til liden Nytte. Folk gik og sprang nok derude
  i Gangen, Døre sloges op og i; men ingen vilde ænse de indestængte
  Barn, de fik hyle og tumle sig trætte. Den unge Fernanda husked,
  hvorledes Smaasøstrene havde slaat sig tilro omsider, og en af dem
  fundet en Snor op af Lommen og givet sig til at trække [8] Snoren frem
  og tilbage over sine og Søsterens Hænder, – mens Fernanda fremdeles
  var blit siddende, der hun fra først af betuttet havde sat sig ned,
  paa Stolen opmed Væggen. Der blev en Stilhed da. Men frem af den
  Stilheden dukked med engang to Stemmer, hun ikke kjendte, fra
  Gjæsteværelset ved Siden, – og Menneskene derinde slog Vand i Fadene,
  som om de vasked sig.
    </p>
    <p>
     «Det er det grusomste, jeg i mine Levedage har været med til,»
  sagde den ene. «Men hvortil nytter nu Vidneførsel eller nogetsomhelst?
  Slag i Luften, Slag i Luften! Et halvt Aar tidligere, og vi hadde nok
  klart det hele som Fod i Hose, men nu – forsent, forsent, forsent!» Og
  hvert af de sidste Ord ledsaged han med en ærgerlig Banking i Bordet.
  Den andens Stemme faldt ind langsomt slæbende og vægtig, halvt som i
  en Retssal, han brugte mange fremmede Ord, saa hun forstod ikke
  synderlig mer, end at han opholdt sig over et Gavebrev og Jon Torsens
  Livstidsbygsel paa Gan Gaard – om mon tro Mattias Aga havde betalt de
  to Gankvinder for at forsvinde i Sjøen? – og Ordene seg og seg sig
  frem som det klæbrige Spind af en ækkel Edderkop. Indtil den førstes
  Stemme ligesom skar den andens Seighed over, slig den høit oppi
  Diskanten gjentog sit afgjørende:
    </p>
    <p>
     «Forbandet fiffigt anlagt det hele. – Nytter os ikke – Slag i
  Luften – forsent!» – Og igjen efter dem faldt Døren med et dumpt Brag.
  Og [9] Folk gik forsigtig ude i Gangen og talte ikke. Saa – om en
  Stund – hørte hun, kom der Vogne udenfor. Et Øieblik senere raabte de
  to Smaa, der nu laa udaf Vinduet, saalangt de orked:
    </p>
    <p>
     «Der sidder to Mænd oppi. De har Guldrender paa Luerne, og
  Guldknapper i Trøierne. Efter dem kommer Kjærren med Blaaen fore Ola
  gaar ved Siden af – haa haa haa – ved du, hvad Ola kjører? Den gamle,
  svarte Regnkappen har Ola i Vognen!»
    </p>
    <p>
     Den unge Fernanda husked godt, hvorledes det var faldt dengang, da
  en af de Smaa senere spurgte Tjenestegutten: – Hvorfor havde du den
  Regnkappen med dig da? – Og Ola, Tjenestegutten, havde flirt stygt og
  svart: – Aa, der havde jeg nok no slig raadden Fisk som den høge
  Øvrigheta inte rigtig vilde reise bort ifraa. – Skjæms du inte, Ola,
  saa flaakjæftet du er, – havde en af Pigerne hysset. – Neida,
  Smaajenter, Ola er ræd for Regnveir støtt han. – Hvoraf det nu kom sig
  – der var blit et Slagord i Kjøkkenet om den Regnkappen siden. Hun
  hørte ofte Ordet en Tid og stundom i ett med sin Faster Rikkas Navn:
  De trodde ikke, Rikka Torsen havde lagt «Regnkappen» igjen – de
  trodde, hun havde gjemt «Regnkappen" bedre – de trodde aldrig,
  «Regnkappen» havde været i Kjælderen. – Og ingengang var det Meningen,
  at den lille Pige skulde høre, hvad de sagde; for straks de saa hende,
  stilned Snakket:
    </p>
    <p>
     [10] «Hyschda, hysch!» Og de greb hinanden hvast i Armene. – Hvad
  nu Faster Rikka havde havt med den gamle Regnkappen? kom Barnet engang
  til at spørge. – Jo, det var slig, – lød Svaret undvigende, – det
  havde virkelig regnet den Aftenen, Faster Rikka og Fernandas egen Mor
  vilde sætte over Sjøen, saa ja, sandelig burde de taget «Regnkappen».
  – Hvorfor Faster Rikkas Navn fremkaldte slige Glimt i deres Øine, –
  tænkte Fernanda nu som voksen, – noget som Afsky – noget lig Grusomhed
  hos Dyr, de, hvis Udtryk ikke er hverken Latter eller Graat, men Gjep
  – Gjep. Den unge Fernanda havde holdt af sin Faster Rikka, saaledes
  som Barn ofte holder af dem, som sjelden smiler til dem. Hun havde
  taus gaaet og bedt og tigget efter et Blik fra hende, og alligevel
  følte hun en hemmelig Gru, naar det lykkedes hende at fange det
  Blikket. Da var der ogsaa en ærtesyg Stemme indi hende, som
  hvisked:
    </p>
    <p>
     «Stygge Øine, stygge Øine – Glasøine, Glasøine – det er Glasøine,
  hun har!» – og hun havde krøbet sammen og ønsket sig langt væk for de
  Glasøinenes Skyld. Naar hun nu tænkte efter, kunde hun dog næsten sige
  sig selv, at det nærmest var en Slags ulykkelig Kjærlighed, hun havde
  følt for den Faster Rikka, mer Tilbedelse og Skyhed kunde hun i sit
  stille Sind vistnok aldrig have ofret paa nogen deilig, ung Mand.
  Nogen saadan havde dog den unge Fernanda [11] hidtil ikke truffet, hun
  havde i det hele ingen Venner havt i Verden andre end sin Faster
  Rikka. Men det laa vist ikke til Slægten det der at være vennesæl, –
  mente Fernanda, hendes Faster Rikka havde saaledes nok snakket vel
  undertiden om Prokuratoren paa Haug, Fernanda husked ogsaa, at hun
  engang havde nævnt ham som hørende hen blandt de ensomme; men
  forresten skulde sandelig ingen kunne paadutte hende Godhed for
  Menneskene. Nei, nei! Aaja, den Faster Rikka, død var hun, og borte,
  ligesom Fernandas Mor – spist af Fiskene, – som Fernanda altid havde
  sagt til sig selv den første Vinter efter Ulykken, da Faderen laa
  tilsengs i Selvopgivelse og afvekslende snudde Hodet til høire,
  Kroppen til venstre, og omvendt, under stundevis Jammer: – Aak, aak,
  al den Ulykke over mig! – Mens de to Smaasøstre udi Kjøkkenet støiende
  blev slængt med Benene i Taget, og den gamle Inger gik ud og ind og
  fyrte Bjerkekubber i Ovnen, og Ilden spraked – hu, saa ondt – det var
  som Mænd med Guldsnorer og Guldknapper. Og naar Ilden slukked, blev
  Ovnen til den sorte, gamle Regnkappe. –
    </p>
    <p>
     «Kom hid, faar jeg snakke med dig,» havde saa Jon Torsen sagt
  engang. Og den lille Pige var gaaet hen til ham. Han havde da støttet
  sig op paa Albuen, og hun skimted tydelig hans lange, indfaldne Fjæs
  med det filtrede Hageskjæg. Derfor kunde hun ikke forstaa, at ikke
  [12] ogsaa han saa hende. Men saaledes sagde han:
    </p>
    <p>
     «Naa, hvor er du henne da? Er du der? Eller er du der?» og han
  havde trevlet rundt omkring. «Men du tar jo paa mig jo,» havde hun
  svart. «Ja, tænk det gjør jeg ogsaa,» hed det da, og han vipped sig
  helt ud imod Sengefjælen og godsnakked: «Er du Jentungen min – er du
  Jentungen min da?» «Ja.» «Kom helt op da, saa skal jeg fortælle dig no
  rart! Der var engang en liden Pige, som hed Rødhætte» – «Men jeg kan
  det Eventyret, jeg.» – «hun mødte en Ulv indi Skogen» – «Var Ulven
  fæl?» – «og Ulven løb hen til Bedstemoren, – jafs! – sa den, og aad
  Bedstemoren i én Bit.» – «Nei, det er ikke slig, Far!» «Saa lagde den
  sig i Bedstemorens Seng, og saa kom Rødhætte. – – Og nu kan du være
  Rødhætte, saa er jeg Ulven. Hvorfor har du saa lange Arme, Bedstemor?
  – spørg du. Sig det ordentlig naa, saa skal du faa en fin, rød Hætte
  af mig, naar jeg kommer op.» Men da havde det hændt, at Barnet var
  sprunget op og skreget – Faderen var en virkelig Ulv – det lange Hode
  med Skjæggedotten danned sig til Ulvehode for hende, og Øinene var
  Ulveøine, plirrende, runde og ækle. – «Slip mig,» hylte hun, vild af
  Rædsel. «Slip mig, slip mig!» Og betuttet slap Jon Torsen Barnet fra
  sig. «Du skulde skamme dig,» sagde han dog. Da stirred hun stort og
  sky paa ham bortifra en Krog. [13] Og i den Krogen havde hun for
  mestedel holdt sig, mens Ugerne gled udover mod Vaar, og Jon Torsens
  Jeremiader aftog.
    </p>
    <p>
     Inden Sommerdag dengang havde Jon Torsen gaaet om, støttende sig
  til en Stok. – Det var det reneste Under, – havde hun hørt Folk sige,
  – hvordan han var kviknet i efter Konens Død og ikke længer stod under
  Pisken hverken af den ene eller anden. – Han var da ogsaa meget
  omhyggelig med sig selv, holdt Trøiefligen for Næsen ved mindste
  Vindgufs, og paapasselig til at tage styrkende Medicin lærte han
  Fernanda op til at tælle Draaber for sig. – Ikke vidste den lille Pige
  sin arme Raad mangen Gang med den Draabetællingen, hun stod og tutlet
  ved Dørklinken, før hun kom ind; hun gik om bleg og uden Friskhed, og
  hun graat sig ofte isøvn om Aftenen. Fik hun dertil Bebreidelser,
  fordi hun havde forsømt Draabetællingen, og hørte, at paa den Maaden
  dræbte hun sin egen Far, blev det saa tungt og trist for hende alting,
  saa hun tænkte at sætte tilskogs eller ned i Brønden og drukne
  sig.
    </p>
    <p>
     Det stakkars Barn. Enhver beskikkes jo sit Kors i denne Verden, men
  enkelte beskikkes ogsaa flere Kors end ett.
    </p>
   </div>
   
   <div type="chapter">
    <head>
     III.
    </head>
    <p>
     – Din Vens Ven skal ogsaa være din Ven. Haanden skal du byde ham
  til Velkomst i din lille Hytte som paa din store Gaard. For
     ham
     skal du bage søde Kager og
  slagte Gjødkalven, som gaar paa Græs, – ja, dække Bordet med dine
  Fædres Sølv paa bleget Dug og midt iblandt det alt skal du plante en
  Skaal med de bedste Frugter. Men har du ingen Gaard, og er du røvet
  dine Fædres Sølv, vær da fornøiet ved at have ham under din Hyttes Tag
  – læg da Ved paa Skorstenen, vask Kjørrelerne godt og giv ham af hvad
  du har.
    </p>
    <p>
     Men har du slet ingenting, hverken Gaard eller Hytte, og er du selv
  som en Tigger paa Landeveien – gaa da alligevel imod ham og forsk med
  dine indre Øine – sikkert vil du finde noget. Og saa maa da du efter
  dit fattige Formaaende tænke noget ud, som kan gjøre ham godt – noget,
  som ialfald kan indgi ham et blidt Minde eller en god Drøm. Og er du
  heldig, vil netop
     det
     falde paa
  hans Sjæl som det friske, blanke Vand, der springer fra
  Fjeldvidderne.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     [15]  Hun var kommet ind i hans Stue, en høivoksen ung Pige, og
  rakt ham Haanden med et trohjertigt Smil. – Jeg er Fernanda Torsen,
  havde hun sagt. – Jeg kommer for at hilse paa dig, Prokurator. – Og
  jeg har ventet paa dig. – Kjære Barn, – havde Prokuratoren stille
  forundret svart hende, – jeg vidste ikke, at nogen herhjemme vented
  paa mig! – – Jo,
     jeg
     har ventet, –
  havde hun gjentaget. – – Saa havde hun siddet en Stund fremved hans
  Bord med Hænderne i Fanget og Hodet lidt bøiet. – Gud velsigne den
  gode Giver – saa det var da du, min Pige, – havde den gamle Prokurator
  mumlet, og han havde takket hende for Rosenknopperne, han havde fundet
  paa Bordet ved sin Hjemkomst. Hun havde kun svart med et Smil. Men
  Prokuratoren saa, det Smilet var mer end trohjertigt, det var saa
  smukt, at der var som Solskin ved det.
    </p>
    <p>
     «Kjære Barn, du vil jo nok oftere komme med Blomster til den gamle
  Prokurator, som elsker saa Ungdom, Blomster og Lys?»
    </p>
    <p>
     Da havde hun seet paa ham, og han havde forstaaet, at var der Sol i
  Smilet, saa var der Graaveir i Alvoret.
    </p>
    <p>
     «Lys?» havde hun svart og rystet paa Hodet, halvt som nævnte hun
  noget, hun ikke kjendte.
    </p>
    <p>
     «Javel. Ung Fernanda hun har selv af Lyset.»
    </p>
    <p>
     «Nei, Prokurator – nei nei,» havde hun [16]  tungsindig benægtet.
  Men som aned hun et Skimt af den gamle Mands Sind, gjorde hun
  Øieblikket derefter Vold paa sig og svarte: «Men kunde jeg virke som
  Lys for dig, Prokurator kunde jeg, ja, kunde jeg saasandt, saa vilde
  jeg jo gjerne.» –
    </p>
    <p>
     «Gud velsigne den gode Giver,» mumled atter den gamle Prokurator,
  der han efter den unge Fernanda Torsens Besøg, slig som ellers naar
  Tanker strømmed ind paa ham, drev frem og tilbage over Stuegulvet. –
  Saa overraskende som hun ogsaa var kommet, – hæfted han sig ved. – Ja,
  for med Prokuratorens Erfaring om Menneskene, kunde han ingenting
  ventet: Hundrede Gange havde han iagttaget, hvorledes Menneskene først
  udnytted hinanden og saa kasted hinanden væk. Havde Prokuratoren
  saaledes vært Ganslægten nyttig for éns Skyld, hvordan skulde han vel
  derfor have tænkt, at en anden af dem vilde mindes ham for den Ting?
     Denne
     var kommet uden Tanke paa
  egen Fordel, det havde han nok seet, – hun var kommet, fordi hun havde
  følt en Trang til at komme, og det var faldt hende naturligt at bruge
  Barnets Tiltaleform ligeoverfor ham. – Vel skulde han ikke nægte, at
  han, idet hun traadte ind, havde følt sig noget underlig – ved en viss
  Lighed mellem hende og Rikka Torsen.
     Det
     var han heller ikke senere,
  mens de sad der ved Bordet, kommet bort ifra: Der var Lighed mellem
  dem. Slægtsligheden var der – om end [17] Farverne i den unge
  Fernandas Ansigt var anderledes, mer udjevnede – Haaret ikke saa
  mørkt, Øinene ikke saa lyse, Tænderne ikke saa blaahvid dyriske, og
  Udtrykket hverken vildt eller haardt, men tungt – naar da ikke Smilet
  lyste op; – men det gjorde det vist sjelden. Den gamle Prokurator, som
  kom fra Lande, hvor Ungdommens Øine straaler, og Munden kun kjender
  til Latter eller Graat, fornam, som var der næsten nogen Unatur ved
  denne unge Pige, og han spurgte sig selv: – Er det Slægtslænken, som
  tynger? – Den fæle, tunge Lænke. Slægtleddenes Synder og Fordomme
  slynget i Ring om Torsenernes Haand og Fod. – Og Svaret lød: – Ja, det
  er Slægtslænken. Desuden: Har hun af Slægtens Ydre, da har hun vel
  ogsaa af dens Indre. Stakkars Pige, hvad er da at stille op? – –
  Prokuratoren satte sig i sin Stol med begge Hænder under Hodet, og
  slig han der sad, paatrængte sig ham nu, hvad han i et Decenium havde
  søgt at holde væk Rikka Torsen, Kjærligheden til hende, Skuffelsen, og
  den underlige Rodløshed, han siden var blit gaaende om i. Rikka
  Torsen! Han saa hende, slig hun kom til ham Uveirskvelden og bragte af
  Uveiret ind i hans Stue. Han saa hendes hvide Ansigt med de dybe Furer
  om Munden. Han hørte hendes angerløse Bekjendelse, den, hvori han ofte
  skimted en haar Latter. Han husked, hvordan hun, mens hun talte, havde
  skjøvet sig selv fjernt ifra ham, denne [18] Pige, som han en Time
  forud gjerne havde budt sin Haand og sit Hjerte, – og hvordan de
  Sjælsforestillinger, hun frembragte hos ham, virked over paa hans ydre
  Sanser, saaledes at han pludselig havde seet hende for sig – snart
  langt borte, liden, ynkelig, af Spurvestørrelse, og snart lige ved,
  kjæmpestor som en Jættekvinde. Han hørte hendes Raab til ham om
  Bistand med Ordning af Dokumenter, hvormed hun kunde rydde Stene
  afveien for vine Kjæres Fødder og tillige sætte én, hun foragted,
  Kniven for Struben – Menneskene vilde kalde det Udpresning –
  Prokuratoren kaldte det en Handel til Bedste for Jon Torsen og den
  lille Brordatter, havde Rikka Torsen solgt sin Forsvinden fra Gan til
  den rige Mattias Aga. Aldrig havde Prokuratoren angret den juridiske
  Haandsrækning, han der havde givet – nu glæded han sig næsten derover
  – den lille Brordatter, det var jo den unge Fernanda! – Prokuratoren
  husked med ett efter noget, han kun utydelig havde i Erindring: – Hin
  Ulykkesnat, da Jon Torsens Kone rodde Jomfru Rikka over Sjøen, og de
  alle paa Gan stod i Vinduerne og hørte Nødskrig gjennem Veiret – havde
  da ikke en liden, iskold Haand smuglet sig ind i hans? – Jo, des mer
  han tænkte, des klarere kom det til at staa for ham, hvad han dengang
  i sit Sinds Oprør knapt havde bemærket: Den lille, iskolde Haand! – Og
  nu var hun atter kommet. Nu rolig og god med ungt Smil til ham over
  Tungsindet. [19] Hun havde glædet ham med de smaa Rosenknopper først,
  hun havde glædet ham ved at komme selv; men den største Glæde havde
  hun uafvidende gjort ham – ved at vise Prokuratoren et Menneske, der
  trængte til ham; for saadant et Menneske trængte Prokuratoren til
  ogsaa. Saa kunde vel kanske endnu det Ord komme til at gjælde for ham:
  Mod Nattens Frembrud forgyldes Skyerne. – Den gamle Prokurator tog i
  Haanden de smaa Knopper, som endnu stod paa hans Bord, derefter trak
  han den tykke Foliant op fra Skuffen, bladed op Stedet fra hin første
  Aften, – og der lagde han de smaa Blomsterknopper til Bogmærke.
    </p>
    <p>
     «Naar jeg nu herefter læser dette,» sagde han smilende, «maa ingen
  Bitterhed mod Skjæbnen tage mig.
     Disse
     skal for mine tunge Tanker
  være det samme som Regnbuen paa Himmelen er for Regnet.»
    </p>
   </div>
  
   <div type="chapter">
    <head>
     IV.
    </head>
    <p>
     De havde fluret Haar, som laa ned i deres store Øine, saa
  Øienlaagene holdt sig hovne af den megen Kløe. De havde fin Hud over
  Slægtstrækkene, men med enkelte Finner paa Næse og Hage, fordi de var
  saa blottende unge. De var godt vokset, spænstige af at farte om i
  Skog [20] og Mark, og med et stærkt Hang til at skræmme. Sit Navn
  «Gangauperne» havde de tidlig tillagt sig ved en særdeles Uredighed og
  Uregjerlighed i alle Vendinger. For mindreaarige dengang til at fæste
  sig ved Tabet af Mor og Faster, senere opdraget i Kjøkkenet af flanede
  Jenter og raa Gutter, havde deres Karakterer udviklet sig saa
  forskjellig fra den ældre Søster, der mærket af Ulykken havde holdt
  sig stille for sig selv.
    </p>
    <p>
     Dog skulde det ikke være saa svært at udfinde fælles Særpræg mellem
  Gangauperne og Fernanda: Alle tog de saaledes Faaret om Hodet og saa
  det ind i dets brune Øine. Alle tog de Katten og hængte over Armene
  eller paa Skuldrene, mens de strøg og gramsed i dens myge Pels. Alle
  gik de med Brød til den gule Hest, den uanselige, med Frostsaaret i
  Manen. Alle var de rædde for Kjørene og vilde gjerne ærte Okserne
  olme; fordi disse Dyr med de glanende Øine og spidse Horn irriterte
  Lysten til Spænding i dem. – Rigtignok maa der i dette sidste Stykke
  indrømmes, at var de end i Barnealderen alle tre om Fornøielsen, saa
  blev senerehen de to Gauper alene derom. Men disse stod der da ogsaa
  ofte i Timevis nede i det halvmørke Fjøs og napped Okseknabberne i
  Hornene, bandt Taugstumper om deres Klove og brugte al sin
  Opfindsomhed for at faa dem saa iltre som muligt. Og naar saa
  Kreaturerne blev slupne ud ved Forsommertid, da var det Gaupernes
  store Fest at staa paa Gan Gaards [21] Stentrappe og se Studene fare
  gale, saa Folkene maatte værge sig for dem. Og de to Gauper lo og
  klapped i Hænderne, naar de træge Husmænd maatte springe for Livet. –
  Jo, jo, da havde de rigtig Ære af sit vinterlige Tidsfordriv, syntes
  de, og en større Ære endda skulde de nok ilægge sig Sommeren udover.
  *
    </p>
    <p>
     Men Gangauperne var ikke blide en Kveld, de laa i sine Senge og
  fnyste. Varme af Ærgrelse laa de ovenpaa Dynerne og sparked i de
  lange, hvide Ben.
    </p>
    <p>
     «Den Prokuratorgammeln,» skjældte de, «hvad har han med os? – Kan
  han ikke la os gaa i Fred – om vi nu ogsaa har en Søster, som render
  hos ham? – Har vi bedt ham gjøre os Bryderi? – Som om vi ikke greier
  os med den Lærdom vi har? – Som om vi trænger nogen nepen Byfrøken til
  at lære paa os? Havde hun endda vært Gut! – Slig Skam ogsaa for os,
  som er voksne, at gaa paa Skole! – Ved du – Prokuratorgammeln spurgte
  mig, om jeg kunde læse og skrive? – Det har Petter Mønsaas lært os, –
  svarte jeg sandt nok. Saa spurgte han, om jeg vidste Hovedstaden i
  Frankrig. Damaskus, – svarte jeg. Saa spurgte han, om jeg vidste
  Navnet paa den første Konge i Norge. – Harald Lusehaar, – svarte jeg,
  og da gik han. Men lidet hjalp det, at han gik, naar han til Gjengjæld
  fandt paa dette her. – Saa faar [22] vi sidde og puge istedetfor at
  være os selv da. – Naa er det forbi med Plystringen. – Naa begynder
  Striskjorten og Havrelefsen. – Nei, vi vil ikke. – – Havde han git os
  en Lærer ialfald. – Ja, en Gut. – En med krøllet Haar og svarte Øine.
  – Svarte Øine? Nei, brune, Gyrild – lysebrune! – Pyt, den Farven er
  styg den – heller blaa da. – Svarte, svarte, – sier jeg. Husker du
  Fantegutten ivaares, han med Haarlurven ned i Panden? – Lusehaar! Nei,
  rødt skal Haaret være, og fin Hud bør han ha – gjerne lidt Fregner
  over Næsen.» – De to Gauper, hvis Tanker nu var flydt ind i smulere
  Farvand, strakte Armene over Hodet og stirred stille ud for sig en
  Stund. –
    </p>
    <p>
     «Svarte, svarte,» brød saa den ene Tausheden.
    </p>
    <p>
     «Røde, røde,» ægled den anden.
    </p>
    <p>
     «Ved du, hvad jeg drømte en Nat?» spurgte den første, hun laa og
  stirred stivt i Taget. «Jo, jeg syntes, jeg kjørte sammen med en
  svarthaaret Gut paa et Hølæs. Det var morsomt, Trærne omkring var
  gjilde grønne, og det dufted af Høst. Gutten – jeg ved ikke, hvordan
  det var; men med engang mærked jeg, han sad og tog bort paa mig – men
  med den anden Haand holdt han Tømmerne, og han hverken vendte Hodet
  eller lo, bare skjelte imellem med de kulsvarte Øinene. – Lad bli du,
  Styggen, vilde jeg si. Men han lod slet ikke bli. Derfor vilde jeg
  slaa til ham. – Havde han ialfald smilt, – tænkte jeg, – gjort sig
  lækker! – Men [23] han sad der bare med Hodet ret frem og kaldflirte.
  Alligevel havde jeg ingen Kraft i Armen. – Saa havde Hesten stanset
  imens, og Gutten stod nedenfor Læsset og tog imod, da jeg lod mig gli
  ned. Forkjert som en Ildtang kom jeg paa Bakken, – og tror du, Gutten
  slap mig da? Nei. Og saa var han som en Glo. – Men nede paa Bakken der
  saa jeg ham ret – – ved du, det var nu slet ingen Gut alligevel; for
  det var et stort, ragget Dyr, som murred Godlaat og vipsed med Halen.
  Og Pelsen paa det var saa god og dyb, at jeg blev glad i det og kyssed
  det paa Hodet.» –
    </p>
    <p>
     «Men nu blir det andet end at ligge og drømme om Gutter, som blir
  til Dyr. Nu skal du puge istedet.»
    </p>
    <p>
     «Jeg vil ikke.»
    </p>
    <p>
     «Jo, hvis du faar en ung Lærer.»
    </p>
    <p>
     «Ja, en svart!»
    </p>
    <p>
     «Nei, rød, rød, smal, finhudet – vi skal staa ved et Vand, som
  speiler Skyerne, slig det ser ud som et svært Rede af Dun – og der
  skal vi plumpe nedi, den røde og jeg.»
    </p>
    <p>
     «Men svart burde han være!»
    </p>
    <p>
     «Rød!»
    </p>
    <p>
     «Svart!»
    </p>
    <p>
     «Rød!»
    </p>
    <p>
     «Ret igrund – svart eller rød – lige sød.»
    </p>
    <p>
     – Ind i det sorte og røde døsed sig de to Gaupers Sansetanker,
  indtil de for sidste Gang sparked i de lange, hvide Ben, og
  søvned.
    </p>
   </div>
   
   <div type="chapter">
    <head>
     V.
    </head>
    <p>
     – Prokuratoren paa Haug og den unge Fernanda havde Dag om anden
  mangen Samtale, slig de sad derinde i Prokuratorens Stue, og
  Prokuratoren leded disse Samtaler, at han derved kunde faa et Indblik
  i den unge Piges Sind. Den gamle Prokurator kunde nok sige sig, at
  hendes Sjæleliv havde faaet en Brist i en tidlig Alder, at hun var
  blit træt af Livet, før Livet begyndte, – og ret ofte maatte den gamle
  Prokurator ryste paa sit fine Hode, slig han kjendte det igjen fra en
  anden – den Opblussen og Synken sammen, Uroen og Sløvheden. Den gamle
  Prokurator vilde ikke slippe, vilde ikke lade uforsøgt – som han sagde
  selv: At give det unge Menneske tilbage til Menneskelivet. Dog –
  Veiene vidste han endnu ikke. Men finde dem vilde han.
    </p>
    <p>
     «Har du smukke Broderier, Fernanda?» spurgte Prokuratoren hende
  engang.
    </p>
    <p>
     «Nei, jeg broderer aldrig,» lød Svaret.
    </p>
    <p>
     «Du læser vel mange Romaner da?» Og erindrende et Par unge Piger
  fra sin egen Ungdom fortsatte han opmuntrende: «Jo, jeg ved det nok –
  du er en god en Nar efter Bøger. Det første, du gjør, er rigtignok at
  blade dem gjennem i Haab om at finde noget om Kjærlighed. [25] Men er
  saa Lykken dig huld, og du finder, hvad du søgte, da dukker du dig ned
  i den Bogen baade sent og tidlig – ja, du staar for den Sags Skyld
  gjerne op midt paa Natten for at læse i Maanelyset, og er det
  Vintertid, da ligger du paa Knæ foran Ovnshullet med den evindelige
  Bogen i Haanden. Kort sagt: Du ved vist ikke, hvordan du bedst skal
  faa ødelagt dine smukke Øine, lille Ven min?»
    </p>
    <p>
     Hun saa bedrøvet paa ham, fordi hun maatte svare: Nei, hun læste
  aldrig.
    </p>
    <p>
     «Men hvad bestiller du da egentlig, min Pige?»
    </p>
    <p>
     – Saa fik han da lidt efter lidt vide, at hun ligesom Faderen og
  Søstrene kun henslængte Dagen, og om Aftenen spilled Pindespil, – og
  han forstod, at
     der
     havde hun ogsaa
  en Rem af Huden – i sin Ulyst for Arbeide. Han vidste sagtens,
  Prokuratoren, at Dovenskab var Roden til alt ondt, og hvad han nu
  derfor først ønsked, var at fremkalde hendes Interesse for noget, hun
  kunde arbeide med.
    </p>
    <p>
     «Ser du Jordens Vidundere, Fernanda?» sagde han da til hende en Dag
  og tog nogle Blaaklokker op fra Marken. «Se den fine Stængel, hvordan
  den bærer de lyse Blade og Blomsten med den yndige Form. Se det grønne
  og det blaa, hvor det forener sig harmonisk, som havde det en Sang at
  synge.»
    </p>
    <p>
     «Aa, Prokurator,» svarte hun dengang med [26] en overmodig liden
  Latter, «Blomsterne kjender jeg dog bedre end du!» Hvorefter hun
  nævnte ham Bægerblades, Støvveies og Støvdrageres Antal paa de
  forskjellige Blomsterslægter, og bad ham saa tælle efter, om det ikke
  var rigtigt. Og Prokuratoren maatte give hende Ret: Hun vidste langt
  bedre Besked om Blomsterne, hun end han.
    </p>
    <p>
     «Men naar du kjender dem saa godt, Fernanda,» sagde han, «da maa du
  ogsaa pleie disse dine smaa Venner og øge deres Skjønhed, paa det at
  du kan faa dobbelt Glæde af dem. Lav dig nu et langt Bed ved Gans
  Husvægge – – ei, hvor det vil skinne i Solen, du, naar de lyse,
  deilige Blomster blomstrer udenfor det sortgraa Gan.»
    </p>
    <p>
     Da blev hun næsten mørk, og nu talte hun ikke, som den gamle
  Prokurator havde ventet:
    </p>
    <p>
     «Eier vel vi Gan?» sagde hun. «Skal vel vi forskjønne vor
  Slægtsgaard, naar den ikke længer er vor fremfor alle Retter? Nei,
  ødelægge den skal vi heller. For naar v i ingen Glæde har af den, da
  skal heller ingen anden glædes ved den. Nei, jeg saar ikke Frø i Gan
  Gaards Have.»
    </p>
    <p>
     – Slægten, Slægten, – tænkte Prokuratoren, – værst er det dog, naar
  den blir siddende paa sin egen Ruin. – Men det var ikke der, han vilde
  begynde med hende, derfor paatalte han ikke denne Gang hverken Ordenes
  Bitterhed eller Ufornuft, men sagde blot: [27] «Saa nytter det vel
  heller ikke at be dig stelle i Haven her paa Haug? Det er trist. Den
  gamle, skrøbelige Prokurator vilde saa gjerne ha skjønne Blomster
  udenfor sit Vindu.»
    </p>
    <p>
     Jo, for Prokuratoren vilde hun gjerne plante, da vilde hun rode i
  Jorden baade Morgen og Kveld.
    </p>
    <p>
     – Gud velsigne hende, – tænkte Prokuratoren, – kunde jeg rydde
  Ulændet i hende for haarde Stene og Rødder af Slægtstræet, da vilde
  den unge Fernandas Sjæl selv bli som den herligste Have. – Men med
  hver Dag, som gik, vidste Prokuratoren, at det Rydningsarbeide vilde
  bli en vanskeligere Sag, end nogen i Verden skulde tro ved første Syn
  af den unge Pige med det tilbageholdne og enkle Væsen.
    </p>
    <p>
     «Kjære Barn,» sagde han til hende en anden Gang – «noget jeg ikke
  kan like ved dig, er dit Navn. Vilde du ikke ogsaa selv heller hede
  noget andet?»
    </p>
    <p>
     «J-o,» svarte hun eftertænksomt. «Men da vilde jeg hede noget saa
  vakkert, at jeg vist aldrig faar Tag i det.»
    </p>
    <p>
     «Du skal se, vi finder det alligevel,» mente Prokuratoren. «Vælg
  nu: Vil du hede noget italiensk?»
    </p>
    <p>
     «Nei, nei.»
    </p>
    <p>
     «Noget russisk?»
    </p>
    <p>
     «Nei, nei.»
    </p>
    <p>
     «Noget fransk?»
    </p>
    <p>
     «Nei.»
    </p>
    <p>
     [28] «Noget angelsaksisk?»
    </p>
    <p>
     «Nei.»
    </p>
    <p>
     «Noget germansk?»
    </p>
    <p>
     «Aaja.»
    </p>
    <p>
     «Noget norsk?»
    </p>
    <p>
     «Ja.»
    </p>
    <p>
     «Noget af din egen Slægt?»
    </p>
    <p>
     «Ja.»
    </p>
    <p>
     «Gyrild – Brynhild?»
    </p>
    <p>
     «Nei.»
    </p>
    <p>
     «Fernanda?»
    </p>
    <p>
     «Ja.»
    </p>
    <p>
     «Men Fernanda – Navnet er nu slet ikke norsk, min lille Ven!»
    </p>
    <p>
     Hun tænkte sig lidt om, var øiensynlig kommet i Vildrede, og da
  Svaret kom, faldt det igrund, som Prokuratoren havde tænkt:
    </p>
    <p>
     «Det faar bli Fernanda alligevel da, Prokurator, naar vi ikke kan
  finde det deiligste, saa» –
    </p>
    <p>
     «Men sæt nu, at vi alligevel fandt det deiligste?»
    </p>
    <p>
     Hun saa paa ham lidt fra Siden:
    </p>
    <p>
     «Men naar jeg nu engang er døbt Fernanda, saa maa jeg jo ogsaa hede
  det,» kom det tilslut.
    </p>
    <p>
     – Det kjender jeg igjen, – tænkte Prokuratoren. – Altid, altid det
  samme Omkvæd, det halvsløve: Hvad mig er beskikket, det
     maa
     jeg tage – hvad jeg er blit,
  det
     maa
     jeg være – hvad jeg er
  skabt til at gjøre, det
     maa
     jeg
  gjøre. – «Nei, nei,» udbrød han høit [29] «Hvad du selv vil, det
     kan
     du, hvad enten det er et Navn
  eller en Skjæbne, du vil bytte.»
    </p>
    <p>
     – Og saa – for at komme lidt væk fra dette høitidelige, fandt
  Prokuratoren allerede samme Dag ud et Tilnavn for hende – Mona –
  Fernanda Mona! Mildned kanske ikke der det sidste med den bløde Lyd,
  hvad det første forbrød? – Fernanda Mona! –
    </p>
   </div>
   
   <div type="chapter">
    <head>
     VI.
    </head>
    <p>
     Gangaupernes skjønne Forhaabninger om at faa en Gut, sort eller
  rød, til Lærer, gik op i Røg – tiltrods for de to Søstres Henstilling
  til Prokuratoren angaaende denne saa vigtige Sag. – Han kan jo ikke
  lære Jer at neie, – havde Prokuratoren indvendt med paataget Alvor. Og
  saa var da Lærerinder kommet og atter reist den ene efter den anden –
  Gauperne skulde hele sit Liv more sig ved Tanken paa disse Bydamers
  Skjæbne der paa Gan Gaard.
    </p>
    <p>
     – Jomfru Hanke, Prestedatteren, sad stille og forpint i en Maaneds
  Tid og anstrengte sig for at presse sin beskedne Visdom ind i
  Gaupernes Hjerner; hun vilde perfektuere deres Ortografi og lære dem
  Begyndelsesgrundene i Fransk. Ak, hvor de to haabefulde Søstre da
  gjorde sig umulige og vrængte Mund, naar de [30] udtalte de fremmede
  Ord! Saaledes at deres Lærerinde tilsidst i sit Hjertes Enfold fandt
  ud at burde beklage sig for sine Elevers naturlige Opdrager, Jon
  Torsen. Men der mødtes kun Jammeren af en anden Jammer: – Aak, aak, –
  forlød det fra Jon Torsen, – jeg ulykkelige Mand! Ikke bare har jeg
  min egen Svagelighed at trækkes med, men ogsaa de Pigebørnene. Aak,
  aak, jeg usalige! – Dog ønsked han gjerne, at Jomfru Hanke og han ved
  et Parti Pindespil nærmere skulde drøfte Gaupernes Uopdragenheder, og
  hvad dermed var at gjøre. – Jomfru Hanke spilte Pindespil med Jon
  Torsen en eneste Aften. Men da fik hun travelt med Afreisen.
    </p>
    <p>
     – Jomfru Pettersen var en pebret, ældre Mø, der fremfor alt satte
  Pris paa zirlige Manerer. I Henhold hertil gav hun Gansøstrene hver
  Eftermiddag en Lektion i Plastik. Oppe paa den store Sal bredte Jomfru
  Pettersen sine Skjørter ud, neied og tripped jomfrunalsk paa Taa med
  gratiøs svaiende Overkrop. Men efter kom Gauperne tramlende paa
  Hælene. – Første Gang havde hun da vendt sig om og seet paa dem i
  hellig Forfærdelse, og Gauperne havde tilsyneladende taget sig sammen:
  – Nei, Omforladelse, vi mente ikke slig! – for saa næste Gang at ramle
  efter hende som Bjørnefødte. Da var Jomfru Pettersens Mund blit stram
  i Vigerne, og hun havde hyttet til dem, før hun atter svinged ivei
  over Salsgulvet; men Gauperne lod Advarselen uænset; nu satte de til
  Forandring [31] Hælene først i Gulvet og siden Taaspidserne, saa der
  frembragtes to Slag for hvert Skridt. Men saa var ogsaa Jomfru
  Pettersens Taalmod dødsdømt, hun bruste frem som en ærgerlig Høne, og
  før de to Gauper fik Suk for sig, havde de hvert sit røde Mærke paa
  Kindet. Det skulde hun nu alligevel ikke gjort; for nogle Dage senere
  slog hun sig halvt fordærvet ved et Fald nedad Stentrappen, – og det
  Faldet, paastod hun selv, skyldtes den ene Gaupe, som havde sat Fod
  fremfor hende.
    </p>
    <p>
     – Jomfru Fyn havde et stort og deiligt Haar, men fik altid Borr i
  det. Borrene baade faldt ned paa hende fra Vinduerne og kom farende
  langveis fra. Hun kunde ikke skjønne det i Begyndelsen, det med de
  Borrene. Kjære, saa fuldt af Tidsel her maa være, tænkte hun engang, –
  at Vinden blæser dem om som andre Avner! – Kvelden, naar hun greied
  sit lange Haar, havde hun saant utroligt Besvær med dem – Borr, Borr
  og stadig Borr! Hun vikled og pusled, saa træt og udslidt som hun var
  efter Dagens utaknemmelige Arbeide, og oftest endte det med, at hun
  maatte rykke dem ud med Magt – om ikke klippe. – Det er bare saa rart,
  at jeg ikke ser dem fare om i Luften, – tænkte hun senere. – Det er
  bare saa rart, at de altid kommer, der jeg er. – Men om en Stund
  vidste hun ikke sin arme Raad, da Borrene begyndte at hjemsøge hendes
  Hode Natten med, og hun blev dem var Morgen efter [32] Morgen som
  andre Styggelser filtret ind ved Haarroden. – De er saa rent
  djævelske, de Borrene, de har Modtager og Klør, og de gjør Haaret
  stygt, – og den lille Jomfru Fyn kom i Tanker om en, som havde rost
  hendes Haar, sagt, det var Havfruhaar, hun havde. Herregud, nu blev
  det snart ikke værdigt det Navnet længer, det blev tustet, uden Fald,
  noget langt og noget kort – som Gaupernes! Hun blev utaalmodig, og
  stadig utaalmodigere over de Borrene, og der fæstned sig en Angst hos
  hende, – Verden blev fuld af Borr, hun ikke mærked, før det var
  forsent. Og saa begyndte hun at fryse ved Synet af dem, ligesom
  enkelte, der kommer i Frost ved Synet af Edderkoppe. En Dag i
  Skoletiden forekom det hende gjentagne Gange, at den ene Gaupe sad med
  noget fælt i Haanden, en stor, skrækkelig Klump af noget ufatteligt;
  men det var hende ikke muligt at komme paa det rene – undertiden
  maatte Gaupen have det gjemt i Fanget! – Den ene Gaupe skjøv sin
  Skrivebog frem, og Jomfru Fyn bøied sig over den – –
    </p>
    <p>
     «Jomfru Fyn
    </p>
    <p>
     har bare Borr
    </p>
    <p>
     og ikke Haar
    </p>
    <p>
     – paa Hode» – ramsed den anden Gaupe med bred Mund – og klasked
  idetsamme noget imod hendes Tinding. Den ulykkelige Jomfru Fyn griber
  sig med begge Hænder op til Hodet, føler Borr, stikkende klæbrig, en
  hel Haug af dem, [33] skjærer med engang Tænder og dukker Ansigtet mod
  Bordpladen, – friskner til, mærker Borren paany og faar Rykninger i
  Lemmerne, idet hun vildt river Kladden ud af Haaret og kaster den paa
  Gulvet. –
    </p>
    <p>
     Saa reiste da ogsaa Jomfru Fyn: – Gud hjælpe hende for Gan med alle
  dets Tidsler og Borr, hun magted saavist ikke være der længer. –
    </p>
    <p>
     Og glade var Gauperne, nu trodde de sig fri og ledige som sine
  Navnesøskend i Skogen, nu vilde de rigtig ærte Studene og gjøre alt
  det, som kunde faa Nerverne til at ryste.
    </p>
    <p>
     Ude i Havnehagen stod en Bjerk, hvis svære Grene luded langsmed
  Marken. Ti Skridt sprang Gauperne frem paa Jordet med Hoi og Raab. En,
  to, tre var de oppe mellem Grenene, naar Studene kom sættende. Blege
  som Bjerkebarken blev Gangauperne af Rædsel; men de lo og skreg og
  stak ned paa de rasende Dyr med Stokke. Ærte Studene maatte de. Ærte!
  Ærte!
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Men bedst som Gangauperne ærted og nød Friheden, fik de Petter
  Mønsaas, Omgangslæreren, en Omgang paany.
    </p>
    <p>
     Petter Mønsaas kom en Lørdagseftermiddag agende i en Kjærre. De to
  Gauper tog imod ude ved Grinden:
    </p>
    <p>
     «Goddag, Gnaver,» sagde de til ham med en mindre hensynsfuld
  Henpegen til hans to forladte Fortænder i Overmunden. «Sandelig skal
  [34] vi ikke lukke al Verdens Lærdom ind i Hodet, akkurat som vi nu
  lukker Grinden paa dig» og som de udtalte
     det
     , slap de Grinden paa ham. Da
  blev Hesten staaende tvers over Veien, og Petter Mønsaas dumped fra
  Sædet og ned i Bunden paa Kjærren.
    </p>
    <p>
     «Det er rigtigt,» skreg Gauperne – «sæt dig lavt du, saa dætter du
  ikke ned. Ja, sæt dig endda lavere!» Og de aabned Baglaaget paa
  Kjærren og forsøgte at trække ham ud. Gnaveren klorte sig fast til
  Kjærrekanten:
    </p>
    <p>
     «Forbandede Tøsunger,» savled han indædt. «Fordømmede, fordømmede,»
  og han stritted magtesløs imod, «værre blir I for hver Gang, jeg er
  her,» og han kom paa Glid sammen med Høet i Kjærrebunden, seiled
  lempelig til Jorden; dernede blev han først liggende lidt og summed
  sig med Benene i Veiret, men sprat saa op i sin fulde Høide:
    </p>
    <p>
     «I skal faa det tusenfold igjen, skal I,» gneldred han. Gauperne
  skraallo: «Du er jo bare en simpel Omgangslærer du! Gnaveren!
  Gnaveren!» Gnaveren klødde sig i Hodet. Men pludselig fik han et Glimt
  i Øinene mod de to Gauper, uden et Ord gik han hen til Krattet, trak
  sin Kniv op og skar et stort Bjerkeris.
    </p>
    <p>
     «Ser Jomfruerne det her?» sagde han, pludselig sød i Stemmen, da
  han kom tilbage.
    </p>
    <p>
     – Jo, Gauperne saa det – det var kanske til ham selv?
    </p>
    <p>
     «Vi skal faa se, hokken det er til,» mente [35] Gnaveren. «Her er
  voksne Tøse, som endnu ikke er kommet over sligt noget.» – Hvorefter
  han laaste Riset ned i en Skuf, og efter denne Time aldrig forsømte at
  tage det med sig paa Skolen:
    </p>
    <p>
     «Her er Riset, og der er dokker to – og saa faar vi da begynde,»
  lød Gnaverens daglige Formular. Gauperne skjæved nok til hinanden, men
  følte sig slet ikke sikre for de der myge Kvistene paa Bordet, og
  holdt Maade med sine Galskaber Undervisningstimerne ud, ja, fandt sig
  endog stiltiende i hans gamle Vane at tygge paa deres Fletter, mens de
  sad og skrev. Saa hevned de sig rigtignok senere paa Dagen ved at
  smelte Skofedt i Suppen hans, strø Eitemaur i Sengen og lægge
  Begkladder paa de Stoler, hvor Gnaveren pleide at sætte sig. «Havde
  han ialfald havt ordentlige Tænder,» sagde de, «saa skulde vi lettere
  ha baaret over med hans lange Næse og mørkringede Øine.» – Men
  saaledes som det nu var, og – det ene med det andet – var der ikke
  Endskab paa alt det, de to Gangauper fandt ud for at plage Gnaveren.
  Tilsidst gik deres Kaadhed saa vidt, at de bored Hul i Døren til hans
  Soveværelse, leded en Snor gjennem det Hullet hen til Gnaverens Seng
  og knytted Snoren fast der til en Snip af Dynen. Den Nat kom Gauperne
  til lykkelig Kundskab om, at Gnaveren var mørkræd, slig de hørte ham
  puste tæt af Forfærdelse, idet de ved Hjælp af Snoren langsomt drog
  Dynen af ham. Og [36] dette deres vellykkede Skræmselsforsøg anspored
  til fler.
    </p>
    <p>
     «Hjælp, hjælp – hjælp i Nøden,» hvæste og peb han som en Ugle en
  Nat og kom styrtende, just som han var, nedover Trappen og ind i Jon
  Torsens Kammer. Der sak han plat ihop paa Gulvet og blev liggende med
  enkelte skjælvende Snøftninger:
    </p>
    <p>
     «Hjælp, hjælp – hjælp i Nøden.» Og Jon Torsen reiste sig op i sin
  Seng med Dynen om Skuldrene og stemte i med, uden dog at vide, hvad
  var hændt:
    </p>
    <p>
     «Herregud trøste og bære! – Hjælp, hjælp i Nøden!» – Og de havde
  hjulpet hinanden i Nøden de to Helte, og ynked sig i Fællesskab den
  hele Nat.
    </p>
    <p>
     Men saaledes fortalte Gnaveren det til Fernanda, da hun den Aften
  kom fra Prokuratoren:
    </p>
    <p>
     «Jomfru Fernanda, Jomfru Fernanda, her er da en utrolig Styghed i
  dette Huset! Hørte dokker ikke, hvordan det næsten skræmte Vettet af
  mig inat? Og har dokker faat Spurlag paa, hvad jeg saa? – Gud bære,
  saa fælt et Syn – et grønagtigt Dauninghode med Varme ud af Næse, Mund
  og Øine – akkurat da jeg letted paa Øienlaagene, fordi det smaldt i
  Dørklinken – var det kommet der, stod og gliste midt inde i Kammerset
  hos mig, ja, snart kom det nærmere og snart gled det længer bort, og
  om Kindbenene holdt det sig med Hænder, Klør eller sligt no – – hu
  hau, jeg er sjuk af det endda.»
    </p>
    <p>
     [37] Fernanda Mona, der havde et Nys om Sagens indre Sammenhæng,
  kunde ikke bare sig for at le af ham. Fortørnet og ivrig tog da
  Gnaveren i:
    </p>
    <p>
     «Hvorfor ler I? Hvorfor finder I da det saa latterligt, at her
  viser sig Syner og onde Aabenbarelser? Hvorfor finder I da det saa
  uligt, at her gaar Ondskab igjen, her Djævelen er saa hjemstelt og
  kjendt – her et saa slet Menneske har levet? – Ved dokker ikke, at den
  som i Livet stod i Pagt med Fanden og hans Gjerning, den faar ikke
  Fred efter Døden?»
    </p>
    <p>
     «Jeg ved ikke, at nogen slig har levet her paa Gan,» svarte nu
  Fernanda Mona noksaa mut.
    </p>
    <p>
     «Ved dokker ikke om hende, som drukned i Sjøen? Der løi dokker nok
  forsvarlig.»
    </p>
    <p>
     Da sagde Fernanda Mona med engang dødsens alvorlig:
    </p>
    <p>
     «Om hende ved jeg nok, hun stod ikke i Pagt med Fanden, som du
  sier, mer end du og jeg.» Og i pludselig opflammende Vrede: «Fy skam
  dig, Mønsaasen – det er nok
     du
     ,
  mener jeg, som er i den Ondes Vold, du, som snakker ilde om en
  Død!»
    </p>
    <p>
     Men Gnaveren skalv i – efter sin Opfatning –
     retfærdig
     Harme:
    </p>
    <p>
     «Uret er Uret, Sandhed er Sandhed, Barnemorderske er
  Barnemorderske, hvormeget I end forsøger at pudse paa og dække til,»
  raabte han hvast. Holdt saa braat inde ved at se Fernanda [38] Monas
  Ansigt, der var blegt og med Øine, der frøs sig ind i hans.
    </p>
    <p>
     – Naa, slig – var det slig, – mumled hun. «Men du tar nu alligevel
  feil med det Spøgeriet. For det var nok foranstaltet af dine egne
  Elever, det – jeg saa dem hule ud et Græskar her forleden og sætte Lys
  indi!» – Naa slig, – var det slig med hendes Faster Rikka! –
    </p>
    <p>
     Saa havde Fernanda Mona faat Øie paa den røde Haand i
  Oljetrykket.
    </p>
    <p>
     Men lykkelige var Gauperne: Da Gnaveren reiste, loved han
  høitidelig aldrig mer at komme igjen til slige Lærlinge. Og nu havde
  ogsaa Prokuratoren opgit dem.
    </p>
   </div>
   
   <div type="chapter">
    <head>
     VII.
    </head>
    <p>
     At Jon Torsens Sygelighed siden Konens Død var omdannet til en
  Slags Elskovstrang, skulde ikke vanskelig sees paa hans gustne
  Hudfarve og ustø Gang og de kjertelsvage Øines urene Plirr, naar de
  streifed Kvinderne – helst dog de, der saa sunde og stærke ud og havde
  et blidvorrent Væsen. Men for den Sags Skyld kunde han ogsaa finde
  noget tækkeligt ved enhver, naar han blot ante en viss Medgjørlighed
  og Slaphed ved hende. Slige lod han kalde til sig, og han narred sig
  indpaa dem med sin [39] Sygdom, han fortalte om sine Plager med
  slæbende Stemme, alt imedens han tilfældig kiled hen paa deres Bryst
  og Hals: – Aak, de var vel ikke saa naragtige, at de var rædde ham, en
  svagelig Stakkar? Han mente bare, at de var pene – – han mente bare,
  han vilde gi dem Godord og sligt – – hvorfor var de da saa haarde og
  ubarmhjertige mod ham, som Gud havde paalagt Straffedom streng nok i
  et skrøbeligt Legeme? Aak aak, han trængte dog ogsaa lidt Godhed i
  denne Verden. – Forøvrigt havde Jon Torsen efterhaanden lært sig, at
  de ikke saa nøie maatte se hans Ansigt, disse Kvindfolk, at det maatte
  være saa i Tusmørket, han havde dem for sig, samt at Penge,
  Fleskeskinker og rudete Tøier blødgjorde Sindene – – saa fik nok Jon
  Torsen Lov at føle lidt rundt omkring paa dem, klype lidt, kjæle sig –
  Søtevæne, mer fordred han jo ikke!
    </p>
    <p>
     Men slige Ting liker Kvinden daarligst af alle. Ja, om det saa var
  de fede Enker, der havde Barn i Hobetal og sagtens ikke skulde blues
  for noget paa den skabte Jord, saa saa de skamfulde ud, naar Jon
  Torsen havde havt dem i Stuen. Derfor med Jon Torsen som med
  Rundbrændere flest: Grunden for, at han ikke fæsted sig ved nogen,
  kunde i Regelen henføres til den Omstændighed, at heller ingen fæsted
  sig ved ham. – Og var nu ikke den halvgamle Kaie kommet til Gan paa
  Vaarparten det Aar, [40] saa var alt gaaet bra. Dog var Jenten hverken
  blidvorren eller fed, men knoklet og mokant; fordi hun var vant med at
  sætte sig i Respekt hos Studene, havde hun Væsen som en Grenader, og
  fordi hun havde mistet Overtænderne, havde hun en Undermund martialsk
  som en gammel Oldenborger. Men Jon Torsens Beundring dæmred allerede
  fra første Stund, da han sad i Vinduet og saa, hvilke svære Høfanger
  hun kunde presse mellem Arme og Overkrop, – den tiltog, da han nede i
  Fjøset kiled hende med et Høstraa under Næsen og saa, hvor hun kunde
  nyse, Jon Torsen maatte tørre sig over Ansigtet med Trøieærmet, – og
  sandelig skulde ogsaa den Ting hænde, der bragte Jon Torsens Beundring
  til at slaa ud i lys Lue.
    </p>
    <p>
     Det var, da han en Dag kom tittende bagom Buskene i Havnehagen, med
  det Formaal at sætte sig ved Siden af Kaie, knibe hende i Siden og le
  rigtig godsligt – hehehe! da hørte han Brølet af den ene Stud, og
  Kaie, som skjændte paa den. Forsigtig gløtted Jon Torsen mellem
  Kvistene, og der blev han staaende og huke i Knærne af Rædsel – – Kaie
  sad mellem Hornene paa Studen; den kasted og kimsed med Hodet for at
  blive hende kvit, ulte høit oppe i Fistelen undertiden, hylte i
  Raseri; men godt fastklemt sad Kaie og ligesaa olm som Studen:
    </p>
    <p>
     «Tvi vøre dig,» skreg hun og klasked den paa Halsen med sin flade
  Haand. «Tvi vøre dig – tvi!» spytted hun.
    </p>
    <p>
     [41] Jon Torsen kunde ikke dy sig for Latteren; saa ræd han end
  var, gabte han lydløst og slog sig paa Laarene.
    </p>
    <p>
     «Aa, sitter du der borti Buska, Jon,» skreg hun idetsamme paa
  Maafaa, «saa skal du heller komme fram og hjølpe me! – Tvi, tvi vøre
  detta Bæste!» – Da slap Jon Torsen forsigtig Kvistene tilbage og
  skyndte sig hjem for i Tryghed at sende Kaie Undsætning. – Men efter
  dette Skue derborte i Havnehagen var da, som sagt, Jon Torsen fangen
  for Alvor. Nu ikke længer paahængelig og klinagtig, ofred han uden at
  fordre, – rusled dagstøtt med bankende Hjerte og Brystsukker i Lommen
  bort til Udhavnen, gik kveldstøtt ned i Fjøset og sad der paa
  Melkekrakken, mens Kaie, hans Elskede, maaked, saa Gjødselen skvat.
  Aak, Jon Torsen! Han var ganske henført af den Deilighed. Saa inderlig
  gjerne maatte Kaie for ham faa alle de rudete Tøier, vævet af Uld fra
  alle Gangaardens Sauer, og al den Lin, som kunde dyrkes paa Akerne, og
  alle de Fleskeskinker, som paa Boden fandtes, og – ham selv med – aak!
  selve Jon Torsen, – hvis hun vilde. Og derom tænkte han just spørge
  hende en Kveld borti Havnehagen.
    </p>
    <p>
     – Han var kommet daslende som vanligt og stansed ved Gjærdet.
  Bortover i Buskeskyggerne laa Kjørne og jorted og svansed med Halerne,
  henover det grønne Græs faldt Solskinnet i Flekker, opover
  Bakkeskraaningen surred Klæg [42] og Fluer i en bred Lysstrime, og
  øverst deroppe paa Bakketoppen sad Kaie med røde Halvstrømper paa
  Benene. Jon Torsen nølte med at klyve over og hørte sig i Leksen:
    </p>
    <p>
     – Kjære Kaie, du faar bli her paa Gan nu i al din Tid – som
  Kjærring – jeg mener: som Kone – ligesom til mig. For du, som greier
  en sint Kjaar, du kan nok greie lidt af hvert, du staar ikke fast i et
  Knibetag – du, som ikke lar dig forknytte, naar du sidder mellem
  Hornene paa Ganstuden, du lar dig nok ikke forknytte af nogensomhelst
  Tingen i Verden. Og du, som kan røgte Kjørne, du kan nok ogsaa røgte
  andre Donter. – – Ja ja, det gik med Ordene – han var godt fornøiet –
  bare hun nu samtykked. – «Kai-e – Kai-e,» raabte han gjennem Næsen,
  «her kommer jeg og du,» og gav sig elskovsør til at klyve over.
    </p>
    <p>
     Hun raabte noget, at han maate vogte sig for Studene.
    </p>
    <p>
     «Pyh, har jeg ikke seet Stude før? Tror du, jeg er slig en Rædhare,
  du?» spurgte han overlegent og gav sig raskt ivei opover Bakken; for –
  sandt for Dyden, – stak det i Frieren, – om hun nu skulde se ham som
  no'n Krake. I det samme fik han Øie paa det brede Oksefjæset lige imod
  sig, og han skvat tilside:
    </p>
    <p>
     «Hufda!» og fægted med Armene.
    </p>
    <p>
     Oksen satte i et stygt Brøl.
    </p>
    <p>
     Hun raabte noget, at han maatte staa stille.
    </p>
    <p>
     [43] Jon Torsen orked saavist ikke staa stille, men tog til at
  løbe. Da fik Oksen Lyst paa ham og kom efter.
    </p>
    <p>
     Da raabte Jenten noget om, at han skulde braasvinge.
    </p>
    <p>
     Tilfældigvis gjorde han det, fordi der stod en Stubbe iveien.
    </p>
    <p>
     Saa raabte hun noget om, at han skulde gribe fast i Halen. Men da
  greb Jon Torsen ikke i Oksehalen, men i sig selv, idet Studen raste
  forbi. Og i næste Sekund var den der paany, tog Jon Torsen paa
  Hornene, og slængte ham, let som et Jeppetræ, langt nedover
  Bakken.
    </p>
   </div>
    
    
   <div type="chapter">
    <head>
     VIII.
    </head>
    <p>
     Der kan siges om Mennesker, der lever sit eget Tankeliv, at de
  fanges af de ydre Begivenheder, naar disse danner et Led i deres egen
  Tankekjæde; men ellers glider Begivenhederne dem forbi som et Straa i
  Vandet.
    </p>
    <p>
     Den unge Fernanda tog ikke megen Del ved at se Jon Torsen forslaat
  blive baaret tilsengs fra sin Frierfærd i Havnehagen. Derimod kom hun,
  bedrøvet for noget helt andet, til Prokuratoren en Dag og spurgte:
    </p>
    <p>
     «Prokurator! Har du noengang holdt af [44] et Menneskeminde, slig
  at det aldrig kunde beplettes for dig?»
    </p>
    <p>
     Og Prokuratoren svarte lyst:
    </p>
    <p>
     «Mangfoldige Gange: Far og Mor, en Søster, en ung Pige fra min
  Ungdom – en af dem, jeg fortalte dig om, som altid vilde læse, hun som
  læste lige ind i Døden, – og mange, mange andre Bortgangne lever for
  mig i det rene Lys, som ingen Menneskehaand kan ødelegge. Men husk:
  Mindet om en Død har ogsaa saa stærkt et Værge, det er Døden selv, som
  staar der og lar Skinnet af sin Lygte falde som Glorie om al den
  Bortgangnes tilbakelagte Livsene Færd.»
    </p>
    <p>
     «Saa har du da aldrig mærket, hvor ondt det er, naar Mindet om en
  kjær Afdød blir styggere, des mer du stirrer paa det?»
    </p>
    <p>
     Der fór en Sky over Prokuratorens Ansigt:
    </p>
    <p>
     D e t har jeg ogsaa mærket.»
    </p>
    <p>
     «Har du da i dit Indre søgt efter Unskyldninger for den bortgagne
  Synder, Prokurator, saa at sige – gnedet for at faa Rusten af Nøglen,
  der fører ind til Blodkammeret? Eller har du grøsset og slængt den
  langt vekk fra dig, fordi du ikke frugtesløs vilde sværte dig selv –
  for dig selv?»
    </p>
    <p>
     «Du mener, om jeg har vovet et Forsvar i Strid med mig selv, eller
  ikke? Visselig. – Forresten, naar vi nu snakker om sligt, maa jeg
  tænke paa en Kamerat fra Studietiden, han var bondefødt og med en snu
  Sans til at se det store i det smaa, han sagde altid: – God Sag har
  [45] fast Grund. Tvilsom Sag hviler paa et Vippebret. Slet Sag er ikke
  Procedure værd. – – Men nu var Tingen den: Fyren fandt aldrig, at
  nogen Sag kunde kaldes slet. Han paatog sig alt, og han klarte alt. –
  Nu! Ett er imidlertid at kunne snu og vende op ned, gjøre sort til
  hvidt, som mange kalder det,
     det
     er
  Juristens Kunst, et andet er at se det hvide i det sorte,
     det
     er Menneskevennens Kunst, ikke
  hverken at dømme eller fordømme, men forstaa og bære over – da vil man
  med hin Jurist neppe kalde nogen Sag i Verden for slet.»
    </p>
    <p>
     «Ikke heller Rikka Torsens?»
    </p>
    <p>
     «Ikke heller Rikka Torsens,» bekræfted Prokuratoren fast.
    </p>
    <p>
     Den unge Fernanda gik nærmere hen til ham, og nu hun først havde
  nævnt sine Tanker ved Navn, bad hun:
    </p>
    <p>
     «Fortæl mig noget, Prokurator! – Nei, det er ikke af Nysgjerrighed,
  jeg spør; men fordi hendes Levnet ikke maa staa for mig som en af de
  slette Sager i Verden. Fortæl mig, saa jeg ser det hvide i det
  sorte!»
    </p>
    <p>
     Den gamle Prokurator betænkte sig et Øieblik:
    </p>
    <p>
     «I faa Ord fortæller jeg dig det,» sagde han saa. «Hun, du nævnte,
  hun var bundet i Slægts og Skyggers Baand, hun synded for den Slægts
  Skyld, som leved, – hun forbrød sig for den Slægts Skyld, som laa
  skrinlagt – for
     den
     havde fostret
  Stoltheden i hende. Hun led Helvedeskvaler paa Jorden.»
    </p>
    <p>
     [46] «Gavebrevet, Prokurator,» skjød Fernanda aandeløs ind, «og
  Livstidsbygselen – er det fra hende?»
    </p>
    <p>
     «Det er det. Hun gik til Aga og sagde: Giv mine Slægtninge de to
  Dele, og jeg skal gaa væk fra Gan? saaledes at aldrig nogen faar Ram
  paa min Medskyldige. Han indvilged, og hun reiste over Sjøen. – Jeg
  ved nok, man kan sige, det var den store Nemesis, som kom over hende
  derude, slig at hun aldrig skulde naa over. Men hvordan det er: Det
  gode, hun gjorde for Eder, før hun reiste, det kunde hun ligesaa godt
  ha vendt mod sig selv. Naar hun ikke
     det
     gjorde, var det, fordi hun eide
  af den store Opofrelsesevne – – det maa mindst af alle «I paa Gan»
  nogensinde glemme, Fernanda Mona.» – –
    </p>
    <p>
     I de nær paafølgende Dage mærked Prokuratoren nu, at den unge
  Fernanda var urolig tilsinds. Hun kom uafbrudt med Tale, som viste,
  hvor opfyldt hun var af, hvad Prokuratoren havde fortalt: – Om
     hun
     , som var forulykket, ikke havde
  skyldt sig selv mer end andre? Om hun ikke havde syndet mest mod sig
  selv? Om hun ikke havde gjort mest godt ogsaa mod andre ved
     ikke
     at tynge dem med
  Velgjerninger? – – Saaledes spurgte den unge Fernanda om saa meget, og
  der var slig Gjæring i hende, at da hun en Formiddag ikke kom, kjendte
  Prokuratoren hendes Fravær som en Lettelse. Han saa hen til det sorte
  Gan en enkelt [47] Gang: – Ak du elendige Jon Torsen, der ligger du da
  nede med al din Skrøbelighed, og der findes intet Menneske, som sørger
  over dig – ikke engang min unge Fernanda, der dog ellers har et godt
  Hjerte for den, som lider. Ja, der gaar hun nu og tænker rundt og
  rundt. Hm, lad hende da tænke, enhver Tanke maa ha sin Tid. – –
  Alligevel forløb der ikke meget af Dagen, før Prokuratoren begyndte at
  undres over, hvor hun blev af.
    </p>
    <p>
     Solen brændte ude i Haven, saa Blomsterbedenes Jord slog Sprækker,
  og der var ingen barmhjertig, som tænkte at gi Planterne Vand.
    </p>
    <p>
     – Hvad? Tænker hun sig saa glemsom idag, – mumled Prokuratoren, –
  at hun forsømmer Blomsterne. – Og da Aftenen kom, savned han hende.
  Han gik alene ude i Haven, hvor Blomsterne hang saa modfaldent med
  Hoderne. Der var øde iblandt dem som paa en Kirkegaard. Der skalv nok
  en Varme som af Liv, der skulde leves; men snart vilde den svinde ud i
  det fortærende Intet, – og den gamle Prokurator trak Aanden langt,
  idet en Sammenligning slog ham: – Hvor let kunde det ikke hænde, at
     hendes
     Liv blev som Blomsternes i
  denne Dag – at det visned hen i Ungdommens Dage, fordi det grodde paa
  haard Jord og ikke blev pleiet paa rigtig Vis. Gamle Prokurator! Men
  saa er det jo du da, som det nu tilkommer at skjærme og pleie, gi
  hende Livets Vand! Og hendes Liv er langt,
     dit
     er kort, – hvad rimeligere da,
  end [48] at du gir dit Liv til hende – og ikke omvendt, saaledes som
  du i egenkjærlige Stunder tænkte, at hun var til for at mildne din
  Alderdoms Dage. Gamle Prokurator! Men Livets Vand er Kjærlighed. Gamle
  Prokurator, hvad gjør du dermed? At det kan være saa tungt da du at gi
  til andre, hvad du aldrig trodde nogensinde at kunne eie selv. Gamle
  Prokurator! Men i Evighedens Skog gror de store, blege Liljer, som
  heder Død og Forsagelse. – – Endnu engang saa Prokuratoren sig om
  blandt Blomsterne, som nu atter friskned til med Blade og Knop, fordi
  de suged af Natteduggen, – og det fine gamle Hode med det hvide Skjæg
  bøied sig ned at indaande Vellugten, der strømmed fra dem. Saa gik han
  langsomt ind i sin Stue.
    </p>
    <p>
     Den gamle Prokurator satte sig tilrette i Stolen derinde. Han fandt
  et hvidt Papir og tog sin Fjærpen i Haanden, smilte sit saare, lille
  Smil og beskrev det hvide Blad.
    </p>
    <p>
     Og da Prokuratoren forsigtig havde brettet det sammen og forseglet,
  kaldte han paa Pigen, at dette Brev maatte hun faa bragt over paa den
  anden Side Sjøen – til Herby, Kjærlighedsgaarden.
    </p>
   </div>
    
    
   <div type="chapter">
    <head>
     IX.
    </head>
    <p>
     Rige Mattias Aga sad paa sit Kontor nede ved Bryggen. Han sad med
  Hodet ludende over Bøgerne og et rapt Blik til Siden, – og slig havde
  han nu siddet Aar ud og Aar ind, mens Hodeskallens Form lidt efter
  lidt var kommet skarpt tilsyne, fordi Haaret tyndedes. – Gjennem
  Vinduet saa han de høie Stabler af ferske, gulhvide Planker og Folk og
  Heste, som havde travelt mellem Stablerne. Stadig klapred det derude
  af Planker, der slængtes af Vognene. Stadig fór Mænd afsted med dem
  derude som med et Vippebret – og kom tomhændte tilbage, og over
  Skulderen laa Bærepuden som en kjødfuld og fæl Gevækst. Stadig raabtes
  der og braakedes der paa Kontoret udenfor. Stadig. Stadig. – Og slig
  havde det nu braaket og staaket for Agas Øren i alle de forløbne Aar,
  slig havde nu Vippebrettene vippet og vippet for Agas Øine, slig havde
  Plankerne klapret, og slig havde Skyggerne ærgret ham.
    </p>
    <p>
     Mattias Aga havde nemlig en Modvilje for Skygger. Noget henimod
  Skræk undertiden. Det havde vært saaledes i alle Aar og var saa
  fremdeles: Naar der gled en Skygge over det hvide Papir, fór Mattias
  Aga sammen, og kunde det hænde, den brede, haarede Haand klussed ud de
  ørsmaa Tal, som laa i dens Vei. Selv Konen, [50] den danske Baronesse,
  havde, dengang hun leved ofte nok forgjæves anmodet ham om dit og dat,
  hvis han havde vækket til, idet hun kom. Og nu som da: Tvær og
  umedgjørlig blev han, dersom de kom saa forsigtig ind, at han ikke
  bemærked dem før ved Skyggen. – Hvad Fan, kunde han buse op, – kom de
  slig snikende som Tjyver efter? – Og Bonden dreied paa Luen: – Nei
  nei, han vilde bare høre saa lækkert. – Eller Kassereren smilte skjævt
  og fremførte Ærendet, det Aga saagodtsom altid kjendte paa
  Forhaand.
    </p>
    <p>
     Det skulde da være Løgn at sige, han var let omgjængelig, den Aga:
  Toges der haardt i Klinken og tramledes der paa Tærskelen, da var det
  ogsaa galt: – Hvad er du for en Slamp tror du, du er i en Stald –
  eller tror du, du er paa Skydsskiftet? At komme slig tumlende! – Ud
  med dig igjen! –
    </p>
    <p>
     Men rart med det – der taales jo endel, naar der staar en Magthaver
  bagenfor. Aga sad i sin Armstol, og ud og ind trabelerte Bønder,
  Spekulanter og Bordskrivere. Og det dunked paa Døren, og alt gik i
  Orden, eller det dunked ikke, og Aga fór sammen af Skyggen paa
  Papiret. Ud og ind, ind og ud gik Menneskerne, Ordre gav Aga, og Raad
  gav Aga, Handler afsluttedes, og Handler indlededes – der sad han
  endnu i Armstolen, naar Dagen helded. Og der blev roligere ude paa
  Forkontoret og ikke det evindelige Skrig af Dørklinken, og ude paa
  Tomten [51] hørte Plankeklapringen op. Mattias Aga stirred ned i Bogen
  med de smaa Tal. – De tunge Planker, hvori endnu Saften flød mellem
  Fibrene, var jo de smaa, smaa Tal i Agas Bøger Plankedunket, som han
  havde hørt alle de udslagne Dage, og Synet af de smaa Tal, de føied
  sig sammen i Agas Hjerne, de blev til noget, der klang. – Men den døde
  Klang – blev til Klapring og Brag af Seil paa Skibe, der rulled over
  Bølger, og til Raab fra Havnearbeideres Struber. Men den døde Klang,
  der fødtes af de smaa Zifre i Agas Bøger, den leved op, den trak sig
  ud over Oplandets Bygder, og tilslut sneg den sig ind i de grønne
  Skoge – og atter forvandledes den til Suset, der gik mellem Trærne.
  Det var Vekselbruget i rige Mattias Agas Forretning: Hvad kom af Skog,
  blev til Skog paany. – –
    </p>
    <p>
     Han vak af en Skygge paa det hvide Papir. Fjærpennen kradsed et
  langt Risp nedover Talrækken og spratt ligesom forskrækket langt
  henover Gulvet. Sekundet efter skulde dog Agas Øine havt sit vante
  lure Blik, og han skulde skjændt: – Hvad Fan? – Men for første Gang
  paa mangfoldige Aar glemte han det. Agas Øine stirred og slap ikke
  Stirringen.
    </p>
    <p>
     En ung Pige saa han, smal, i sort Kjole, – en med blegt Ansigt og
  mørkt Haar. Om det hvide Ansigtet skimted han nu i Skumringen Haaret
  at ligge sort og tungt, som klæbed det drivvaadt mod Tindingen. Og
  Øinene stirred [52] sig ind i hans – urædde, anklagende der kom ogsaa
  en stor og taus Foragt i dem. Mattias Aga rørte ikke en Muskel.
  Stirred. Bare stirred. – Som om
     han
     ikke kjendte det hvide Ansigtet? Som om
     han
     ikke havde seet det tusen Gange
  før, det dødsblege Ansigtet, med Haaret, som flød i ett med Mørket? –
  Og han saa det nu, som han engang havde seet det i Feberdrøm – det
     var
     , og det var alligevel ikke. Den
  hvide Haanden, som lyste – den hvide Haand, den hvide Haand – som om
  Haanden alene lyste? – Som hun hæved den, holdt den om noget – hvidt,
  som knitred – og hun lagde det foran ham paa Bordet. Mattias Aga rørte
  stadig ikke en Muskel. Hvorfor skulde Mattias Aga tage i det hvide?
  Noget skrækkeligt kunde det jo være – hvad vidste han nu! – – Da var
  det atter den hvide Haand, og begge de hvide Hænder, de tog det hvide
  knitrende fra Bordet – de holdt det høit op – og rev. Men det var bare
  en kradsende Lyd af Papir – og ned for Mattias Aga faldt to hvide
  Blade. Da hørte han nogen sukke befriet i det samme hun kasted Hodet
  tilbage – han syntes ogsaa skimte et Smil. Men henne ved Døren, der
  sagde hun noget med lav Stemme: – – En Ting at give, en anden Ting at
  tage imod, var det sidste. Og ud gik hun.
    </p>
    <p>
     Først Da Mattias Aga hørte Smeldet i Klinken til den ydre Dør,
  sprang han op:
    </p>
    <p>
     [53] «Hei,» raabte han hæst. «Vent lidt! Hvem var du?»
    </p>
    <p>
     «Unge Fernanda Torsen,» svarte det stilfærdig ude fra Tomten.
    </p>
   </div>
    
    
   <div type="chapter">
    <head>
     X.
    </head>
    <p>
     Prokuratoren sad i sin Stue, og hans hvide Hode skimred i
  Halvmørket. Prokuratoren havde ventet i to Døgn, og Tiden var faldt
  ham lang i Ensomheden – naar undtages den Stund, han havde havt Besøg
  af en ung Mand, en Slægtning, der hørte med blandt Gjæsterne derover
  paa Herby, – og de Stunder han med stor Omhu havde notert noget i sin
  Foliant.
    </p>
    <p>
     Hvad forøvrig de smaa Begivenheder angik, saa var der aftalt, at
  Prokuratorens Slægtning skulde gjentage sit Besøg en af Dagene, og da
  have med sig Daniel Falbe, den nye Eier af Kjærlighedsgaarden.
  Prokuratoren glæded sig til at stifte Bekjendtskab med denne Daniel
  Falbe; for han havde hørt meget Snak om ham – han skulde være sligt et
  underligt Menneske, lidt af alt muligt paa denne levende Jord: Digter,
  Skuespiller, Jæger, Sportsmand og Sanger, – og snart sagt gaves ikke i
  Sproget det Ord, som ikke i et eller andet Øieblik kunde være
  betegnende for den Daniel Falbe, ligesaa varmhjertet som hjerteløs,
  [54] ligesaa gavmild som paaholden, lunefuld til det yderste og
  forfængelig, men saa indtagende af Væsen og smuk af Ydre, at Mænd
  saavelsom Kvinder beundred ham og sjelden dadled. Prokuratoren vidste
  nok, at det ogsaa vilde fornøie hans Fernanda Mona at se Daniel Falbe.
  Bare hun nu kom engang, saa han kunde faa fortalt hende, at der var
  Gjæster ivente. Bare hun nu ikke var syg, siden hun var udeblevet saa
  længe. Prokuratoren tænkte just at sende et Bud bort til Gan for at
  spørge efter hende; men idetsamme hørte han lette Trin indover Gangen
  – i Øieblikket trodde han dog, det var en anden; ti Fernanda Mona
  pleide ellers at gaa baade langsommere og lidt tungere. Nu, det var
  alligevel hun, som traadte ind af Døren.
    </p>
    <p>
     «Godaften, Prokurator,» hed det lyst, og hun gik hen og lagde
  indsmigrende Armene om Prokuratorens Hals som et Barn, der ikke er
  helt tryg for at have gjort noget urigtigt. Og Prokuratoren tog
  smilende hendes Haand: – Saa var det da alligevel hans lille Fernanda
  Mona, hun havde hverken glemt ham, den gamle Prokurator, – eller –
  hvad Gud forbyde! – vært syg. – Ja, først maatte hun nu tænde Lampen,
  at han fik se hende. – – Nei, syg hun? Da der blev lyst, opdaged han,
  at hun endog var blit solbrændt, siden hun sidst var hos ham. Men nu
  fik hun da berette, hvad havde gaat for sig i Mellemtiden, hvad havde
  forhindret hende? [55] Imedens havde Fernanda Mona sat sig ned og brød
  sin Hjerne, nu som længe forud, med hvordan hun paa penest Maade
  skulde faa sagt ham det, hun vilde. Saa mente hun: Hun vilde ikke
  pludselig buse frem med det heller – tænk, om hun da maatte se
  Misbilligelse i sin gamle Vens Øine. Da var det bedre at forberede ham
  lidt efter lidt – saa forstod han hende sikkert. –
    </p>
    <p>
     Prokuratoren taug nu, sad kun og saa paa hende med et Smil, og
  Smilet sagde:
    </p>
    <p>
     – Saa – kom nu frem med det!
    </p>
    <p>
     Og endelig begyndte Fernanda Mona:
    </p>
    <p>
     «Prokurator! Husker du, jeg fandt et Eventyr i en af dine Bøger
  engang – om hvordan Ilden første Gang tændtes paa Vestas Alter, det
  var af en Pige, som havde vært i de Dødes By og hentet det evige Lys?
  Husker du ikke det? – Ja, saa skal jeg fortælle dig
     de
     t, som jeg selv husker, skjønt –
  det vedkommer ikke netop saa i alle Dele mit eget Eventyr; – men du
  siger jo ogsaa, at Sammenligninger altid halter. Ja, Pigen da du, –
  det blev sagt hende, dengang hun endnu gik og stunded efter Lyset, at
  d e t kunde hun blot finde ved at ta en Rose, hun fik af sin
  Barndomsven, i Haanden, gaa til de Dødes By og skjænke Rosen til de
  Døde hvis hun da havde kunnet bevare den frisk og deilig saa længe. Og
  Pigen gav sig ivei med sin Rose i Haanden, hun gik gjennem Isørkener,
  Sandørkener og Bjergkløfter fulde af fæle Dyr, indtil hun langt om
  længe kom til en hvid By, [56] hvor Gaderne laa folketomme, og heller
  intet Menneske lukked op, naar hun banked paa Portene. Over Hustagene
  seiled Gribber og paa Torvet ulte Hundene. Alligevel var ikke Pigen
  ræd, for hun bad de gode Guder om Beskyttelse, i Haanden holdt hun sin
  Rose, frisk og deilig, og for hendes Sjæls Øine – jo, det stod saa:
  Sjæls Øine – tindred det straalende, evige Lys. Og hun gik der omkring
  endnu, da Aftenen kom, og da det blev helt mørkt, satte hun sig paa en
  Hustrap med sin Rose, den hun først under Fare for at bli flænget og
  bidt ihjel af de vilde Hunde havde dynket med Vand fra Brønden ude paa
  Torvet. – Som hun sad der, kom med engang et langt Følge i hvide Klær,
  og hver en i Følget holdt et brændende Lys fremfor sig, undtagen den
  forreste, som havde to, og omkring dem stod en Vinter af isnende
  Kulde. Men den lille Pige gik frygtløs imøde med dem, idet hun strakte
  Rosen frem. Og Følget stansed – den forreste rakte hende sit ene Lys.
  Men nu hændte det, da han fik se Rosen, hvor den var frisk og yndig,
  og Pigens lidende Ansigt, at han kun rørte ved Rosen, saa den blev
  borte fra hendes Haand, og sagde: «Tag den alligevel med dig, men
  bevar den i dens Usynlighed lige saa godt som før, og du skal
  overgaaes en stor Ære.» – – Og slig blev det da ogsaa; ti da Pigen kom
  tilbage, fik hun med sit Lys tænde den første Ild paa Vestas Alter.» –
  Fernanda Mona stansed et Øieblik, saa noget uviss hen [57] paa
  Prokuratoren, som fremdeles sad med det samme spørgende Blik, og slog
  halvt raavild om:
    </p>
    <p>
     «Og nu jeg, Prokurator, jeg vilde ogsaa søge efter Lyset. Og jeg
  havde ogsaa faat noget, som jeg vilde gi som Vederlag for Lyset. Og
  jeg gik og gik ogsaa, til jeg kom etsteds, hvor der var noget, som
  ligned gulhvide Huse, og der var ligesom Gader indimellem dem. Og jeg
  kom etsted, hvor der sad en Mand og trilled med Penge; men fordi jeg
  synes, at Penge og Rigdom er en død Værdi – og nu ogsaa endel af det
  andet passed med Eventyret, da sagde jeg mig selv: – Nu gaar du i de
  Dødes By – giv nu de Døde, hvad de Dødes er. – Og jeg gik hen til den
  store Mand og gav ham Rullen. Da han ikke tog imod den, lagde jeg den
  saa omtrent ned foran ham, – og idetsamme jeg havde gjort det, fløi en
  Gnist af Rullen, og den Gnisten fanged jeg i mine hule Hænder.» –
  Fernanda Mona mærked, at Prokuratoren ingenting forstod, og lagde
  forklarende til:
    </p>
    <p>
     «Og nu er jeg saa glad da, Prokurator, at jeg har git de Døde, hvad
  de Dødes er – og netop denne Glæden min er Gnisten, jeg snakked om.» –
  Og i en rosværdig Bestræbelse for at udjevne Uligheden mellem de to
  Fortællinger, kom det:
    </p>
    <p>
     «Den Gnisten har jeg endnu – med den kan ogsaa Ilden tændes paa
  Vestas Alter, saa ren den er.»
    </p>
    <p>
     [58] Da svarte Prokuratoren famlende:
    </p>
    <p>
     «Men forat noget skal tændes, maa det jo først være utændt. Jeg
  mente, at der altid brændte en Ild paa det Alter. Men du snakker, som
  om Lampen er slukket.» –
    </p>
    <p>
     Fernanda Mona gned sig over Kindet og tænkte: – Saa langt hjalp
  det. Ikke et Ord skjønte Prokuratoren! – Og nu stod hun pludselig fast
  for flere Udveie, og plumped i Vandet saa at sige med begge
  Fødder:
    </p>
    <p>
     «Neida, Lampen brænder nok. Men Gavebrevet mit vilde jeg ikke eie,
  kan du skjønne. Derfor har jeg vært og git Aga det tilbage.»
    </p>
    <p>
     Prokuratoren lo: Det var en farlig lang Historie, før du kom til
  Fakta, det, Fernanda Mona!» – men blev saa alvorligere, efterhvert som
  han talte: «Grudde du dig da saa for at fortælle mig det? – Trodde du,
  jeg var saa slem og saa havesyg paa dine Vegne, at jeg ikke kunde
  billige slig Finfølelse hos dig? – Jo, det kan jeg sagtens. Og til
  yderligere Bekræftelse herfor vil jeg si: Det var rigtigt, Fernanda
  Mona, at du gav de Døde, hvad de Dødes var. – Men,» slutted han saa –
  «lad nu ogsaa de Døde begrave sine Døde – – ofre nu du ikke dette en
  Tanke mer.»
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Som Prokuratoren havde fremholdt, blev da heller ikke denne
  Fernanda Monas Anvendelse af Gavebrevet ofret en Tanke mer. Men dem
  [59] selv tildels ubevidst havde det skede saaet en Glædesspire i
  begges Sind.
    </p>
    <p>
     Engang han var alene, børsted endog den gamle Prokurator Støvet af
  sin Luth. Forsigtig skrued han af de Luthens sprungne Strenge, og en
  for en slog han Knude og spændte de nye paa istedet. Saa klimpred han
  saa vart og fint, den gamle Prokurator, mens forældede og halvglemte
  Melodier dukked frem for ham:
    </p>
    <p>
     «Jeg gik i de favre Lunde,
    </p>
    <p>
     hvor Drosselen fløited og sang.
    </p>
    <p>
     Jeg gik over lyse Sletter
    </p>
    <p>
     i dæmrende Sommernætter.
    </p>
    <p>
     Jeg gik over høstgraa Agre,
    </p>
    <p>
     hvor Kornet var meiet ned.
    </p>
    <p>
     Jeg gik over hvide Bjerge,
    </p>
    <p>
     mens Sol sank i Vesterled.»
    </p>
    <p>
     Pludselig rysted nok Prokuratoren paa Hodet da og hængte atter
  Luthen bort. Men Fernanda Mona kom og knytted i den et lyserødt
  Silkebaand.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     En Eftermiddag sad ogsaa Prokuratorens Slægtning derinde i Stuen.
  Han var en venlig, liden Yngling med store, blide Øine og en dyb Røst.
  Omtrent de første Ord han udtalte, indeholdt en Beklagelse over ikke
  at have Daniel Falbe med. – Daniel Falbe havde sendt Gjæsterne
  iforveien denne Gang, de savned ham alle [60] derover; vel havde de
  allerede begyndt noksaa lystig, men først naar Værten indtraf, blev
  der den rette Fart og Glans over Tilværelsen. Daniel Falbe var
  magesløs i Norge, erklærte den unge Mand, og hans blide Øine lyste
  sværmeriske af Beundring. Nu, han vilde netop ikke paastaa, at Daniel
  Falbes Digte og Skuespil, de hvorefter alle paa Herby maatte spille,
  altid var saa førsteklasses hverken i Form eller Originalitet; men der
  blev dette over dem af Esprit og Lune, som rev Folk med – underordned.
  Og naar han sang – det vilde være urigtigt at sige, Daniel Falbe havde
  nogen egentlig Sangstemme; men Gudbevares med sligt et Foredrag var
  heller ikke Sangstemme nødvendig, for Daniel Falbe, der han stod,
     malte
     sine Digte, saa levende
  Billeder trylledes frem for Tilhørerne. De syntes kanske her i
  Prokuratorhuset, at han snakked svært meget om ham; men saa de selv
  Daniel Falbe derover paa Herby, og det maatte de endelig gjøre, da
  vilde de nok indrømme, at der skulde mindre Aandfuldhed og
  Elskværdighed end hans for at betage og fylde sine Medmennesker. Ja,
  den Daniel Falbe, han var som en Fyrste, hvor han stod og gik. – –
    </p>
    <p>
     Saa fik da de to, Prokuratoren og Fernanda Mona, Aftenen udover
  høre saa mangt og meget, som fornøied dem; ti den lille Fyr var
  underholdende og havde desuden en Evne til at kunne tvinge sin Røst
  til at ligne alle andre Menneskerøster.
    </p>
    <p>
     [61] Da han saa fik Øie paa Prokuratorens Luth, sprang han op og
  hented den frem fra Krogen. Nu skulde de ogsaa faa høre Daniel Falbes
  Sange. Der var en høitidelig af hans sidste, en i Folkevisestil. Og
  saaledes sang han den, alt imens han lokked dybe Toner af
  Luthstrengene:
    </p>
    <p>
     «Der sidder en stoltelig Herre
    </p>
    <p>
     saa høit paa sin røde Hest.
    </p>
    <p>
     At gjøre ondt til det værre
    </p>
    <p>
     det lykkes ham bedre end bedst.
    </p>
    <p>
     Han svinger sin store Sabel
    </p>
    <p>
     mod Mand han møder paa Vei.
    </p>
    <p>
     Kun mod Kvinderne er han aimabel
    </p>
    <p>
     og hilser paa langen Lei.
    </p>
    <p>
     Han byder dem op paa sin Næssegaard
    </p>
    <p>
     og drikker dem til af sit Glas.
    </p>
    <p>
     Og som vennesæl Helt han Tiden hjelslaar
    </p>
    <p>
     med Løier og ridderlig Spas.
    </p>
    <p>
     Han byder dem op paa sit Næsseslot
    </p>
    <p>
     og beder dem komme igjen.
    </p>
    <p>
     Det maatte da tykkes hver Kvinde godt
    </p>
    <p>
     at have en slig som sin Ven.»
    </p>
    <p>
     – Men der var en anden Vise, som Daniel Falbe akkompagnerte med
  Klunk og klingende Smeld – hør nu, saa de ikke tydelig for sig
  Farverne, Engen, Hjerterkong og Hjerterdronning, som gik der?
    </p>
    <p>
     «Jeg synger om en Dronning
    </p>
    <p>
     i gult og grønt og blaat,
    </p>
    <p>
     [62] og om en Hjerterkonning,
    </p>
    <p>
     som havde intet Slot.
    </p>
    <p>
     Kling klang og klingeriklang
    </p>
    <p>
     de gik paa en Liljevang!
    </p>
    <p>
     Den Dronning holdt i Haanden
    </p>
    <p>
     en Blomster for sin Barm.
    </p>
    <p>
     Et Slør fra hendes Nakke
    </p>
    <p>
     sig slynged om hans Arm.
    </p>
    <p>
     Kling klang og klingeriklang
    </p>
    <p>
     de gik paa sin Liljevang!»
    </p>
    <p>
     – Eller nu denne? – Det var forrige Gang de fested derover, Daniel
  Falbe havde invitert med en høist elegant Udlænding med et ligesaa
  elegant Navn – han gjorde adskillig Lykke hos Damerne, mange paastod
  ogsaa, at det var derfor Daniel Falbe blev kjed af ham og ironisk
  sagde, han var vist i dobbelt Forstand en Lykkeridder. Og det havde
  endt med, at Falbe en berømmelig Maaneskinsaften derude paa Terrassen
  under de øvrige Gjæsters snart aabenlyse, snart hemmelige Jubel havde
  sunget:
    </p>
    <p>
     «Maanen drikker af Gansjøens Vande,
    </p>
    <p>
     drikker, drikker sig altid fuld.
    </p>
    <p>
     Hvem er det den kjender fra fremmede Lande?
    </p>
    <p>
     Jo, det er den røde Fasan af Guld.
    </p>
    <p>
     Maanen løber til Jomfruens Kammer,
    </p>
    <p>
     lyser, lyser i Kjøn og Kuld.
    </p>
    <p>
     Hvad er det, som brænder i yrende Flammer?
    </p>
    <p>
     Jo, det er den røde Fasan af Guld.
    </p>
    <p>
     [63] Maanen knæler ved Jomfruens Skammel:
    </p>
    <p>
     «Hør mig, hør mig du Jomfru huld!»
    </p>
    <p>
     Tænk om det bare var gyldent Skrammel
    </p>
    <p>
     i hele den røde Fasan af Guld?
    </p>
    <p>
     Maanen lammes i høire Side,
    </p>
    <p>
     skygges, skygges af Jordens Muld.
    </p>
    <p>
     Hvem er det, jeg varer dig for i Tide?
    </p>
    <p>
     Jo, det er den røde Fasan af Guld.
    </p>
    <p>
     Og Maanen søger sig selv at prise,
    </p>
    <p>
     fletter sit Sølv ind i Silke og Uld:
    </p>
    <p>
     Jeg fatter nok bedre end alle de vise,
    </p>
    <p>
     hvad bor i den røde Fasan af Guld!»
    </p>
    <p>
     Men saa havde rigtignok Daniel Falbe kommet til at glemme
  Guldfasanen, til hvis Ære han egentlig havde begyndt, og kun sunget
  for Maanen, som lyste over Gansjøen:
    </p>
    <p>
     «For Maanen den slikker,
    </p>
    <p>
     og Maanen den kjæler,
    </p>
    <p>
     selv saa kold
    </p>
    <p>
     som den koldeste Is,
    </p>
    <p>
     den af Vandene drikker,
    </p>
    <p>
     for Pigerne kvæder
    </p>
    <p>
     og synger i Stilhed
    </p>
    <p>
     sin egen Pris:
    </p>
    <p>
     «Jeg er Maane paa Himmel,
    </p>
    <p>
     jeg er Maane af Ord dog ingen Daares Formynder.
    </p>
    <p>
     Over Stjernernes Vrimmel
    </p>
    <p>
     jeg lyser paa Jord
    </p>
    <p>
     og ser alle Menneskers Synder.»
    </p>
    <p>
     [64] – Det allermorsomste var dog, at da Sangen var slut, var
  Guldfasanen forsvunden. Guderne skulde vide, hvor han havde gjort af
  sig, der var ingen, som saa ham siden. Men Daniel Falbe havde faat
  Ret, og rimeligvis havde Guldfasanen havt daarlig Samvittighed og
  tænkt, at Sangen var Indledningen til hans Fald. – Ja, den Daniel
  Falbe! – – Da Prokuratorens lille enthusiastiske Slægtning var gaat,
  surred og ringed et Navn længe efter for de to tilbageblevnes Øren:
  Daniel Falbe – Daniel Falbe! – – Prokuratoren holdt sig i Spøg for
  Tindingen:
    </p>
    <p>
     «Han er morsom og kvik, han. Vi skal be ham til os oftere, men paa
  Betingelse af, at han ikke forgir os med Falbesnak.»
    </p>
   </div>
    
    
   <div type="chapter">
    <head>
     XI.
    </head>
    <p>
     – Dette kun for at melde Dem min til stundendes Ankomst til Gan,
  hvor jeg haaber at maatte finde alt i den gode, gamle Orden og Gjænge.
  Og bedes De herved at lade Heste møde midtveis til Ombytning Torsdag
  Middag.
     Hilsen,
     Aga
     .
    </p>
     
    <p>
     [65] Jon Torsen slap sig tilbage i Sengen, og Ansigtet med de
  betændte Øine fik gusten Rødme nedimod Hagen. Brevlappen, han havde
  læst i, blev liggende foran ham, og skinned som Styggelse. – Nei, nei
  det gik ikke, det var ondt, ondt – han havde tænkt at skulle bli
  forskaanet for Besøg af Aga herefterdags! – Hvorfor kom ogsaa Aga?
  Havde han hørt om den udpinte Jord paa Gan – og kom han nu for at
  vasse rundt og dominere og trække Jon Torsen til Ansvar? – Nei, nei,
  det var ikke godt for Jon Torsen – kunde vel han i sin Sygdom for,
  hvordan de havde stelt det? – Slig at Rugen kun havde staat trivelig
  det første Aar borte paa Østflotten – for saa siden af flyttes i syd
  og vest, mens paa Østflotten Havren fik kaure sig uden nogen
  yderligere Gjødning. Havren ja, den havde nok faat gaa i Rugens
  Fodspor i syd og vest ogsaa den, saaet var den blit, og op var den
  kommet saa mangt et Herrens Aar, mens Rugen, den Kræsenpind, stadig
  likte sig daarligere paa Gangaardens Jord, – indtil nu, sidste Aar, da
  Havren fik det altsammen alene. Det vilde da sige: Hele Gaarden var
  blit tilsaaet med Havre – paa lidt nær. Men det lidet var akkurat
  Østflotten, der var lagt igjen til Havnehage – eller, ikke saa netop
     lagt igjen
     heller, men grod til af
  sig selv, da det ikke længer nytted med Havren der, fordi den blev
  uden Kjærne. – Hm, hm, Jon Torsen, da blev du nok i Knibe, om Aga
  spurgte, hvor der var blit af [66] Østflotten, det bedste Jordet paa
  Gaarden: – Sig mig, kanske tar jeg feil; men synes jeg ikke saa
  tydelig huske et stort, bredt Jorde der borte i øst? – og han vilde
  grynte og skygge med Haanden for Øinene: – Jovist var der et Jorde
  engang; men sandelig om jeg nu ser andet end Krat og Smaabusker! – –
  Og Jon Torsen skulde spare sig at lyve om det Jordet; for sagtens
  husked Aga det særlig godt, han, som saa ofte havde gaat sammen med en
  ung Jomfru derbortover. Hm ja, men prøve at undskylde sig fik nu Jon
  Torsen alligevel. – Aak aak, han var hjemfalden at gange i Sygdom sit
  hele Liv. Se, om ikke andet, saa blev han stanget af Studen. – Hvad
  kom nu
     det
     den anden Sag ved, kunde
  saa Aga indvende. Naar Gaarden
     var
     blit vanskjøttet, saa
     var
     den det.
  Om Jon Torsen havde en Gaard til Forpagtning, saa var ikke dermed
  givet, hverken at han skulde la den forfalde, eller udplyndre den. –
  Den var da ikke udflænget, – vilde Jon Torsen sige, – der grodde
  igrund ret jevnt og bra, syntes han. Han havde holdt alt vedlige, saa
  godt hans Sygelighed bare tillod det. Men Sygelighed – aak, den satte
  en Stopper for Udøvelsen af det, en helst ønsked. – Men Aga vilde gaa
  med lange, lidt besværlige Skridt udover Markerne, og Aga vilde
  skjænde, han vilde tage Munden fuld af Skjældsord, og han vilde spytte
  dem ud, et efter et, i Jon Torsens Ansigt. Aak, hvad vilde saa
  [67] Jon Torsen tage sig for? – – Der Jon Torsen laa i sin Seng, fik
  hans vanlige Strøg henover Ansigtet Udseende af, at han allerede
  tørred sig for Agas vaade Fræsing. – Aak, det fik da Jon Torsen
  forsøge, om han ikke kunde virke lidt formildende paa Aga: – Jeg har
  saa ofte undret, hvorfor ikke Aga er kommet hidud? – – Nei, det gik
  ikke! – Jeg har saa ofte tænkt at skrive til Aga og spørge om den
  bedste Driftsmaade. – – Nei, det gik nu ikke – det var jo en
  Falliterklæring for Jon Torsen som Gaardbruger! – Jeg har sagt til
  Folkene, at de skulde kjøre Gjødselen udover for at fede Jorden. – –
  Nei, det gik ikke – det vilde være enslydende med en Tilstaaelse om,
  at Folkene ikke lystred ham. – Og hvordan han sagde og hvordan han bar
  sig ad: Skjænde vilde Aga. – Om Aga nu ogsaa paaberaabte sig:
  Kontrakten, Kontrakten, – du har misligholdt Kontrakten. Stod der
  kanske i den, at du havde Lov til at vanstelle min Eiendom? Tuscht ud
  med dig! – – Hvad vilde saa Jon Torsen svare? Hvad, hvad? – – Jon
  Torsen blev liggende og plukke hjælpesløst paa Lagenet med de lange,
  knoklede Fingre. Der trak op til Uveir om ham, trodde Jon Torsen, –
  sligt Uveir, som han ikke nu var vant med, og vidste han derfor nu
  mindre end nogengang før, hvordan han skulde hytte sig for det. Aak,
  gled ikke der med selve Dagslyset, som smat ud af Kammerset, al hans
  gode «op i sig selv Gaaen», og frem af Krogene vifted [68] Skygger,
  som vokste for hvert Sekund. – Aak, Uveiret, Uveiret! – – Jon Torsen
  grudde, saa han krymped Benene opunder sig, ved Tanken paa alle
  Knappenaalsstik og Hugg, og Hænderne krammed fra Lagenet hen til
  Snoren, der med den anden Ende var bundet i Kjøkkendørsklinken; det
  knerred og klang i Laasen, og Kaie-Jenten kom ind efter Signalet, mut
  og søvnig, fordi det var sent paa Kveld. Jon Torsen bad hende sætte
  sig en Stund derinde hos ham, og blev saa liggende uden at snakke og
  uden at hans Frygt for Aga aftog – snart sagt var det værre end før,
  nu han saa sin Elskede for sig, vidende, at hans Stilling ikke kunde
  være den velseede Friers fra det Øieblik, hun fik vide dit og dat af
  det, han nu gjennemgik i Tankerne – aak, hvorfra hented saa Jon Torsen
  Trøsten? – Hjemsøgt var han som faa i denne Verden! – Og forfra
  begyndte han at tænke sig rundt i Trøstesløshedens Ring, som mol han
  paa en Haandmølle, hvori Korn med sort Kjærne: – S a a vilde Aga sige,
     saa
     vilde Jon Torsen undskylde sig,
     saa
     vilde Aga bruge Mund,
     saa
     vilde Jon Torsen tage tiltakke;
  og sintere, stadig sintere vilde Aga blive – blidere, stadig blidere
  Jon Torsen – jo værre den ene, jo mer undfaldende den anden – uden det
  dog hjalp til godt for noget, selv ikke om Jon Torsen sagde: – Mine
  Døtre, jeg har tre Døtre! – Da vilde kanske Aga fnyse: – Jeg betakker
  mig, Fan, jeg har svidd mig før. – Og sagde Aga [69] ikke det, men – –
  – Jon Torsen tog til at vri sig til høire og venstre som i den første
  Tid efter Sjøulykken, og som han laa saaledes, steg et Billede frem
  for ham. Tankeforbindelsen, han fik fat i, var en ydre og indre Lighed
  mellem Aga og den olme Okse, som havde taget Jon Torsen paa Hornene.
  Jon Torsen tænkte sig om, og trægt trak han Traade mellem Aga og
  Oksen. Jon Torsen husked det røde Blink fra Oksens Øine, idet den blev
  ham var oppi Bakken, – og han husked Agas rødsprængte Øine, naar han
  kom fra Vognen mod Gaardstrappen paa Gan, og han luded med Hodet som
  Oksen, der snøfted mod Jorden. – Aak, hvordan Mennesker just som Okser
  kunde være vilde og olme – især naar de gjennem Tiderne og ved
  Begivenhedernes Gang paa en Maade var ærtet – aak! – Jon Torsen tog
  sig for Brystet i saar Mindelse om Oksestødet i Udhavnen, og han
  lukked Øinene, mens Sammenligningen smelted i ett for ham. – – – Jon
  Torsen stod paa Gans Gaardsplads, og han gik frem mod Grinden for
  underdanig at lukke den op for en Mand, som kom kjørende. Manden i
  Vognen havde rødbrun Ansigtshud og udspilte Næsebor. Jon Torsen fornam
  en Hjertebeklemmelse og turde ikke aabne Grinden, da det bar til
  Stykket, idet han kun havde Tanke for Betryggelsen ved saa længe som
  mulig at have et Gjærde mellem sig og «ham i Vognen", og syntes
  Jon Torsen sandelig ikke, det var svært vel overveiet af
  [70] Gauperne, der stod paa Stentrappen, at de rev røde Tørklæder op
  af Lommerne og vifted med. – Hold op med det der, – var hans første
  Indskydelse at raabe, – nu kværves baade I og jeg! – – Da vaagned Jon
  Torsen af en Gurgling i sin egen Strube, han aabned Øinene og saa, han
  var alene i Kammeret, han lukked Øinene, og Forestillingen skifted. –
  – – Jon Torsen spilte Pindespil med sin ældste Datter. Sidste
  Solstreif gled ind ad Stuevinduet hen over Datterens rudete Kjole, der
  blev som Mosaik af Granat paa Ibenholt, og hen over hendes hvide
  Haandled, idet hun med en Elfenbensstift søgte at vippe de smaa Pinder
  af Haugen. – Korset rørte jeg, – siger hun. – Uf, hvor der er mange
  Kors i Haugen. Og selv de Pinder, der ikke er formet som Kors, de
  forbinder jeg saa let med Tanken paa onde Ting. – Du pligted ta baade
  Kors og andet bort fra din Far, – siger Jon Torsen. Men hun ser
  uendelig glansløst paa ham, og hendes Mund blev smal og bitter, og
  Solstreifet over det spinkle Haandled fik Farve, blev som rindende
  Blod. Men Jon Torsens egen Puls slog i Feber – han snapped efter
  Veiret og spiled Øinene vidt op. – – – Da blev han var nogen store
  Kvindfolk midt ude paa Gulvet. – Han var lam paa Sindet, – hørte han
  den ene sige. – Han var bare ligesom en Vare, – svarer den anden. –
  Han var en Gjedebuk, – mener den tredje. Og afvekslende fortsætter de:
  – Ja, [71] de Mænd, med hvilke vi har at gjøre, er kun to Slags –
  Mændene som Gjedebukker – og Mændene som Okser. – Men Slægtskvinderne
  foragter dem. – Og de gik leende ud. Og længe gnisled Latteren efter
  dem som haard Lin paa Spole. – Gjedebukke og Okser – som mig og Aga –
  fór det gjennem Jon Torsen, og paany forekom det ham, som stod han
  skræmt og saa Manden med de udspilte Næsebor nærme sig, mens Døtrene
  stod paa Trappen og vifted. Han saa Mandens Nakke lude, slig at de
  udspilte Næsebor stadig sænked sig dybere mod Jorden, – og Jon Torsen
  skreg til Døtrene, at uafbrudt maatte de vifte – for derved at aflede
  Faren fra ham. Men da flirte de bare og gjemte Tørklæderne bort. Og
  frem mod Jon Torsen kom Manden med det ludende Hode. Nærmere. Stadig
  nærmere. Og med engang faldt han ned paa Hænderne, som i samme Nu
  forvandledes til Klover, mens Kroppen blev rødbrun med en tynd og
  smeldende Hale. – – – Jon Torsen hylte, nu kjendte han Mande-oksen,
  den havde Agas Ansigt! Og Knærne svigted Jon Torsen i hans Rædsel, da
  Uhyret stansed kun en Alen væk ifra ham og glodde stygt med de onde
  Øine – – saa bøied den Hodet just som Studen i Havnehagen dengang – og
  stanged Jon Torsen midt for Brystet.
    </p>
    <p>
     Det var lys Morgen, da Kaie-Jenten traadte ind i Jon Torsens
  Kammer, endnu med Traak [72] fra Fjøset indunder Støvlehælene og med
  stram Lugt i Klæderne, den Lugt Jon Torsen satte Pris paa og ansaa som
  et Styrkemiddel for sine usselige Nerver. Kaie-Jenten blev staaende og
  se paa ham et Øieblik og gik saa et Par Gange ud og ind i Vent paa
  hans Opvaagnen. Men da han fremdeles sov, og Jenten fattedes
  Taalmodighed, gik hun snart hen og rugged paa ham. Da fandt hun nok,
  at Skjæggedotten der nedi Puderne holdt sig saare ubevægelig, – at det
  var besynderligt ogsaa at gapsove uden Snorkelyd, og der var noget
  fremmed ved Skulderen, hun havde slaat Næven om. Og om lidt ante hun
  Uraad. Hun trak Dynen tilside, skjøv den ene Arm indunder ham og
  vendte helt rundt. Da faldt Jon Torsens Hode til Siden, og Munden
  gabte som Gabet paa en ubrugbar Nøddeknekker. –
    </p>
   </div>
    
    
   <div type="chapter">
    <head>
     XII.
    </head>
    <p>
     En skumrende Eftermiddagstime fór de to Gangauper udover Jordet med
  et Fugleskræmsel imellem sig. Fugleskræmslet var iført Jon Torsens
  gamle Trøie og graaagtige Hverdagspøs. Trøieskjøderne vifted og
  slængte hid og did i Blæsten, eftersom Gangauperne sprang, – og Hatten
  nikked. Grangivelig saa det ud, som fór de afgaarde [73] med en død
  Mand imellem sig, og som var dette just deres egen Far.
    </p>
    <p>
     De to Gangauper rendte i Retning af Bygdeveien. Naad didhen, kasted
  de sig plat ned i Grøften, saa ikke andet end deres flurede Hoder stak
  op; men halvmørkt som det var, gled Haarets Farve væk, og Hoderne
  saaes kun som Græstuer ved Veikanten.
    </p>
    <p>
     «Hører du,» sagde Gyrild og holdt Haanden bag Øret – «vi kom
  akkurat.»
    </p>
    <p>
     «Ja,» hvisked den anden kortpustet og tog til at skjælve.
    </p>
    <p>
     Lyden de hørte, af Hestetrav og tungt rullende Hjul, nærmed sig
  hurtig. Snart saa de da ogsaa Forparten af Hestene og noget som en
  stor Kolos komme tilsyne i Skogbrynet.
    </p>
    <p>
     «Hei, for Heste!» udbrød de to samtidig. Og herlige var de ogsaa de
  røde Heste foran Vognen der, brede over Bringen og med bølgende Man,
  og høit løfted de Forbenene, som vilde de knuse Fiender.
    </p>
    <p>
     De to Gauper skalv, saa Tænderne klapred:
    </p>
    <p>
     «Pas paa,» hvisked de, og fire brune, stærke Hænder greb om
  Stangen, og – en, to, tre! – idet de røde Heste med Agas Vogn var lige
  foran – hæved de Fugleskræmslet i Veiret. De to Heste kasted sig
  skræmt til Siden, og bragende vælted den store Kaross ud i den bortre
  Veirende. – De to Gangauper krøb sammen indimellen Buskene. Dødsens
  rædde kneb de [74] hinanden i Armene for ikke at skrige høit, men
  tvang sig til at le for hver Gang et Mandeynk lød henne ved
  Vognen.
    </p>
    <p>
     «Skal vi flygte?» begyndte de dernæst at hviske. «Kusken har vist
  slaat sig kvek ihjel – ja, det er han, som ligger i Veien.»
    </p>
    <p>
     «Nei, kanske det er Aga, det». Atter tvang de Latteren frem og
  puffed hinanden i Siden. Men naar de alligevel ikke subbed sit
  Fugleskræmsel med sig og tog Hyven fat, saa var det, fordi de ikke
  magted for Skræks Skyld. Hestene stønned og arbeided, den ene havde
  faat Skjækerne over Ryggen, den anden var tumlet ned i Grøften og kom
  ikke op igjen, – og Mandeynket lød fremdeles.
    </p>
    <p>
     «Dyrene stakkars,» sagde den ene Gaupe og rørte sig ud af sin
  sammenkrøbne Stilling.
    </p>
    <p>
     «Dyrene stakkars,» gjentog den anden. Og endnu sad de en liden
  Stund. Saa reiste Gyrild sig langsomt og stod ret op foran
  Krattet:
    </p>
    <p>
     «Vi maa hjælpe Dyrene,» erklærte hun alvorlig, «Kom Brynhild!» – Og
  den anden reiste sig ogsaa. Langsomt, halvt søvngjængeragtig traadte
  de nu begge frem paa Veien, skridted over den bevidstløse Kusk som
  over en Tømmerstok, og tog fat med at løse Sæletøiet af Hestene, alt
  imedens de godsnakked med dem:
    </p>
    <p>
     «Fola Folane stakkar, har de stødt sig?»
    </p>
    <p>
     «Hvorfor, Fan, kommer I ikke hid først?» skjændte en hæs Stemme.
  Gangauperne fortsatte ufortrødent med at løse.
    </p>
    <p>
     [75] «Kom hid, sier jeg. Jeg er Aga,» sagde det under Vognen.
  Gauperne gav sig ikke engang Tid til at svare, de stræved i sit
  Ansigts Sved, uden at det vilde lykkes dem at faa befriet Hestene –
  uagtet de kloge Dyr søgte at holde sig rolige nu, da de forstod
  Hjælpen var der.
    </p>
    <p>
     «Har du Kniv paa dig?» nødtes tilslut den ene Gaupe til at spørge
  Aga under Vognen.
    </p>
    <p>
     «Ja, kom bare hid, skal I faa smage den, Pakket!» svarte kan
  rasende. «Saa det var I, som skræmte Hestene!»
    </p>
    <p>
     «Nei, giv os den ordentlig, saa skal vi hjælpe d i g ogsaa –
  siden,» stammed Gauperne, og den ene kom forsigtig hen til ham. Hun
  saa da, at Vognkarmen laa over hans ene Ben, men glemte med engang
  Kniven, hun vilde laane, idet hun fik en uovervindelig Rædsel for at
  se hans Ansigt:
    </p>
    <p>
     «Jeg tør ikke,» hvisked hun og trak Haanden til sig.
    </p>
    <p>
     «Løft lidt i Vognen – ti Mark, Tatertøs!»
    </p>
    <p>
     «Jeg orker ikke.»
    </p>
    <p>
     «Er der ikke flere da?»
    </p>
    <p>
     «Jo, men hun maa holde Hestene.»
    </p>
    <p>
     Atter banded det derinde under Vognen: Hun fik da hente nogen, som
  kunde hjælpe. – Nei, Gyrild turde ikke gaa alene, og Brynhild turde
  ikke staa alene ved Hestene.
    </p>
    <p>
     Men efter et Øiebliks Betænkning sprang den ene af dem frem paa
  Veien og hylte:
    </p>
    <p>
     «Høi – øi – øi – øi – ii!» tog hun i Gang paa [76] Gang, saa Lyden
  skingred tilbage fra Aaserne. Det hjalp ikke, og den anden Gaupe
  stemte i med. Det blev den skrækkeligste Mislyd, noget Menneske eller
  Dyr skulde hørt, og de to Heste blev sky paany, de spændte i af sine
  yderste Kræfter, saa Sæletøiet brast med et skarpt Brag. – Gangauperne
  saa dem henad Veien i en uformelig Masse af Mørke, Man og feiende
  Haler. De sukked og stirred fortabt efter Hestene, da de atter vaktes
  af et dumpt Mandestøn. De vendte sig om, skimted der nede mod Jorden
  et Ansigt, hvis Øine vrængte det hvide ud, – da skreg de to Gauper og
  tog tilbens hjem til Gan:
    </p>
    <p>
     «D e rborte,
     de
     rborte,»
  gneldred de pegende. Saa brast deres Stemmer som en Boble i Luftdrag:
  «Der ligger no fælt i Veien ved Siden af en væltet Vogn!» – –
    </p>
   </div>
    
    
   <div type="chapter">
    <head>
     XIII.
    </head>
    <p>
     Saa
     sagde Prokuratorens
  Slægtning:
    </p>
    <p>
     «Kjærligheden, den store og evige, den brænder ikke vildt som Ilden
  i en vældig Skog, og den bruser ikke høit som Havet i Uveir og Storm.
  Nei, Kjærligheden, den store og evige, den er som Flammen, der brændte
  i Martyrernes Hjerter, den er som Havet, slig det hæver sig stærkt og
  roligt, i gyngende Bølgegang under [77] Maanens Skin. Den er den
  langsomme og stærke Musik, som aldrig skal ophøre at tone over
  Jorden.»
    </p>
    <p>
     Saa
     sagde Prokuratoren selv:
    </p>
    <p>
     «Ja, min Søn – og Kjærligheden er i det vældigste, du ved, og i det
  mindste: Ikke alene i Havet, i Skyerne, i Dagen og i Natten, i de
  kolde Stjerner, i den flammende Sol – Kjærligheden er ogsaa i de smaa
  Blomster, i det spirende Frø, i Dyrenes Øine, i Fuglenes Flugt. Alt,
  hvad du ser paa denne Jord, da handle med det nænsomt og mildt; ti
  Kjærlighed er lagt i det alt.»
    </p>
    <p>
     Saa
     sagde Fernanda Mona:
    </p>
    <p>
     «Men Menneskers Kjærlighed til hinanden – bare det nu ikke er slig
  en sød og hellig Fornemmelse, som aldrig den finder, som søger? Bare
  det nu ikke er som at gaa rundt og søge efter Guld i Fjeldet? Da maa
  jeg ogsaa tænke paa Tiggeren, han som havde seet Guldet glimte og
  atter tabt det afsyne – og derfor blev gaaende rundt og rundt hele sit
  Liv. Men da de fandt ham død tilsidst, da laa han med et fredeligt
  Smil og – en Graasten i Haanden.»
    </p>
   </div>
    
    
   <div type="chapter">
    <head>
     XIV.
    </head>
    <p>
     [78] – Det lod næsten til at være saa beskikket, mente mange – at
  der altid skulde ligge en syg paa Gan, hvis ikke den ene saa den
  anden. Se nu, da Jon Torsen skulde bæres ud, blev Aga baaret ind, – og
  den Ting var jo sand nok.
    </p>
    <p>
     Aga laa med brukket Ben og hørte, hvorledes der blev sunget Salmer
  over Jon Torsens døde Legeme. Aldrig havde Aga oplevet noget værre:
  Han var kommet, han for at se igjen en ung Pige af den Sort, han havde
  Smag for – prøve, om hans Magt mestred Kvinderne endnu – erobre, – og
  nu laa Erobreren der istedet som Invalid, overvundet paa Vei til
  Slagmarken, – i et Værelse, han kjendte fra før, et forbandet Rum, som
  rigtig kunde kogle Minderne i Rundkreds om ham. Og Aga haded jo
  Minderne, de virked som de lydløse Skygger, de! Vel kunde han nu taalt
  dem i ny Form eller rettere i en ny Elskov, – men slik som dette? – At
  de to Filletøsunger ogsaa hørte hjemme paa Gan, de to forfjetrede
  Skabninger! Han havde havt dem oppe for at gi dem Alverdens
  Overhaling, men havde straks da faat vide, at han heller burde takke
  dem for Hjælpen, da det aldeles ikke var dem, som havde skræmt
  Hestene; for de var tilfældigvis kommet gaaende, just som Ulykken var
  skeet. Fan vidste, om de ogsaa stod til [79] troende! – Og den unge,
  smukke Pige, som havde vært på Kontoret hos ham, hun havde nu som
  dengang kun staat og stirret, og ikke havde hun svart andet end ja og
  nei heller. Ellers havde han bragt i Erfaring, hun skulde flytte over
  til Prokuratoren efter Begravelsen. Ja, Farvel med hende, – Farvel,
  Farvel – der var naturligvis heller ingenting ved hende længer, saa
  inderlig Pokker i Vold med Tøsen! – Aga laa og skar Tænder snart af
  Smerte og snart af Ærgrelse, mens Salmesangen toned op til ham fuld af
  slæbende Trudsel om Død og Pine.
    </p>
    <p>
     «Gaa ned og sig, de skal holde op med det Skraalet,» beordred han
  Oppasseren. «Jeg faar ikke sove for det.»
    </p>
    <p>
     Oppasseren gik og lod Døren staa aaben, saa Sangen rigtig fik mulne
  sig ind til ham, og han slog i Sengfjælen, og brølte for at de dernede
  skulde høre hvert Ord:
    </p>
    <p>
     «I faar Skam ikke alligevel sunget ham ud af Helvede, faar I!»
  –
    </p>
    <p>
     Jordfæstelsen paa Gan var ment at skulle gaa for sig i Stilhed. Der
  var kun indbudt nogen faa Slægtninge, og havde der saaledes ingen
  Grund foreligget for Husets Folk til at gjøre saa store Forberedelser
  hverken med Slagtning, Bagning eller Brygning. Men nu hændte det, at
  Folk fra Bruget kom ranglende op paa Gaardspladsen, fulgte Kisten til
  Graven, gned Øinene [80] og fremhykled Deltagelse i Haab om derved at
  faa sig en Smaus, – og de, som straks bed paa Krogen og tog det alt
  for godt, var Gauperne: – Kjære, ikke gaa da, – hed det stadig, – bli
  endelig igjen – bli til Middags – bli til Aftens – ja,
     han
     var jo ogsaa saa glad i d e r
  e! – – Men da det nu kom til Stykket, viste det sig, at
  Beværtningsforraadet slet ikke strak til, der blev mange af
     de
     m ude paa Gaarden, som hverken
  fik vaadt eller tørt, – en Fatalitet Gauperne vistnok ikke havde taget
  sig meget nær, havde ikke de fornærmede Gjæster skumlet paa
  mangehaande Vis, og saaledes at Skumlerierne just naadde Gaupernes
  Øren:
    </p>
    <p>
     – Jaja, de vilde gjøre det vel de, stakkar; men naar de ikke havde
  Anledning til at stelle det likere istand, saa! – Jajaja, stakkar, det
  er godt, de tar Modet med sig, naa de maa reise fra Gangaarden! – Ja,
  det er trøstefuldt at se det, Modet sit kan de nok faa Bruk for! – –
  Og de gamle, mugne Kjærringer kunde sursødt smilende ganske ligetil
  sige:
    </p>
    <p>
     – Aa har dom tænkt sig hen naa da? – For naa nytter det vel intet
  aa drive Dank længer. – For naa blir det vel anden Dans, skal je tru!
  – Hvilke Udtalelser, saavel hver for sig som alle tilsammen, gjorde
  Gauperne inderlig kjede af de misfornøiede Gjæster. De stak sig væk og
  begyndte en Trætte, om hvilken af dem der egentlig havde invitert
     den
     og hvilken
     den
     ; indtil der gik en lykkelig
  Praas op for den ene: [81] – Pyt, det var ingen Sag, der var jo kommet
  Sygevin til Aga, den kunde de jo laane saalænge – og skjænke ud,
  saalangt den rak! – – Som tænkt, saa gjorde de ogsaa – de listed sig
  ind paa Gangen foran Agas Værelse, ransaged en Kasse, som stod der,
  fandt hvad de søgte og tog et Par Flasker foreløbig med ind paa sit
  eget Kammer, der de skjøv Korken ned for at smage lidt paa, om det da
  ogsaa virkelig gik an at byde Folk – ja, for de husked nok, Gauperne,
  hvordan de engang havde stødt paa noget i en Flaske, – som var baade
  bedskt og kvalmt. Derfor drypped de forsigtigen først kun et Par
  Draaber i sin hule Haand og satte Tungespidsen saavidt nedpaa, og
  derefter tog de for Sikkerheds Skyld en liden Slurk af Flasken. Da
  kjendte de, at Indholdet var af rette Sort, sødt og godt og hedt. Og
  Slurken havde Mersmag naturligvis – det gjorde vel heller ingenting
  hverken fra eller til, om de tog sig endnu en, – og de smekked med
  Tungen og trak Pusten langt som to gamle Fyldefanter: Blød, blød laa
  Vinen dem paa Tungen og gled saa fint ned gjennem Struben – som Fløde,
  men rev jo ogsaa – sandelig maatte de smage igjen! – Nei, bi lidt, nu
  minker det snart, – sagde de saa og kikked nedpaa med et Øie ad
  Gangen.
    </p>
    <p>
     «Du har faat fire Slurker, jeg har bare faat tre. Tak for Skjænken,
  nu tog jeg den!»
    </p>
    <p>
     Atter kikked en af dem, og maalte med Fingeren ned i
  Flaskehalsen:
    </p>
    <p>
     [82] «Ser du, der er meget igjen,» sagde hun og rakte frem den
  vaade Fingerspids, som hun siden slikked.
    </p>
    <p>
     «Aa ja, det klarer sig nok,» erklærte den anden og drak
  tørstig.
    </p>
    <p>
     «Ptrro, ptrro! du gulker det i dig altsammen, du – nu staar den
  snart paa Hodet!» Men nu var Flasken kommet paa Vandring imellem dem,
  og før de vidste Ordet af, var den halvtømt. Da glemte de to Gauper
  deres første Bestemmelse angaaende Vinen og husked istedet paa et
  ungt, forknyt Menneske, en Fætter, de ikke havde kjendt før, en med
  lyst Haar og Fingre brune af Garvesyre – og de aabned Vinduet og skreg
  efter ham. Han kom ikke, men de sprang foretagsomme Trapperne ned og
  hented ham op til sig.
    </p>
    <p>
     «Her skal du faa no' godt,» raabte de, idet de skjøv ham ind ad
  Døren. – Nei, Fætteren var for jomfruelig og vilde ingenting ha, –
  satte sig blot yderst paa en Stol og saa forundret fra den ene til den
  anden. Da tog den ene ham om Hodet, mens den anden satte sig over hans
  Ben, og i Forening tvang de hans Mund op og hældte Vinen ned i Svælget
  paa ham. Han hosted og sleved, fik det tilbage gjennem Næsen og holdt
  næsten paa at kvæles, og saa – maatte han jo svælge – svælge og svælge
  – kun med smaa Afbrydelser, naar Gauperne svælged selv. Men paa den
  Vis blev de snart alle fulde, og de to Gauper rent rabalske. De
  [83] slog Armene om Fætteren og trak ham med sig i Runddans om Bordet,
  traakked hinanden paa Benene, skreg og lo i vilden Sky. Undertiden
  hopped de ogsaa ret tilveirs og slog bagud. Tilsidst puffed de
  Fætteren op paa Bordet:
    </p>
    <p>
     «Vi dør,» raabte de, «dersom du ikke galer som en Hane!»
    </p>
    <p>
     Og Fætteren gol.
    </p>
    <p>
     «Vi dør,» raabte de paany, «hvis du ikke bjeffer som en Hund!»
    </p>
    <p>
     Og Fætteren bjeffed.
    </p>
    <p>
     «Vi dør,» skreg de gnellfint, «hvis du ikke mjauer som en Kat.»
    </p>
    <p>
     Og Fætteren mjaued.
    </p>
    <p>
     Saa tog de to Gauper til at rase rundt omkring Bordet, vilde som
  Mænader, med Spark og Slæng, og det korte, lurvede Haar fygende
  omkring sig, – for saa pludselig at drage den galende, gjøende og
  mjauende Fætter ned efter Benene og med tætknebne Munde at bakse rundt
  med ham Kast i Kast nede paa Gulvet. – –
    </p>
    <p>
     I Sideværelset larmed Aga som rasende med en Stol. Tre, fire
  Stykker kom hæsblæsende farende op til ham, trodde omtrent han var
  faldt ud af Sengen – nei, han laa dog i god Behold, men sint som en
  Tyrk:
    </p>
    <p>
     «De fordømte Tøserne, de svinagtige Asenerne!» brølte han – «de
  skal øieblikkelig herind med sig!»
    </p>
    <p>
     Gauperne kom, ildrøde i Ansigtet og med vaade Øine, og blev
  staaende længst henne ved Døren.
    </p>
    <p>
     [84] «Helt hid,» befalte han hæst. «Helt hidfrem, sier jeg!»
    </p>
    <p>
     Gauperne trak sig langsomt nogle Skridt nærmere, men hverken lo
  eller skalv – istedet var der kommet over dem noget halvsløvt
  forstokket.
    </p>
    <p>
     «Skammer I Jer ikke,» spurgte Aga nu – «paa Jeres Fars
  Begravelsesdag?» – Gauperne stod der raadvilde, udasede og havde
  saasandt lidet at svare. – «Eller tror I ikke, jeg hørte Jer?» faldt
  han atter i med Spøgsmaal. «Svar, sier jeg!»
    </p>
    <p>
     De to Gauper maabed dumt:
    </p>
    <p>
     «Jo – joda,» svarte de, stadig staaende paa samme Plet og med slapt
  hængende Arme.
    </p>
    <p>
     Aga aabned Munden, som vilde han sige noget mer, men ikke fandt Ord
  stygge og fæle nok, – strakte istedet Armen ud, og et for et suste
  Vandglas, Mugge, Hodepuder og alt, hvad han kunde finde, frem imod
  Gauperne, og just idet de frelste sig ud paa Gangen, slængtes Stolen
  bragende i Døren efter dem.
    </p>
    <p>
     Aga blev en Stund liggende forpustet efter dette, og der maatte
  rettes paa Skinnerne om hans onde Ben. Men Gauperne rendte hen i
  Laden, grov sig ned i Høet og sov der Rusen og sin Fars Jordfærd
  ud.
    </p>
   </div>
    
    
   <div type="chapter">
    <head>
     XV.
    </head>
    <p>
     Herby, Kjærlighedsgaarden, havde brede Fløie og et stort Ur, der
  istedetfor almindelige Slag spilte en besynderlig Melodi i Skillet
  mellem Dag og Nat.
    </p>
    <p>
     Og Herby, Kjærlighedsgaarden, havde et Tilblivelsessagn – ligesom
  forresten saa mangen en Storgaard.
    </p>
    <p>
     Men om nogen har lagt Mærke til det: Hvor underligt ofte med dette
  det første Sagn om Gaardene, det synes ofte at give baade Gaardene og
  de Mennesker, der færdes paa dem, sit Særpræg fremover i Tiden.
  Sikkert er det, at saa var Tilfælde med Herby, Kjærlighedsgaarden –
  der endnu det Valgsprog leved, naar nogen snakked uhøvisk og stygt: –
  Nu bider Røskatten dig! –
    </p>
    <p>
     For Sagnet – slig lød Sagnet:
    </p>
    <p>
     Engang for lang Tid tilbage var fire Herrer kommet med Baadskyds
  langsefter Sjøen paa Vei mod nord. Herrerne havde deilige Hunde med
  sig og en lysegraa Falk i en Sølvkjæde samt godt Lune til Fornøielser.
  Dette sidste formedelst havde de ogsaa sunget, drukket og fortalt
  hverandre fæle Historier under en stor Del af Reisen – indtil ved
  Kveldstid, da Rorsfolkene maatte holde Baaden indunder Land, fordi der
  gik Modstrøm udpaa. Som de nemlig [86] rodde forbi der, hvor Skogen
  dengang stod tæt med Bjerk og kroket Furu udover Vandspeilet, blev
  Hundene urolige, og Falken skreg. – Herrerne sprang da iland, og snart
  klang Losen lystig mellem Aaserne. Men hvordan det var, kom de alle
  bort fra hverandre i Jagtiveren, og efterat Mørket var faldt paa, blev
  de gaaende vildskne omkring mellem Trærne. Saa fortælles, at slig de
  gik der og sumled, gjorde de mangeslags gode Løfter, som de vilde
  indfri, hvis de helskindet fandt hverandre igjen. En loved saaledes at
  ophøre med Banding og én med Drik, én loved at bygge et Jagtslot der i
  Skogen, og én loved aldrig mer at tale uhøvisk om Kvinden. – Og da
  aabned sig med engang for hver især af dem et stort, lyst Vindu i
  Natten, et, hvis Dybde ligesom strakte sig gjennem hele Skogen, – og
  langt borte paa en Top midt i Lysglansen stod en liden Jomfru i hvid
  Skindkaabe. Da fik Herrerne i Skogen det utrolig travelt, de kløv,
  klatred og hopped gjennem Urene, slig at de alle samtidig naadde frem
  til Straalepunktet der oppe paa Toppen. Rigtignok var da Jomfruen
  forsvundet, og de saa ikke andet end en Røskat, som smat om mellem
  Stenene; men de fire Herrer rakte raadsnare Hænderne ud og fanged
  Røskatten ind, hvorefter den ene af dem gjemte den i Brystlommen. Og
  nu tændte de et stort Baal, fordi der atter var blit mørkt omkring
  dem, trak Jagtflaskerne frem og tog uforbederlige igjen fat med
  Anekdoter, [87] som fik dem til at brøle af Latter. Den første, anden
  og tredje Herre havde hver ydet sit saftige Bidrag til fælles bedste,
  da han med Røskatten i Brystlommen fik en stor Trang til at røbe en
  Kvinde, han kjendte; men for hver Gang han vilde begynde, greb han sig
  for Brystet. – Hvad feiler dig? – spurgte de andre tilslut. – Aa, det
  er bare den forbandede Røskatten! – udbrød han da, rev Trøien op og
  kylte ærgerlig det lille Dyr bort mellem Trærne. Men da stod igjen
  Jomfruen der, og nu skammed hun dem ud: – Fy for slige no'n! – Fordi
  jeg var god mod Jer, gjør I Jagt paa mig – og naar I vel har fanget
  mig, maa jeg høre, hvordan I bryder Løfter! – Herrerne vekselvis lo,
  blev betuttet og søgte paany at fange hende ind, – og da det ikke
  lykkedes, det sidste, lagde de sig endelig til at sove. – Men fordi
  enkelte Hændelser har Eftervirkningskraft, faldt de fire Herrer næste
  Morgen i dybe Tanker. Og fordi de nu alvorligen gik i sig selv, blev
  de lidt efter lidt enige om just paa dette Sted at sætte op et
  staseligt Hus, hvor alle deres Løfter skulde overholdes. Og fordi de
  var mægtige, lod de Skogen rydde og lagde saaledes Grundstenen til den
  store Gaard, som fra først af Herreby kaldtes.
    </p>
    <p>
     Nu – Sagnet var Sagn, – kanske ogsaa ændret lidt og smykket lidt af
  velvillige Hænder; men dets Aand holdt sig ned gjennem Tiderne: Paa
  Herby Gaard maatte ikke bandes, [88] ikke sviges, ikke snakkes
  uhøviske ord om Kvinden – «nu bider Røskatten dig!» – Røskatten var
  Skogjomfruen, Kvinden, som frelser, fanges og hersker paany ved sin
  egen Svaghed og Styrke.
    </p>
    <p>
     Herby Gaard var som et blegt Ansigt, der smiler med ømme Øine.
  Herby Gaard havde Latter i Solskin, – lod jo lidt søvnig i Skodde, –
  var jo lidt trist i Regn; men naar Maanen kom, spilled Eventyrene om
  Herby, Eventyr om fangne Kvinder og raske Herrer, om Elskovsdrømme og
  Elskovsleg – og sandt for Gud: Ikke kunde Brudeklær af hviden Silke
  eller Skogjomfruens Kaabe lyse hvidere end Herby Gaard lyste om
  Natten.
    </p>
    <p>
     Herby Gaard var et fredet Sted. Udenfor slog nok Misundelsens
  Bølger, stygt skulde der leves, stygt skulde der tales; for sværtes
  skulde Herby – blive sort som Gan. Men se, om det gik! –
    </p>
    <p>
     Herby, Kjærlighedsgaarden, Jordbunden for unge Herrers Knæfald og
  skjønne Damers Smil, for Menuet og smidige Sæder, for Kys og fager
  Elskov – altid vil Herby Gaard lyse i Mindet. Og Festerne derover
  funkler selv nu, naar Tiden slører dem, som Sol gjennem Taage.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     – «Lader os salve os med duftende Oljer, og Luftens Blomster maa
  ikke gaa os forbi. Lader os bære Kranse af unge Roser, før de
  [89] visner. – Thi som en Skygge, der farer over, som en Sky, der
  driver, som Taage, der forgaar, slig er vor ganske Livs Tid, slig
  farer den over, og veires den hen og forgaar, forgaar det alt i –
  Nirvana! – –
    </p>
    <p>
     Smukke Damer og bolde Kavalerer! – Omtrent saaledes lød den
  Atheisternes Lære, den Salomo nedskrev – jeg tror: Med Smil om
  Læberne! – og saaledes lyder en lysende Lære den Dag idag: Salv Eder
  med de kostelige Oljer, krans Eder med de unge Roser – bær
  Kjærligheden selv om Eders Hoder som fagre Rosenkranse! – Hvorfor
  bekymre Eder? Hvorfor sørge? Se til Luftens Blomster, de saas ikke, de
  vandes ikke, og dog nærer Eders himmelske Fader dem.» –
    </p>
    <p>
     «Blasfemi, Daniel Falbe!»
    </p>
    <p>
     Taleren slog afværgende ud med Haanden, hvorfra en Ring lyned i
  mange Farver:
    </p>
    <p>
     «Den er selv blasfemisk, som udtalte det sidste!» og vedblev i snar
  Vending:
    </p>
    <p>
     «Luftens Blomster er det flakkende Himmelpust, den flygtige
  Stemnings Rus – den deilige, deilige, den Menneskene fornemmer som
  funklende Blade – den med sin søde Duft, som bedøver.» – Taleren saa
  fjernt fremfor sig, strøg det blonde, graasprængte Haar tilbage fra
  Panden, – sænked saa Blikket ned i et Par store Pigeøine og fortsatte
  smilende:
    </p>
    <p>
     «Luftens Blomster, saa flygtige og lette som Pigesinds Elskov og
  Lykkens Smil – søg ikke [90] at gribe dem, søg ikke at holde dem fast!
  Jeg siger dig: Du skal alligevel staa der med tomme Hænder, og nogen
  skal le dig i Øret! – Nei, bad dig du i Blomsterhoben, det Øieblik den
  er der, – duk dig du, som naar du en Vaardag dukker dit Ansigt i
  Syriner, indaand Vellugten, fornem dens zarte Ynde, dens svale
  Mildhed, – – lev, nyd – drik Vinen, naar Vinen er skjænket – elsk
  Livet, naar Livet dig elsker – kys din Elskedes Rosenlæber – thi da,
  naar du møder din Elskedes Mund i det første Kys, naar du første Gang
  skjælver ved at føle hendes blide Hud, da bølger om dig af Luftens
  Blomster, og de sænker sig om dig som blomstervirket Tæppe, – – men
  husk: Søg ikke at gribe det, søg ikke at holde det fast! Jeg siger
  dig: Du skal alligevel staa der med tomme Hænder. Hellige, hellige er
  Luftens Blomster!» – Taleren blev staaende og stirre frem for sig et
  Sekund, saa fandt Blikket atter ned i den unge Piges Øine, og halvt
  fraværende gjentog han sagte:
    </p>
    <p>
     «Hellige, hellige er Luftens Blomster.»
    </p>
    <p>
     «Hellige, hellige er Luftens Blomster,» gjentog ogsaa den unge
  Pige, hendes Øine hang saa fanget ved Daniel Falbes smale Ansigt som
  en kraftløs Smaafugl i en Snare. Man saa først overrasket paa hende og
  smilte. Men en Kavaler med høirød Nellik under det mørke Ansigt reiste
  sig og raabte med ung, triumferende Stemme, idet han hæved sit
  Glas:
    </p>
    <p>
     [91] «Hellige, hellige er Luftens Blomster!» Og i et Nu bruste det
  efter ham i en løssluppet Strøm af lyse og mørke Stemmer:
    </p>
    <p>
     «Hellige, hellige er Luftens Blomster! Hellige, hellige er Luftens
  Blomster – hellige, hellige.» –
    </p>
    <p>
     «Stille, stille!» Daniel Falbe stod atter opreist ved Bordet og
  rakte Haanden ud, – og et kort Øieblik stilned Bruset af, som var en
  Tryllering slaat rundt om Salen – – og indenfor Trylleringen der de
  knapt turde trække Pusten, der fornam Damer og Herrer Luftens
  Blomster, de slanke deilige med de glinsende Blade, at vokse frem høit
  over den hvide Dug. –
    </p>
    <p>
     Og faldt der saa ind en vag Musik af Violiner med Sordin, – kløvet
  i to af en krystalklar Flageolet.
    </p>
    <p>
     «Parkens Gange, unge Dame, den strækker sig fra syd mod nord og fra
  øst mod vest tag nu min Arm, saa skal jeg gaa med Dem. – – Lille Dame,
  unge Dame, tror De, min Arm er farlig, tror De, min Arm brænder Dem?
  Nei, min Arm brænder Dem ikke, lille Dame, min Arm er var. – Men saa
  tag da min Arm, kjære, De ser jo, alle her føres ved sin Kavalers Arm!
  – – Saa, saa. – Og fortæl mig nu noget om Dem selv – – holder De meget
  af Deres Pleiefar, Prokuratoren? Aaja, det gjør De nok. Og han
  forguder Dem, gjør han ikke? – Hans Øine hænger beundrende ved Deres
  Ungdom, [92] Deres – – eller er han kanske ikke netop Deres Pleiefar –
  – Kjæreste? Gud, hvor hun ser bebreidende paa mig, den Lille! Men har
  De da virkelig ingen elsket? Saa ung og sød og har ingen havt? – –
  Herregud da, hvad hun har for et yndigt, brunt Haar. – Maa jeg kysse
  en Lok af det Haar? – Nei, her er ingen, som ser? – Det yderste,
  yderste af den Lok der over Øiet – – eller den lille der ved Tindingen
  – eller af den ørlille der ved Kindet? – Unge Dame, kan jeg beskednere
  være? Lille Dame, unge Dame – – Elskede!
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Da Fernanda Mona denne Kveld drog med Prokuratoren tilbage over
  Sjøen, fornam hun, som var et rødligt Slør pludselig slynget om hendes
  Tilværelse. Hun sad smilende og trak Fingrene gjennem Vandet.
    </p>
    <p>
     «Se de blanke Striber i Sjøen, Prokurator, de er som Strengene paa
  en stor og syngende Harpe.»
    </p>
   </div>
    
    
   <div type="chapter">
    <head>
     XVI.
    </head>
    <p>
     De to Gauper laa sture med Armene udover Bordet i Stuen paa Gan og
  gav hinanden Stikord og Finter. Gode Raad var dyre for Gauperne nu;
  thi saaledes som Sagerne for [93] Tiden stod, kunde deres Dage paa Gan
  naarsomhelst være talte. Aga havde nemlig budsendt dem Dagen efter
  Begravelsen, – sandelig havde ikke Gauperne gjort sit bedste, de havde
  vasket og kjæmmet sig og sat hvide Strimler om Hænder og Hals for at
  blødgjøre Agas Hjerte, – men se til om det havde nyttet! «Hvad er I
  for no'n?» – havde Aga sagt, straks de kom ind. Og de to Gauper havde
  skikkelige nævnt sine Navne. – «For Pokker, om jeg næsten kjender Jer
  igjen – idag er I da tarveligere end ellers ogsaa! Har I kanske tat
  Mønster efter Kaffekjedlen – hva? Blankskurte Kaffekjedler med Pib
  nedenom – hva? Fy Fanskind – og saa toskete som I ser ud – hahaha – og
  jammen staar I ikke og skjælver ogsaa! Hvad er I rædde for, spør jeg?
  Akkurat ser I ud som to Tøiter for Skranken! Og bedre end to slige er
  I vel heller ikke – at dømme efter det pene Levenet paa Jer Fars
  Begravelse. Trodde I, jeg var døvhørt – hva? Eller trodde I slet
  ingenting? – Stygge Fillerne, jo jeg skal lære Jer fra at være
  ligeglade med Aga, jeg.» Og paa den Maade havde han fortsat med at
  læse dem Teksten, længe, længe, – mens de to Gauper skjælve og usikre
  havde staat og hørt til. – – Og nu laa de da derinde i Stuen og
  omsatte Agas Udskjælding til indbyrdes Kjævl, det, der nok kunde
  indebære mangen en Sandhed, men samtidig ogsaa sligt Nonsens, som
  nærmest ingensted hørte hjemme, – alt imedens [94] der den hele Tid
  hvilte over dem et Tryk Følgerne af Agas Unaade. For de to Gauper
  ønsked ikke at være et andet Sted i Verden end paa Gan – slet ikke hos
  Slægtninge – slet ikke hos Prokuratoren – kun paa Gan og paa Gan
  alene: Der var Frihed – der var Moro – der var alle de Folk, som de
  kjendte og skræmte, – og der var alle deres underlige Smuthul, – ja,
  for den Sags Skyld, der kunde de ogsaa have Fætteren hos sig – den
  fjetrede, lyse Fætter med Garvesyre paa Fingrene ham de nu havde
  overtalt til at være tilbage en Stund, og som de styred med og var
  efter paa de utroligste Afsidessteder. Ikke fordi de netop havde nogen
  Kjærlighed for den Fætteren, det skulde være Synd at sige; men hans
  vage og tilbageholdne Væsen animerte Vildskaben i dem paa samme Vis
  som en Pige, der er blyg uden at være dydig, kan gjøre Unggutter gale.
  – Nei, som sagt: Fra Gan vilde ikke Gauperne. Allermindst nu! – Og om
  en Stund trætte af at stikke og prikke hinanden, der de hang udover
  Bordet, gled deres Tanker efterhaanden over i, hvad der var at gjøre
  for at sikre sig Opholdet paa Gan – for en Tid ialfald. Gjerne vilde
  de to Gauper have spillet Aga et Puds paany, noget lignende det, da de
  skræmte Hestene; men se nu, om de trodde, at den Aga lod sig skræmme
  som en Hest eller som Narren, Peter Mønsaas. Her maatte noget andet
  til, men hvilket – hvilket? – – Og Gauperne brød [95] sine opfindsomme
  Hjerner den halve Nat, fandt ud, forkasted og fandt ud paany, – mens
  Fætteren, der holdt dem med Selskab, sad storøiet af Forundring og
  Beundring for sine rappe og mangfoldige Kusiner. – Nu er nok Hoderne
  vore snart som Græskarret, vi hulte ud mente tilslut de to Gauper
  misfornøiede. – Ja, var der endda saapas Lys i dem! – Lys var der saa
  ynkelig lidet af.
    </p>
    <p>
     Da Morgenen kom, sad endnu Gauperne i Stuen paa Gan, de rykked til
  undertiden i begyndende Slummer og saa sig forvildet om.
    </p>
    <p>
     «Hufda!» skvat pludselig den ene i, stirrende hen mod Jon Torsens
  Armstol. Men det var bare Fætteren, som sad sammensunken der og sov
  med Haand under Kind. Fætterens Aandedrag hørtes saa søvndyssende i
  Graalysningen – og brødes braat af et kort Snork, idet han vaagned,
  fordi de saa paa ham. Men de to Gauper tog til at hviske ivrig med
  ett. – Han reiste sig sjanglende og kom for at høre – det maatte være
  et aparte Paahit, det, som ikke lod sig snakke høit om ved Nattetid
  engang!
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     En Dags Tid senere banked Gauperne paa Agas Dør. De kom hastig
  indenfor, blege med rødnende Skygger over Kinderne.
    </p>
    <p>
     «Aga!» sagde de – «Jon Torsen er ikke død alligevel. Han var bare
  skindød, og nu er han levende.»
    </p>
    <p>
     [96] Aga spurgte et Par Gange op igjen. – Jo, det var da saa. Jo.
  Netop. Jon Torsen. «Hvad Fan,» spurgte saa Aga, «blev han kanske ikke
  begravet for nogle Dage siden?» Og han lo: «Er han staat op af Graven
  for at prygle Tøsungerne sine – hva?»
    </p>
    <p>
     «Ja, det kan godt være,» svarte Gauperne. – «Forresten var ikke
  Graven kastet til, da vi var derborte nu idag – og slig kom vi til at
  høre ham banke i Laaget.»
    </p>
    <p>
     Aga begyndte at kaste Klærne af sig. «Snakker I Sandhed? Fan ta
  Jer, om I lyver.» Og Gauperne maatte holde sig fast i Dørkarmen for
  ikke at falde omkuld af Spænding og Rædhed.
    </p>
    <p>
     «Vil Aga snakke med ham?» spurgte de saa med valne Læber. «Han er
  ussel da; men vi hjælper ham nok Trappen op.»
    </p>
    <p>
     Aga blev inderlig uviss at se til:
    </p>
    <p>
     «Det kalder jeg Seiglivethed! – Nei Fan, lad mig slippe slig en
  Dødning,» mumled han tilslut og skutted sig. Øieblikket efter fór de
  to Gauper ud af Værelset og tumled sig hulter til bulter ned ad
  Trappen.
    </p>
    <p>
     «Sig ikke noget, du – sig ikke noget,» formaned de Oppasseren
  dernede. «Sladre ikke paa os, saa skal du faa den bedste Fleskeskinken
  vor» – og de tog ham i de sprukne Hænder, forklarte ham Tingenes
  Tilstand og fik ham til at love sig at holde Tand for Tunge. – Og nu
  lo og skraalte de to Gauper en hel Dag tilende og tænkte, at alt var
  godt; for [97] sandelig om Aga nu kunde jage Gauperne af Gaarden, nu
  Jon Torsen med Livstidsbygselen var opstanden.
    </p>
    <p>
     Mod Kveld havde rigtignok Aga besindet sig, og der kom Bud efter
  Jon Torsen, at Aga vilde snakke med ham. Nu, det fik jo staa sin
  Prøve! Gauperne støtted sin Far Trappen op, og sagtelig og ustø kom de
  alle tre ind til Aga, som gav et Udraab af Forundring, idet han fik se
  Manden. Men Manden sank af puren Mathed ned paa Stolen længst borte
  ved Døren.
    </p>
    <p>
     «Kom dog nærmere, min gode Jon Torsen,» opfordred Aga lumskt.
    </p>
    <p>
     «Aak, aak, aak!»
    </p>
    <p>
     «Han orker vist ikke mer – er for medtaget af Trappen,» hvisked den
  ene Gaupe, og Manden ved Døren dukked sammen med Ansigtet helt ned mod
  Knærne.
    </p>
    <p>
     Aga vendte Hodet og saa paa Skjæve fra den ene til den anden:
    </p>
    <p>
     «Jeg mener, du har lagt det vesle Maalet, du havde, igjen i Graven,
  jeg, Jon Torsen.»
    </p>
    <p>
     Manden vred kun lidt paa Skuldrene.
    </p>
    <p>
     «Ja ja,» sagde nu Aga, «du ser da ellers ogsaa gravlagt nok ud.»
  Saa begyndte han at le: «Ha ha ha, gratulerer med din nye Fødselsdag»
  – og han rakte Haanden ud – «et ærligt Haandtryk, min Ven!»
    </p>
    <p>
     «Kan vor Far faa gaa?» spurgte Gauperne. «Han falder snart overende
  af Træthed – og da maa han bli her.» [98] «Nei, Pokker, om han maa
  gaa, før jeg faar tat ham i Haanden!»
    </p>
    <p>
     Gauperne støtted nu den ynkelige Mand frem mod Aga. Men i Agas Øine
  spilled det pludselig, da han greb den andens Haand og holdt den fast.
  Jon Torsen rykked til. Aga famled med sin ledige Haand efter Stokken,
  han havde ved Siden:
    </p>
    <p>
     «Min kjære Jon Torsen,» lød det nu, «jeg har hørt, at Ryggevarming
  skal hjælpe saa godt baade for Gulsot og Knæmathed,» og i braat
  Indfald fortsatte han: «Slig garver vi Puntlær paa Gan!» – strakte sig
  frem og lod Stokken danse paa den usalige Fætters Ryg.
    </p>
    <p>
     «Au, au – det gjør vondt!»
    </p>
    <p>
     «Tror du, det er Meningen at gjøre dig godt kanske?» – og den
  ubarmhjertige Stok banked løs. Fætteren skutted og vred sig:
    </p>
    <p>
     «Naade, Naade!»
    </p>
    <p>
     De to Gauper gav et Hikst undertiden, uvisst om af Skræk eller
  Latter. Da ilskreg Fætteren:
    </p>
    <p>
     «Det var de to, som forførte mig!»
    </p>
    <p>
     «Forførte dig, sier du?» – og endnu værre trommed Stokken.
  «Forførte dig – forførte dig?» ærted han sig selv ved at gjentage og
  blev stadig vredere. «Jeg skal gi dig, jeg, din Labbitas, din
  Garverrotte, at komme her og spille Rolle paa Gan! – Der! Er det godt?
  Der! Var det bedre? Der! Var det bedst? – Forførte [99] dig? Der! Der!
  Og der! Naa ser I til at pakke Jer her fra Gan Gaard allesammen og det
  paa røde Rappet – Pftøi!» – Og med et Slæng hev han Garvergutten
  bortover Gulvet. «Nu er det Tøsenes Tur, tænker jeg.» Men de to Gauper
  var allerede smuttet ud af Dørgløtten. «Du glemmer nok Skjægget dit,»
  sagde han saa og pegte paa noget. Og Fætteren, som var naad frem til
  Døren, vendte om, forfjamset og lydig, og hented med sig en graa
  Lavdot, som laa igjen paa Gulvet.
    </p>
    <p>
     «Nei, jeg skal nok ikke komme her mer,» loved han flæbende –
  «Farvel!»
    </p>
    <p>
     Imedens stod Gauperne paa Stentrappen og bebreided Oppasseren hans
  Sladdervorrenhed, de forstod nok, at det var ham, som havde givet Aga
  nogetslags Vink.
    </p>
    <p>
     «Enhver er sig sjøl nærmest,» mente Manden. – Havde Aga opdaget det
  selv og forstaat, at han, Oppasseren, havde dølget Sammenhængen for
  ham, var Oppasseren saa alligevel aldrig blit istand til at spise de
  Fleskeskinkerne, Gauperne havde lovet ham! –
    </p>
    <p>
     – Saa blev Gauperne drivende om paa Gangaardens Jorder hele
  Eftermiddagen; indtil der kom Bud efter dem fra Prokuratorhuset,
  hvortil allerede Rygtet om deres uheldige Bedrift var naad frem.
    </p>
    <p>
     Og mismodige vendte Gauperne Ryggen til det sorte Gan.
    </p>
   </div>
    
    
   <div type="chapter">
    <head>
     XVII.
    </head>
    <p>
     Atter var der Fest paa Herby. Afskedsfest for det grønne Løv. Det
  grønne Løv, som snart vilde gulne og rødne i Herbys Have, i Herbys
  Skoge, ja, rundt om i det hele Land.
    </p>
    <p>
     Par for Par var straalende Mennesker kommet ned ad den hvide Trappe
  og havde leiret sig der paa Plænen rundt Springvandet. Paa Læberne
  havde de Ords Leg, i deres Øine hvilte undertiden det samme bløde
  Skjær, som sees i Sommerfugles Vinger, – og der var de iblandt dem,
  som gjerne vilde komme ind i hinandens Skygge.
     Der
     strakte sig han, Kavaleren med
  den røde Nellik under det mørke Ansigt, og ved hans Side sad en skjøn
  og yppig Frue.
     Der
     bøied en høi
  Militær med kroget Næse og martialske Knebler sig over en Dame, der
  liden og fin gjemte sin Blufærdighed bag en gjennemsigtig Vifte.
     Der
     sad to pur unge Mennesker og
  fletted Lykkeringe af Græs.
     Der
     sad
  Daniel Falbe med Hænder om Knæ.
     Der
     sad den unge Fernanda og glæded sig, naar Glitret fra hans Ring
  dryssed over hendes Haand og Fod. Og
     der
     sad endnu mange, mange andre,
  brogede som Fuglene fra syd, syngende som Fuglene i nord – lad os tro:
  Ikke alt for mange med lønlig Sorg i Hjertet. – Og fremme paa Plænen
  stod en og talte, mens Beslaget paa hans Heroldstav lo i Solskinnet:
  [101] «Skjønne Damer og ædle Herrer! – Her I sidder ved Melusines
  Fontæne paa Herby – hører I Jagthornene klinge? Greven af Provence
  indbyder Jer til Jagt i sine grønne Skoge! Der lister sig Losen paa
  bløde Poter, der tasser Bjørnen i brune Pels, der lurer Ræven vel i
  Ly, der gjemmer Haren sin kløftede Snude, der gaar de store Vildokser
  med Horn af Troldets sprikende Klør, – og hvem ved? – langt inde i
  Bjergkløften, hvor Vandet risler som blanke Glædestaarer, der sidder
  kanske endnu den deilige Melusine. – Op, op, mine Damer og Herrer, til
  Jagt i de grønne Skoge!»
    </p>
    <p>
     Selskabet klapped i Hænderne og lo:
    </p>
    <p>
     «Til Jagt i de grønne Skoge!» – og de sprang op ad den hvide Trappe
  for at komme tilbage med flagrende Baand knyttet om Hals og Liv, nogle
  med blomstersmykte Hyrdestave i Hænderne, nogle med lange Partisaner
  og tunge Sværd, tagne fra Herbygaardens Vægge, nogle ogsaa med lange
  Luntebørser i Haab om virkelig at møde Elg og Bjørn. Og ved hver
  Kavalers Barm var stukket et Silketørklæde med hans hulde Dames
  Farve.
    </p>
    <p>
     «Til Jagt, til Jagt i de grønne Skoge!» Trompeterne skingred.
  Damerne holdt Hænderne for Ørene og gjentog leende:
    </p>
    <p>
     «Til Jagt, til Jagt i de grønne Skoge!» Og enkelte Herrestemmer
  faldt ind med Virkning som mørkerød Fløiel:
    </p>
    <p>
     «Til Jagt, til Jagt i de grønne Skoge!» [102] Hunde halsed med fine
  Pip, Heste vrinsked og stamped i Jorden, og Øg reiste deres ludende
  Nakker, rysted Manen og glemte Arbeidets tunge Dage. – Frem sprængte
  saa Greven af Provence, med Fjær i Baretten og den vide Grevekaabe
  langt udover den vælige Hests Sider.
    </p>
    <p>
     «Hil, hil Greven af Provence – hil, hil Daniel Falbe!» – Greven af
  Provence vinked med sin behandskede Haand og red statelig ud af
  Herbygaardens Port, og ved hans Side red den unge Raimund af Lusignan
  – endnu med den røde Nellik under Ansigtet. Efter dem toged da Damer
  og Herrer i broget Mylder. Pager sprang om med Sølvbret paa Hoderne.
  En Hofnar med Bjeldelue galopperte skrævs over en Kalv – han ulte
  kjækt i et Kohorn og fægted med den ledige Arm; men Kalven slog bagud,
  satte tvers gjennem den hylende Række og bar det i en Kolbøtte udover
  Bakken med et Virvar af Kalveben og Narreben; det sidste, der øinedes,
  var Bjeldeluen, som – snilt hjulpet paa Vei! – med en hidsig Skrangel
  føg efter sin Herre nedover Skrænten.
    </p>
    <p>
     «Pierrot! – Pierrot!» – Damer og Herrer tørred sine Øine af Latter,
  og der klappedes i Hænderne efter ham.
    </p>
    <p>
     «Bravo, Pierrot! Bravo!»
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     – – Kun Greven af Provence red taus i det lystige Lag. Alle undred
  sig derover; thi Greven [103] af Provence havde fuldt op af alle
  Livets Goder, hvoriblandt ogsaa en from og god Hustru og deilige Børn.
  Men Raimund af Lusignan, den unge, skjønne, han ved hvem alle Damers
  Øine hviler med Velbehag, spørger ærbødig:
    </p>
    <p>
     «Ædle Fætter! Vil I fortælle mig Grunden til Eders Sorg, saa at
  jeg, saavidt det staar i min Magt, kan lette den for Eder?»
    </p>
    <p>
     Da svarer Greven af Provence:
    </p>
    <p>
     «Ak, hvad formaar du vel mod Skjæbnens Vilje? Grunden til min Sorg
  er, at jeg inat har læst i Stjernerne, at i denne Time skal én dræbe
  sin Herre, og derefter selv bli en mægtig Herre, mægtigere end nogen
  af sin Slægt!»
    </p>
    <p>
     «Min ædle Fætter, lad ikke dette volde Eder Sorg. Hvem ved, om I
  ikke tager feil.»
    </p>
    <p>
     «Stjernerne narrer mig ikke, Raimund af Lusignan. Og hvis nu dette
  skulde gjælde mig?» –
    </p>
    <p>
     «Ædle Herre! Jag dog disse Tanker bort. Tænk paa, at alle her
  holder af Jer. Hvem vil gjøre Eder noget ondt?»
    </p>
    <p>
     Under denne Samtale var de kommet afsides, og da Greven var træt,
  steg han af Hesten og satte sig i Græsset. Men et stort Vildsvin
  sprang frem fra Krattet og styrtede løs paa Greven. Raimund greb sit
  Spyd, men i Hastværket for at komme Greven tilhjælp, feiled han en
  Haandsbred, og Spydet trængte dybt ind i Grevens Bryst. –
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     [104] Paa en Slette inde i Skogen laa Daniel Falbe med lukkede Øine
  og Hænderne dybt krammet ned i den røde Grevekaabes Folder, og Daniel
  Falbes blege, smukke Ansigt havde virkelig faat over sig af den
  stivnede Renhed, som hører Døden til. Hos ham stod en Kuttemunk, som
  vred Hænderne fremfor sig og talte:
    </p>
    <p>
     «Død, død er Greven af Provence, hans nys saa spænstige Legeme
  ligger udstrakt i Græsset – og Blodet flyder af et bredt Saar i hans
  Bryst. – Død, død er vor kjære Herre! Aldrig mer skinner Solen lyst i
  Greven af Provences Skoge, aldrig mer synger Fuglene af Glæde fra nu
  af bygger de sig Reder, glædesløse som Tiggeren, der graver sig en
  Hule i Jorden. Og Løvet blegner, Løvet visner, og Løvet falder af som
  en sorgfuld Kvindes Haar. Død, død er Greven af Provence! Tilbage
  sidder hans sørgende Enke, hun hyller sit Ansigt i sorte Slør – og
  dybt inde i Skogen vanker Raimund af Lusignan, vild af Sorg og af
  Smerte. –
    </p>
    <p>
     Men hyss! Hør! Hvisker ikke Trærne i Greven af Provences Skog?
  Kanske er det om Grevens Sjæl! – Kom da hid, du unge Enke, skal jeg
  søge at tyde dig, hvad Trærne hvisker!» – Kuttemunken greb Fernanda
  Monas Haand og stirred ud for sig med Seerøine:
    </p>
    <p>
     «Jeg vilde kysse dig, – siger Greven men Døden kom først. – Jeg
  vilde favne dig, – siger Greven, – men Døden kom først. Jeg vilde leve
  hos dig, – siger Greven, – leve, [105] leve, vor Kjærlighed tilende, –
  og det blev da i al Evigheds Evighed. – –
    </p>
    <p>
     Langt, langt derborte, flagrer der ikke en ensom Fugl mod Himlen? –
  Saa stans, vend tilbage, du ensomme Fugl, – jeg, Eneboeren i Greven af
  Provences Skog, jeg befaler dig! Ved den Kjærlighed, hvorom Trærne
  hvisker i Greven af Provences Skog, ved den Kjærlighed, hvormed Greven
  hang ved sin unge Hustru, befaler jeg dig, ensomme Fugl, at vende
  tilbage.
    </p>
    <p>
     – Se, se – der kommer den ogsaa, den ensomme Fugl – i store Kredse
  flagrer den ned mod Jorden – lyt, lyt da, du unge Enke, – den ensomme
  Fugl er Greven af Provences Sjæl!» –
    </p>
    <p>
     «Er din Kjærlighed stor nok, – siger den ensomme Fugl, – gaa til
  Heksen ved Kilden – giv hende intet og giv hende alt – gaa saa til
  Greven af Provence, der han ligger udstrakt paa Jorden og giv ham alt,
  hvad Heksen ikke fik, – saa faar jeg, ensomme Fugl nok Lov at vende
  helt tilbage!» – –
    </p>
    <p>
     Ved Kilden sad Heksen med de onde Øine og det grinende Smil:
    </p>
    <p>
     «Hvad vil du, Enke?»
    </p>
    <p>
     «Gi dig, hvad jeg har.»
    </p>
    <p>
     «Jeg vil ha dit Hjerte.»
    </p>
    <p>
     «Det hører Greven til.»
    </p>
    <p>
     «Jeg vil ha dit Øie.»
    </p>
    <p>
     «Det hører Greven til.»
    </p>
    <p>
     «Jeg vil ha din Haand.»
    </p>
    <p>
     [106] «Den hører Greven til.»
    </p>
    <p>
     «Hvad har du da, som ikke hører Greven til?»
    </p>
    <p>
     «Et falmet Løv, som jeg fik af en Eneboer i Skogen. Der, tag det,
  det er alt, hvad jeg har, som ikke hører Greven til.»
    </p>
    <p>
     «Pftøi, da har du jo intet!»
    </p>
    <p>
     «Nei; men det var ogsaa alt!» – –
    </p>
    <p>
     Og atter greb Kuttemunken Fernanda Monas Haand:
    </p>
    <p>
     «Gaa saa til Greven af Provence, der han ligger udstrakt paa
  Jorden, – sagde den ensomme Fugl, – og giv ham alt, hvad Heksen ikke
  fik. – Knæl da ved Grevens Side, – sier Eneboeren i Skogen. Og
  Eneboeren i Skogen dækker Jer med Grevens røde Kaabe. – –
    </p>
    <p>
     Skjænk saa Greven af Provence et Kys for dit Øie! – Og et Kys for
  dit Hjerte! – Og et Kys for din Haand! – og tre Kys for den ensomme
  Fugl! – – Saa, nu er Grevens Sjæl vendt tilbage.»
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     – – Men Dagen efter at Raimund af Lusignan havde fundet den skjønne
  Melusine dybt derinde i Skogen, siddende paa Stenen i et havblaat
  Klædebon, og hun havde ført hans Hest tilbage gjennem Skogens
  vildsomme Stier, red den unge Herre igjen ud i Skogen med et stort
  Følge af Riddere og Damer af sin Slægt. Grevinden af Provence havde
  skjænket ham den vilde Skog, hvorigjennem Melusines Kilde risled
  [107] og bedt ham hilse Bruden paa det venligste. Blot var Raimund af
  Lusignan ængstelig for, hvordan det vilde gaa, da han havde fortalt,
  at han skulde ægte en Dame af høi Rang, og frygted deres Spot, naar de
  fandt Melusine ganske alene i den vilde Skog. Han blev derfor baade
  overrasket og glad, da han ved Skogens Rand saa, at der var slaat op
  en Lystleir saa prægtig, at neppe Kongen af Frankrig havde Magen.
    </p>
    <p>
     I Midten var der reist et Telt af guldindvirket Tøi med alleslags
  kostelige Frynser og Bremmer af Hermelin. I Teltet stod dækket et Bord
  med de herligste Retter og Vine, og rundt om stod en Skare af Tjenere
  i prægtige Livreer.
    </p>
    <p>
     Den skjønne Melusine traadte ud af Teltet og gik dem imøde. –
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     «Velkommen skjønne Damer og elskede Kusiner, min Hilsen ædle Herrer
  og kjære Fættere,» sagde en blond, ung Dame, idet hun med udbredte
  Arme traadte frem mellem Trærne. Og til den unge Kavaler med Nelliken
  lød det:
    </p>
    <p>
     «Min kjære Herre, jeg ber dig, tag tiltakke med denne tarvelige
  Modtagelse i Skogen, mit Slot er endnu ikke istand, saa jeg kan
  modtage saa stort et Selskab.»
    </p>
    <p>
     «Deiligste Dame!» svarte den unge Kavaler, og kyssed fyrig den
  fremrakte Haand, og han vendte sig mod Selskabet og raabte leende og
  ægte: «Javist er hun deilig, Melusine!»
    </p>
    <p>
     [108] Da ringed Ceremonimesteren med sin Klokke.
    </p>
    <p>
     «Mine Damer og Herrer! – Saa ser I da vor skjønne Melusines
  Lystleir i Skogen. – Se Teltene, hvor de straaler i Purpur og
  skinnende Sølv, der ligner de smale, glitrende Bække i Skogen! Se de
  hvide Falke, som svinger sig i Blomsterlænker! Se den gyldne Kugle paa
  Brudeteltet – skinner den ikke som Solen?» Og han løfted langsomt
  Armene, til han holdt dem udstrakte mod Solen, der snart vilde dukke
  ned bagom Aasryggen, og gjentog:
    </p>
    <p>
     «Se, skinner den ikke som Solen selv!» – Og nu begyndte en lystig
  Sang, hvori hele Selskabet istemte, Sætning for Sætning, eftersom
  Forsangeren sang først:
    </p>
    <p>
     «Se, se den gyldne Kugle.
    </p>
    <p>
     Se, se de hvide Fugle,
    </p>
    <p>
     som kredser om Melusines Telte.
    </p>
    <p>
     – Se hendes Kjole af Maaneskin.
    </p>
    <p>
     Se hendes deilige Stjernebelte,
    </p>
    <p>
     den som ei ser det, er dum og blind!
    </p>
    <p>
     – Ja længe leve vor Melusine
    </p>
    <p>
     og Raimund af Lusignan,
    </p>
    <p>
     de staar her – hm! – saa stolte, fine
    </p>
    <p>
     – et Par af første Rang.
    </p>
    <p>
     Og tifold leve
    </p>
    <p>
     vor smukke Greve
    </p>
    <p>
     og hans Grevinde,
    </p>
    <p>
     som han maa vinde.»
    </p>
    <p>
     – Men Greven af Provences Hofnar, som nylig var ankommet efter det
  uheldige Kalveridt, sprang frem og forkyndte gneldrende:
    </p>
    <p>
     [109] «Fantasien er – næst efter Daniel Falbe den bedste
  Anstaltmager i Verden! Derfor er her heller ikke forsøgt med plumpe og
  materielle Efterligninger af Telte, Falke og Tjenerskarer i Livré» –
  og gjennem Næsen kom saa, tilligemed et dybt Skrabud – «at ikke
  Eventyrets Rigdom skal forringes.» – Damerne klapsed ham med Vifterne
  over Næsen, og Herrerne lo; mens alle tilhobe, Herrer og Damer, nu tog
  Plads ved Melusines Taffel, der var dækket med kolde Retter, Frugt og
  Vin paa en vældig Dug, der laa udbredt paa Mosebunden. Midt for Taflet
  satte sig da Greven og Grevinden af Provence, tilhøire for dem Raimund
  og Melusine. Frem for de to Par blev der saa plantet en stor Tingest
  af grønt Løv, hvorpaa deres Navnes Initialbogstaver i Violer, og op i
  Trærne kløv de smaa Pager med Kurve fulde af Roser.
    </p>
    <p>
     – «Løvet, Løvet, hvis Fest det er idag Løvet, Løvet – ved I igrund,
  hvad Løvet er, I som sidder her? – Har I tænkt paa, hvordan Løvet
  røber, og Løvet skjuler? Har I tænkt paa, hvorfor vi elsker Løvet? –
  Løvet, som knoppes om Vaaren, falder om Høsten og tæres under Sneen
  til Edderkoppespind – Løvet, som gir dit Blod Kraft ved sin Duft, og
  dit Sind baade Vemod og Fryd – Løvet, som gir Ly for Regn og Skygge
  for Sol, – og om Høsten røber Tyvene Haven. – – Aajo, jeg ved nok, du
  elsker Løvet for saa mangt og meget; men [110] det er vel ikke
  sikkert, du har gjort dig Rede for det:» – Han stod slank og høi: –
  «Elsker d u mig?» spurgte han lavt mod Grevinden, mens han trak Pusten
  ud. – «For det første elsker du Løvet, fordi det er lyst om Vaaren og
  gir dig lyse Tanker og bedre Mod. For det andet elsker du Løvet, fordi
  det er grønt om Sommeren og holder dit Mod vedlige. For det tredie
  elsker du Løvet, fordi det forlader dig saa pragtfuldt om Høsten. Men
  mest af alt elsker du nok Løvet, fordi det bær Elskoven i sig. –
  Elsker du mig?» hvisked han og trykked sin Grevindes Haand. – «Ja,
  Løvet g i r Elskovsglæde, Løvet
     skjuler
     Elskovsglæde – og Løvet
  indebær i sit korte Levnet et Billede paa din egen Tilværelse fra
  Fødsel til Død. – Men tro nu ikke, at jeg vil præke Løvets Dødsens
  Saga. Nei. Nei. Længe leve Løvets Liv! – Og en Skaal for Løvet skal vi
  drikke. En Skaal for Løvet, slig det knoppes om Vaaren, mygt og rent.
  En Skaal for Løvet, slig det grønnes om Sommeren. En Skaal for Løvet,
  slig det falmes af Sol. Ja, en Skaal skal vi drikke for Alverdens Løv,
  Vaarløv, Sommerløv og Høstløv, som flammer – og en Skaal skal vi
  drikke for alt, der, som Løvet, knoppes, brister, flammer og dør. –
  Skaal, skaal da for Løvet, for vor Elskov og for os selv!»
    </p>
    <p>
     Og Roser regned fra Himmelen.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     [111] «Hvorhen nu da Greve – Daniel Falbe?»
    </p>
    <p>
     «Følge min Grevinde over Sjøen.»
    </p>
    <p>
     «Lev da vel Greve – Daniel Falbe – vi ser dig vel igjen, naar Sol
  vender Skyggerne mod vest!»
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Udover Sjøen lyste Maaneskinnet, og ind i det blege Skjær blanded
  sig en vidunderlig Stemning af Eventyr og Romantik. Og Festens
  stilnede Jubel klang i Sindet, snart som brusende Fanfarer, snart som
  smegtende Hymner til Elskovs Pris. Og Festens Lege legte i Mindet som
  svingende røde Lygter, og – ingen i Verden var saa deilig som Daniel
  Falbe i en Baad. Især naar han hvilte sig paa Aarerne uden at ro. Og
  især, naar Maanen skinned ind i hans renskaarne Ansigt – forklarte
  det.
    </p>
    <p>
     Daniel Falbe rodde til midt udpaa Sjøen, og de hvide Hænder med
  Pibekraverne om Haandleddene blev prinsagtige i Maaneskinnet, og de
  slanke Ben i de snevre, hvide Klær tegned sig som Marmor mod Baadens
  mørke Bund, og ingen i Verden var saa deilig om Midjen som Daniel
  Falbe.
    </p>
    <p>
     Daniel Falbe læned sig paa Aarerne og bøied sig fremover for at se
  hende i Øinene. Da sagde hun for at aflede hans Blik:
    </p>
    <p>
     «Se, hvor yndigt!» – og viste udover Sjøen.
    </p>
    <p>
     Daniel Falbe smilte:
    </p>
    <p>
     «Ja,
     du
     er yndig.»
    </p>
    <p>
     [112] Hun fortsatte, fremdeles i Værge mod Blikket:
    </p>
    <p>
     «Der er Havfruer i Vandet.»
    </p>
    <p>
     «Men der sidder et Menneskebarn i Baaden – ti Havfruer for hende.»
  –
    </p>
    <p>
     Hun fór op:
    </p>
    <p>
     «Baaden driver, Daniel Falbe!»
    </p>
    <p>
     Daniel Falbe lo, og de deilige Tænder skinned:
    </p>
    <p>
     «Er du gal – driver Baaden?» – og han lod begge Aarerne glide ud i
  Vandet.
    </p>
    <p>
     Men Baaden drev tilbage mod Herbystranden, drev ind under Løvet ved
  Bredden. –
    </p>
    <p>
     «Der er et stort, lyst Vindu i Skogen. Kom, skal du se det! Men der
  er ogsaa Styggedom i Skogen – gaa nær mig, saa den ikke tar dig. Ser
  du nu det store, lyse Vinduet?»
    </p>
    <p>
     «Ja, det er Jagthytten.»
    </p>
    <p>
     «Nei, det er Skogjomfruens Vindu. Ser du den skjæve Stenen, det er
  Brevstenen – indunder den skal
     jeg
     ogsaa lægge Breve til dig. Men hvorfor smyger du dig væk slig? Hvad
  for en besynderlig liden Dame! Elsker du mig da ikke?»
    </p>
    <p>
     «Jo.»
    </p>
    <p>
     «Min Grevinde!» –
    </p>
    <p>
     Men i Skillet mellem Dag og Nat spilte Herbyuret sin korte,
  underlige Melodi, halvt Marseillaise, halvt Orgeltoner, og seirrig
  varm toned Klangen ud over Skog og Sjø.
    </p>
   </div>
    
    
   <div type="chapter">
    <head>
     XVIII.
    </head>
    <p>
     Roserne blomstred i Prokuratorens Have.
     Der
     stod de lyse og de purpurmørke,
  snart yppige, snart gratiøse. Og de mørke straaled om Dagen, og de
  blonde saaes i Natten som stille Sommerfugle. Og Roserne var røde,
  gule og hvide, de havde store, blodfulde Blade og de havde fine,
  blegsottige Blade, de havde stive Stilke med Torne som Rovdyrstænder,
  og de havde Stilke saa fine, svaie og glatte. Og nogle havde Holdning
  som Prinser, og nogle nikked og svinged i Blæsten, som dansed de
  Turdanse. Og der var nogen, som dufted især i Solskin, og der var
  nogen, som dufted mest i Skygge, og der var nogen, som dufted, naar
  Maanen stod over Sjøen i øst. Roserne var nærsagt som Menneskene selv
  til at have hver sin Tid og hvert sit Sted, og om det saa var i det
  ydre, saa ligned de dem i Skumring; for da blev Roserne til ørsmaa
  Mennesker med pudsige Fjæs i krøllede Hætter og Luer.
    </p>
    <p>
     Men midt iblandt alle disse Roser i Prokuratorens Have skjød der op
  en stor og kraftig Plante, som snart raged høit op over de lave
  Smaabusker.
    </p>
    <p>
     Fernanda Mona mente af de myge, tidselformige Blade og den steile
  Stilk at se, det var [114] en Valmu. Men hun forstod ikke, hvorledes
  den var kommet der – tænkte, hvor underligt, at noget ligesom kunde
  undfange sig selv – som Kjærligheden – og spire, gro og gløde.
    </p>
    <p>
     Og slig hun gik om der i en Slags halvbevidst Drøm, hvori hun knapt
  nok gad begribe, hvad Mennesker sagde, men vel saa deres Smil og hørte
  deres Latter, – kom hun til at gjætte paa, hvordan mon Blomsten skulde
  blive Blomsten, som vokste og trivedes der indenfor den grønne Kapsel,
  strakte sig iblinde mod Lys og Himmel, og snart skulde bryde sig frem,
  lydløst og hensynsløst, slig Vorherre nu engang lader alle Blomster
  springe.
    </p>
    <p>
     Fernanda Mona saa og vented og saa igjen Dag efter Dag, – saa
  Bladene blive faste og Stængelen meterhøi og lodden; men som det nu
  varte saa længe, før Blomsten kom frem, faldt det hende tilslut ind at
  lege en Leg med denne Plante, om hvilken ingen Menneskehaand havde
  hegnet, og som alligevel havde smøget Rødderne saa tæt i Jorden og
  suget saa stærkt af Jordens Saft, at Græsset rundt den sygned. Og
  Fernanda Mona fastslog: Som Blomstens Farve blev, saaledes skulde
  ogsaa hendes Hemmeligheds Vilkaar blive. – For Kjærlighedens Farve fik
  den sagtens, – tænkte nok Fernanda Mona, – rød som rindende Blod, som
  Himmelrødme i øst og vest – vidunderlig rød som Kjærlighed, der luer –
  eller flammende rød som Løvet, der snart vilde flamme i Herbys Skoge,
  [115] flamme mod Fest og mod Elskov. Og Fernanda Mona digted sig
  Eventyr om Blomsten i den grønne Kapsel, – og snart, naar Solen kyssed
  Blomstens Mund, da monne Blomsten blive den stærkest funklende
  Ædelsten i Efteraarets Krone, en Ædelsten, som, naar Mørket faldt paa,
  Alfader lod Mørket skjule. –
    </p>
    <p>
     Men en Morgen Fernanda Mona kom ned i Haven, blev hun staaende og
  se og se uden rigtig at tro sine egne Øine. For der var kommet en hvid
  Lilje – kun med smale, røde Bremmer rundt de skjære Blade. Eller en
  Kala nærmest at kalde – den Dødskransenes og Kuldens blege Blomst. – –
  Hun strøg sig over Panden, Fernanda Mona, og hun fornam med én Gang,
  som var der kommet et Ispust over hende – noget som Snefald, en
  Livsens skimrende Frost, hun hidtil aldrig havde anet – – og saa kom
  det jo altsammen bare fra en stor Blomst, som hun selv havde gaat og
  spundet Traade om. – –
    </p>
   </div>
    
    
   <div type="chapter">
    <head>
     XIX.
    </head>
    <p>
     En Kveldstund, Aga, efterat hans Ben var i Bedring, sad i en Stol
  ved Vinduet paa Gan, saa han to Skabninger, som baded nede i Sjøen. Da
  de Badende var langt væk, trodde han i [116] første Øieblik, det var
  to Gutter med stort og busket Haar; men som de tog hinandens Hænder og
  hopped op og ned og gjorde saa meget Styr uden at turde svømme, fik
  han en Tvil om det.
    </p>
    <p>
     «De maa Fan ha no'n hede Kroppe de dernede,» henvendte han sig til
  Oppasseren, «at de orker bade nu saa sent.»
    </p>
    <p>
     Oppasseren knegged fortrolig:
    </p>
    <p>
     «Takke til, om det inte fraser af dem!»
    </p>
    <p>
     «Er det de to, som bodde her fornylig?» spurgte Aga saa.
    </p>
    <p>
     «Ja Kors da, Kors da!»
    </p>
    <p>
     Aga blev en Stund siddende med den hule Haand for Øiet:
    </p>
    <p>
     «De maa være kridhvide,» forlød det.
    </p>
    <p>
     Og atter fordybed han sig i velbehagelig Beskuelse af de to Piger,
  hvis Lemmer lyste mod det mørke Vand.
    </p>
    <p>
     «Sese, sese!» – Og tilslut, da de to forsvandt indimellem Krattet
  for at trække Klærne paa, kom det saa ganske ligetil og uden
  Omsvøb:
    </p>
    <p>
     «Aa gaa ned, du Syver, og sig, at jeg vil snakke med dem.» –
    </p>
    <p>
     «Goddag, Skøiere – var Vandet koldt?» spurgte han venlig, da de
  blege og skjælvende som før stod borte ved Døren.
    </p>
    <p>
     – Ne-i, Vandet havde ikke vært saa værst endda. –
    </p>
    <p>
     «Er det mig, I skjælver for da, Rædharerne?» – Aga smisked i
  Barterne: «Saa nytter [117] det kanske ikke at spørge Jer, om I vil
  flytte tilbage her heller? – Jo, hvis I tør, maa I gjerne komme!» – Og
  Aga lo helt godslig. «Men nogen Fremmaning af skrinlagte Personer skal
  jeg rigtignok frabe mig – da ved I, hvordan det gaar! – Naa, forstaar
  I mig, Tøsunger?»
    </p>
    <p>
     «Joda, jo» – de to Gauper stod fremdeles og trykked borte ved
  Døren.
    </p>
    <p>
     «Saa gaa da!» – Aga trommed med Fingrene mod Stolarmen. – «Naar I
  har betænkt Jer, kan I jo melde fra.» – Da smat de to Gauper ud, blide
  som Katter, og lukked Døren lækkert igjen efter sig.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     «Frem og tilbage er lige langt,» var Gaupernes Valgsprog, da de den
  paafølgende Dag rendte væk ifra Prokuratorens Hus, – og som Tak for
  Opholdet havde de skrevet med Kridt paa Døren:
    </p>
    <p>
     – Klog paa Himmelsløb, en stor Nar paa Jorden. –
    </p>
    <p>
     – Som Dyr, hvis Kjærlighed hænger ved Stedet, hvor de er opfødt,
  løb de to Søstre tilbage til sin Hule, til det sorte Gan – og de gik
  ind i Stuerne der, som var ingenting skeet. Siden gik de op til Aga og
  smisked, neied og skalv. Og Aga lo venlig ved Tanken paa deres hvide
  Kroppe:
    </p>
    <p>
     «I Tøsunger,» sagde han – «sandelig er I no'n snurrige Dyr.»
    </p>
   </div>
    
    
   <div type="chapter">
    <head>
     XX.
    </head>
    <p>
     Da Herbyselskabet var afreist, rodde Fernanda Mona til midt udpaa
  Sjøen. Hun vidste nu, at kom hun did, drev Baaden af sig selv til
  Herby. – Fernanda Mona steg saa underlig halvbedøvet af søde Minder
  iland for at se efter det Brev, han havde lovet at lægge under Stenen
  før sin Afreise. Hun tænkte nok, at han kanske havde glemt det i sit
  Levnets Gjæstebud. Men deri tog hun feil.
    </p>
    <p>
     Under Stenen laa et Brev med forgyldte Hjørner. Hun rysted paa
  Haanden, idet hun greb det. Se, det var nu ogsaa det første
  Kjærlighedsbrev, Fernanda Mona modtog i denne Verden, og hun kyssed
  den skjønne Skrift. Og hun trykked Haanden mod Brystet i salig Fryd,
  slig hun stod der med hans, Daniel Falbes Brev i Eie. Nærsagt var
  ogsaa Glæden saa stor, at den omtaaged hende, og hun fik en Lyst til
  at plage sig selv:
    </p>
    <p>
     «Sæt dig ikke paa Stenen og læs det. Sæt dig ikke ved Baaden. – –
  Nei, nei – staa ikke under Træet – for da møder du ham aldrig!» – Og
  hun jaged sig selv omkring: «Tre Gange rundt Busken, saa kan du læse
  det,» og hun gik lydig tre Gange rundt Busken. «Nei, ikke sidde, men
  staa! – Nei, Solstraalerne fra Siden! – Nei, ikke under Or, ikke under
  Asp [119] – under Rogn slet ikke; for den har sure Bær.» – Og: «Gud
  hjælpe dig for Gran, det er Dødstræet! – Under Bjerk? – Ja, kanske
  Bjerk. Bjerk med de smaa Blade og hvide Stamme.» – Saa først gav hun
  sig selv Lov til at komme tilrette, – og hun holdt Haanden rigtig og
  Hodet rigtig, og Solstreifet faldt omtrent som det skulde, og Bjerken,
  Jomfrutræet, skygged over hende – og saa aabned hun endelig Brevet.
  –
    </p>
    <p>
     Men det varte en Stund, inden Fernanda Mona forstod det. Hun lod
  Haanden med Brevet synke ned i Fanget og stirred stort udfor sig. Det
  var jo meningsløst, syntes hun først, ingenting – han havde maattet
  ment at skrive noget andet og mer – eller der maatte være skeet en
  Feiltagelse, Brevet ombyttet, noget bortkommet – hvad vidste Fernanda
  Mona? Hun havde jo ventet noget vidunderligt! – Men
     der
     foran hende, sort paa hvidt –
  ja, hun kunde dreie og bese det, saa meget hun ønsked, –
     der
     stod kun:
    </p>
    <p>
     «Hellige, hellige er Luftens Blomster.» Og ikke et Ord forresten. –
  Saa underlig faa og spinkle forekom de hende nu, disse Ord, som for
  nogle Uger siden havde lydt for hende, klare og stolte som Toner fra
  Krystalklarinetter. Og først lidt efter lidt dæmred det for Fernanda
  Mona, at det var nok den ubarmhjertige Sandhed alligevel med det
  Brevet – desværre hverken Feiltagelse eller Ombytning, men Sandhed
  [120] alene. Ja, deilig er Sandheden slig den svæver om oppe i
  Himmelrummet som gyldne Isnaale, men anvendt i Livet saarer og
  ødelægger den ofte, just som Isnaalene, naar de falder ned paa Jorden!
  – – Hellige, hellige er Luftens Blomster – søg ikke at gribe dem, søg
  ikke at holde dem fast! – Atter saa Fernanda Mona for sig det vakre
  Menneske, slig han stod der ved Bordet og med skinnende Øine talte om
  den forgjængelige Livets Herlighed – og endelig saa hun de fem Ord paa
  det hvide Papir, saaledes at hun fatted Meningen med dem og
  Paamindelsen – Øieblikkene der i Parken og i Greven af Provences Skog,
  det var Luftens Blomster, som ikke maatte røres, – og dermed være da
  videre sagt: Af Luftens Blomster skulde det lidet nytte at lave Bed i
  en Have – end sige at tømre Taarn og Tempel. –
    </p>
    <p>
     – – –
    </p>
    <p>
     Som Fernanda Mona kom tilbage til Prokuratorhuset, sad
  Prokuratorens Slægtning der, han havde givet sig efter de andre for at
  tage Farvel med Prokuratoren og hende.
    </p>
    <p>
     Under Afskedsmiddagen fik Fernanda Mona en hel uvenlig Følelse
  ligeoverfor ham, fordi hans store, blide Øine stadig hvilte ved hende.
  Ved Fernanda Monas Plads laa ogsaa en Rose samt en liden, forseglet
  Konvolut. Fernanda Mona skjøv den tilside. Først da han var afgaarde,
  saa hun paa den. Der stod med zirlig Haandskrift:
    </p>
    <p>
     [121] «Jeg har nu plukket en Rose,
    </p>
    <p>
     jeg plukkede den for dig.
    </p>
    <p>
     – Gjerne kan Tornene saare mig,
    </p>
    <p>
     kun den har Blomster for dig.»
    </p>
    <p>
     Hun blev træt staaende og vende paa den:
    </p>
    <p>
     – Herregud, hvis det var Kjærlighed, han mente med den Rosen, saa
  havde den jo netop ingen Blomster for hende. –
    </p>
   </div>
    
    
   <div type="chapter">
    <head>
     XXI.
    </head>
    <p>
     Omtrent saaledes fór Tankerne gjennem Mattias Agas Hjerne en Nat,
  han laa i sin Seng uden at sove:
    </p>
    <p>
     – Ja, se nu er du da snart helbredet, Mattias Aga! Nu har du ikke
  mer end en Uge igjen, saa kan du kjøre tilbage til Geschæften og se,
  hvordan de har sumlet derinde under dit Fravær. Naa, det har nok klart
  sig forresten, Funktionærerne er jo baade øvede og paalidelige nok –
  og undseet sig for at komme hidud og hente Raad har de heller ikke. –
  Hm ja – det blev et langt Ophold, dette – og havde det nu ikke vært
  just for de Tøsungers Skyld, som – jeg sandelig tror – forvoldte hele
  Ulykken, saa skulde det drøie ud, før jeg atter kom tilbage her. Men
  det smager af Fugl, sa Manden, han kogte Suppe paa Garstauren.
  Forresten ligner [122] de hende ikke heller. Og kan ikke si et
  fornuftigt Ord. Nei, da skulde hun hos Prokuratoren vært noget andet.
  Jeg gav Fan i alle, havde jeg saasandt hende! – Haha – hvad han er for
  en Tosk, Prokuratoren, som lar hende komme med derover paa Herby –
  forstaar han da ikke, at han netop burde afsondre hende saa meget som
  muligt? Nei, det forstaar han ikke; men det forstaar jeg. Jeg skulde
  nok vidst at ha gjort hende menneskesky og menneskefiendsk, slig at
  hun ikke havde havt andre end mig, Aga! Men nu hjælper ingen kjære
  Bror – hun er evig tabt for mig, hun – jeg tror ligesaa tabt som
  Riketta paa Sjøbunden! Nei, det skal vare længe, inden jeg kommer
  igjen til Gan – de hvidskindede Tøse kan jo springe om her saalænge; –
  men aldrig gider jeg reise her som før. – Hm, dengang var her ogsaa
  anderledes, skulde jeg tro – ligesom saa – saa inderlig, lad mig si –
  velordnet og alting. Aldrig faldt det mig heller ind, at Værelserne
  var uhyggelige og døde dengang. – Han saa omkring sig i Halvmørket og
  ærgred sig et Øieblik over Oppasseren, som havde skjøvet Kommoden bort
  fra den nordre Væg, husked saa, at det var blit udført efter Ordre,
  fordi han, Aga, ikke havde likt at se Rosesnirklerne paa den, de
  tegned sig for ham undertiden som grimme og grinende Menneskefjæs. –
  Men se nu, om jeg vel satte tilstrækkelig Pris paa nogenting dengang,
  – tænkte han saa videre. – Kanske [123] trodde jeg – hvis jeg da
  overhodet trodde nogetsomhelst! – at slig kunde det holdes løbende,
  det hele, som en god Veksel. Og slig skulde Riketta altid være som
  Ilden. Ai ai – Menneskerne, hvor de kjender sig selv daarlig! – Nu ved
  jeg med ett, hvorfor jeg blev saa venlig stemt mod Gauperne – det var,
  fordi jeg ved at se dem bade i Sjøen ubevidst erindredes om hende, som
  ogsaa var sort og hvid af Mørke og Gnister, – og som drukned dernede.
  – Jeg elsked hende jo alligevel, – tilstod han pludselig for sig selv,
  og ganske forsagt saa han Sandheden an: – Men sligt ved vi ofte ikke,
  før det er forsent, – og mange er det vist ogsaa git at ødelægge just
  dem, som staar deres eget Sind nærmest. – Men saa manded han sig op og
  blev brysk: «Sludder, Mattias Aga – du ødelagde hende Pokker ikke! Du
  gjorde hende Pokker ingen Uret! – Kom hun kanske ikke selv? Saa du det
  kanske ikke i hendes Øine og hendes Smil, straks du kjørte ind paa
  Gaardspladsen, – Begjæret? Hvad da no' forunderligt, at dit eget
  Begjær slog imod hendes – som Sten imod Sten, der gnistrer? Sagde hun
  ikke ogsaa søde Ord, langt sødere, end
     du
     nogengang fandt at sige? –Jo, –
  men – men – Aga kom til at huske noget idetsamme, noget hun selv havde
  sagt: – Men fordi saa mange Mænd er indbildske og naragtige, tror de
  straks Kvindeord, som er ømme og hede. De forstaar ikke, de Narrene,
  hvor [124] gjerne Kvinden spiller lidt Komedie for at se sin Elsker
  saa opflammet som muligt! – – Ja sagtens, naar Modgang var over hende,
  da lod hun kold og haansk. Ret betænkt – da var hun en eneste Haan,
  der hun stod og gik. Om der gjordes hende Uret? Nei. Og atter Nei.
  Havde ikke han, Mattias Aga, taget sig af hende, var hun kanske blit
  gaaende urørt derude paa Gan. – – Naa! – Mattias Aga fór sammen: –
  Altid var der Rotter i Løngangen – hele Tiden, han havde ligget paa
  Gan, var han igrund blit plaget af den Kraslingen derinde, undertiden
  havde den ogsaa vækket ham. Den holdt jo nok op et lidet Minut, naar
  han banked med Knokerne i Sengefjælen; men saa tog det fat paany,
  rasped og rusled – rent som om nogen skulde staa og famle efter Laasen
  undertiden. Aga lo pludselig i overmodigt Indfald: – Kom ind, Riketta!
  – Men blev straks igjen alvorlig: – Se, det var nu slet ikke saa
  særdeles morsomt, dette, at det hørtes for ham imellem, som om
     hun
     virkelig skulde staa der og
  ville ind – sæt nu, at Døren sprang op, og hun kom der – – her paa Gan
  paastodes der da at være fornummet lidt af hvert. – – Sludder, Mattias
  Aga, Sludder sier jeg! – Men Mattias Aga frøs. Hvorfor han nu var saa
  anfegtet netop inat, vidste han forresten, naar alt kom til alt, ret
  godt; skjønt han vilde nu nødig endog blot for sig selv erkjende
  nogenslags Skyggerædhed.
    </p>
    <p>
     [125] Sagen var, han havde sendt den Hunden af en Oppasser, som
  ellers pleide at ligge borte ved Dørmatten, væk ifra sig. For Fan
  alene og ikke Aga skulde bry sig om at beholde Hunde og Oppassere inde
  i sit Soveværelse Natten over, naar ikke den strenge Nødvendighed bød
  det. Nu! Den korte Tid, der stod tilrest af Agas Gansophold, kunde
  Oppasseren herefter faa sove lige ud paa Gangen. Ja, for det kunde jo
  saa let hænde, at Aga alligevel vilde ham noget. Og den der usynlige
  Døren, den skulde nok ogsaa Aga greie lidt op med. Ja, for det kunde
  jo saa let hænde, at Gauperne kunde finde paa noget Fanteri derborte.
  – Da Aga havde udfundet denne sidste Undskyldning for sig selv,
  fortrak han Munden til et Smil, og snudde sig halvt fornøiet om paa
  den anden Side.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Næste Morgen tidlig var det, at Folk paa Gangaarden faldt i stor
  Forundring over Aga, hvor uendelig fuld af Luner og Paafund han var.
  Nu vilde han have Kammeret panelet, fra Tag til Gulv skulde det klædes
  med Totoms Bjerkeplanker, – og straks paa Minuttet blev Arbeidet
  iverksat med Folk der nedifra Bruget. Mænd ivei med at bære Trævirket
  opover Trapperne, saa Sveden hagled, og Snedkere ivei med at spikre,
  saa de forfjamset banked sig selv paa Fingrene. – At Aga havde havt en
  [126] slem Nat, var ikke vanskeligt at se af hans gulblege
  Ansigtsfarve og den dybe Rynke, som nærsagt delte hans Pande i to,
  slig han sad oppe i Lænestolen og kommanderte:
    </p>
    <p>
     «Tættere ihop, der kan blaase igjennem Sprækkerne! – Fire Spiker
  der!» – To Spiker paa Midten! – Aaja, det er nok!» – Saa op med den
  der! – Naa din Rad, din Klods, du slaar Spikerne skjæve, du! – Ud med
  den Spikeren, sier jeg – og sæt den paa ret – naa, du dit grimede
  Bæst!» – Nu havde Aga altid havt for Skik at udvælge sig en Syndebuk,
  naar Humøret var slet, – og denne Gang faldt Loddet paa en ung
  Snedkergut, fordi Aga et Par Gange havde opdaget et Sideblik hos
  ham.
    </p>
    <p>
     «Det er ingenting at flire af det, du,» raabte han til Gutten. «Du
  skulde heller graate, skulde du – slig en Dumrian du er.»
    </p>
    <p>
     «Jeg flirte inte, jeg,» undskyldte Gutten sig.
    </p>
    <p>
     «Flirte du ikke, sier du? Staar du og lyver ogsaa midt op i
  Ansigtet paa mig? – Paa igjen, Træhændten!»
    </p>
    <p>
     Gutten vidste ikke hverken frem eller tilbage undertiden, for
  alting blev forkjert for ham – stadig værre, desto mer Aga skjændte.
  Nu stod han med og spikred, da de var naad et Stykke frem paa Væggen.
  – «Her laater det, som om vi skulde banke i en Træringe,» – sagde en.
  – «Da faar I spikre des bedre,» – mente Aga:
    </p>
    <p>
     «Otte Spiker først!»
    </p>
    <p>
     «Otte Spiker til!»
    </p>
    <p>
     [127] «Otte Spiker der ogsaa! – Aa, det er ikke at spare paa!» –
  Det drøned hult af Hammerslagene. Aga befalte flere og stadig flere
  Spiker i Plankerne. Og tilslut stod Spikerne der ogsaa Hode ved Hode
  over hele den nordre Væg som Leddene i stramt spændte Lænker.
    </p>
    <p>
     «Nu tar vi bare en eneste Række der ovenfor ogsaa, saa blir det
  solid.» – Snedkerne trak sig fore – de var ræd, Bordet vilde
  sprække.
    </p>
    <p>
     «Nei, Fan, om det sprækker. Drag paa!» Snedkerne rysted paa
  Hoderne, men tog fat paany, – og Bordet sprak.
    </p>
    <p>
     Aga fór op:
    </p>
    <p>
     «Det var din Skyld,» raabte han til Syndebukken. «Jeg saa nok,
  hvordan du sleived til.»
    </p>
    <p>
     «Det var inte mig mer end de andre,» forsøgte Gutten at forsvare
  sig.
    </p>
    <p>
     «Din Fant, staar du naa der og lyver igjen.»
    </p>
    <p>
     «Nei, det er sandt, det,» faldt nu ogsaa de andre Snedkere ind: «Vi
  var nok sams om den Uløkka!»
    </p>
    <p>
     «Ti stille, til jeg spør Jer! – Og du, din Urian – værsgo op med
  hele Bordet, og et nyt paa istedet!» – Men Gutten, som med engang var
  blit stærk ved Ryggestødet fra de andre, rørte sig ikke.
    </p>
    <p>
     Aga fik en truende Fræsing paa Tungen:
    </p>
    <p>
     «Vil du, eller vil du ikke?»
    </p>
    <p>
     «Jeg vil
     inte
     !» skreg Gutten med
  engang trodsig og opirret af den evindelige Uret og hev Hammeren fra
  sig.
    </p>
    <p>
     [128] Aga reiste sig rasende for at snappe Hammeren og kaste den
  efter den opsætsige, men traadte i sin Voldsomhed for haardt paa den
  svage Fod og sank med en Ed tilbage.
    </p>
   </div>
    
    
   <div type="chapter">
    <head>
     XXII.
    </head>
    <p>
     Fernanda Mona var bedrøvet en Dag, der kom et Regnskyl og bøied
  mange af Haveroserne mod Marken, saa Bladene blev jordplettede. Hun
  sad da ved Prokuratorens Stuevindu med Haand under Kind og sukked, og
  hun vendte sig ikke om mod ham, men talte afbrudt og lavt:
    </p>
    <p>
     «De knuges ned, en for en, Prokurator. Regnet taaler dem ikke,
  ligesaalidt som
     de
     taaler Regnet –
  de skal under, under skal de, og Solen har forladt dem. De, som strir
  imod og holder sig ranke, de mister alligevel Bladene. De søde, fine
  Blade, hvor de løses op af den onde Regn! Og Farven forandres derude i
  Randen. – Nei, nei, Prokurator,» og hun vendte sig pludselig om mod
  ham med et vildt og sky Blik i Øinene, «ingenting kan frelse dem – det
  er med Roserne derude som med de Mennesker, hvis Levnet skal ribbes –
  Mennesker, som skal under. – – Se nu, se nu,» lagde hun mumlende til,
  «et for et falder Bladene af.»
    </p>
    <p>
     Den gamle Prokurator smilte træt:
    </p>
    <p>
     [129] «Saa tag dem da ind,» sagde han – «saa frir du dem for
  Regnet!»
    </p>
    <p>
     Da sprang hun op og ud af Døren. Hun blev væk en Stund, saa han nær
  begyndte at undres. Da saa han hendes Hode med de tunge, brune
  Fletninger dukke op derudenfor Vinduet. Han saa det atter og atter,
  eftersom hun retted og bøied sig under Blomsterplukningen. Han saa,
  hvorledes hun blev vaad af Regnet, saa det brune Haar blive mørkt og
  glinsende. Der fór et Rykk gjennem Prokuratoren ved Tanken paa en, hun
  blot var en Afskygning af endnu, men en, hvis udtrykte Billede hun
  godt kunde blit, hvis Regn og Uveir fór over hendes Sind, slig som det
  nu fór over hendes Hode derude i Haven. Prokuratoren sukked, tung om
  Hjertet: Han havde gjort, hvad han trodde kunde være godt for hende.
  Men hun havde nok gledet fra ham paa en anden Maade end tænkt.
    </p>
    <p>
     Da kom hun just ind i Stuen med Favnen fuld af de vaade, duftende
  Roser. Hun dryssed dem udover Prokuratorens Bord, hun var blit rød i
  Kinderne og lo i seirrig Friskhed:
    </p>
    <p>
     «Nei, Prokurator, nu fik Regnet dem alligevel ikke. Jeg frelste dem
  fra Stygveiret – med Døden.»
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     I den Tid, som fulgte, tænkte Prokuratoren, – men ofte skjønte han,
  at hans Tanke blev gammel og støl:
    </p>
    <p>
     – Hvor underligt med de unge Piger – ja, [130] de af dem, der har
  Sjæl! – der er Skyggeblomster iblandt dem, der ikke taaler Sol – og
  der er Solblomster iblandt dem, som ikke taaler Regn; men i et og
  samme Pigesind der kan ogsaa Skyggeblomst og Solblomst gro Side om
  Side – som hos min Fernanda Mona. Solblomsten i hende, den er liden og
  fin og tander, Skyggeblomsten hos hende, den er kraftig af Vækst med
  brede og enkle Blade, der slutter sig sammen i en lukket Krone. Saa
  sagde jeg vel mig selv engang om ikke netop med de Ord: Naar en Blomst
  kan vokse sig saa yndig i Skyggen, hvor vidunderlig maa den da ikke
  udfolde sig i Solens Straaler! – Og jeg tog hende ud i den lyse,
  glitrende Dag. – Men se, det skulde du betænkt, du gamle Prokurator,
  at alt her i Verden, der overflyttes, enten det nu sker fra Kulde til
  Varme og fra Mørke til Lys eller fra Sand til Muld – alt her i Verden,
  der overflyttes, maa gjennemgaa Stadierne for Overgangen, hvis ikke –
  hvis ikke – naar du ikke Hensigten, du gamle Prokurator. Og just dette
  glemte du! Saa Overgangen blev for brat. Du tog hende fra hendes Slægt
  og fra Gaarden, hvor alt er malt med sort og graat, hvor den hvide
  Farve kun lyser i Liglin og Ulykker, – og du tog hende til dit ensomme
  Hjem – søgte jo nok at pege for hende: Se,
     der
     er Lyset. Og
     der
     . Og
     der
     . – Og hun nikked og svarte hvem
  ved, om hun ikke svarte saaledes kun for ikke at bedrøve mig: «Ja,
  tænk, Prokurator, [131] der er Lyset!» Og jeg forstod jo nok, at hun
  selv stod som i mørkt Værelse og sagde det. Saa fik jeg istand, saa vi
  digted og sang lidt her om Aftenen; – men en tung Barndom og haarde
  Slægtsmærker lar sig sagtens ikke jage væk ved et Par Sange paa en
  gammel Luth! Og saa kom hun da lige derover, og hendes Sjæl aabned sig
  for det brusende Liv, drak det ind i de dybeste Drag, favned det ind
  med hver en Pore – ak – saa jeg det ikke i hendes store, aabne Øine,
  hørte jeg det ikke i hendes Latter og i Klangen af hendes Stemme, der
  ofte blev vag og myg af Glæde! – Men hvordan er det vel med
  Skyggeblomsten, der kommer i Solskin? Et Øieblik flammer den op –
  kanske antar dens Blade ogsaa Former, der er sært frodige og vilde, og
  den overstraaler Solblomsterne, fordi den ligner dem ikke i noget, og
  Solblomsterne, de veldyrkede og sikre, belaver sig nødtvungent til at
  gjøre Plads for sin nye Fælle. Men det behøver de ikke, straks efter
  falder Skyggeblomsten sammen og visner. Det er Tilintetgjørelsen, som
  kommer over den, fordi den taaler ikke Lyset. – – Herregud, gamle
  Prokurator, hvad gjør du nu? For nu vil det snart atter flagge til
  Fest paa Herby. Du ser, hvordan Sollyset farer med din Fernanda Mona.
  Men er det da ogsaa ret at unddrage den unge Pige den Verdens
  Herlighed, som du nu engang er kommet til at vise hende?
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     [132] Ja, sandelig flagged der en Dag til Fest paa Herby,
  Kjærlighedsgaarden. – Prokuratoren spurgte Fernanda Mona, om hun vilde
  over. Da neddyssed rigtignok Fernanda Mona i en Fart alle
  Prokuratorens Betænkeligheder ved at udsætte Skyggeblomster for Sol,
  idet hun svarte: Nei, hun ønsked ikke. – Men skaffed det Svar ham paa
  den anden Side en ny Bekymring for hende: Havde Skyggeblomsten
  allerede visnet? – Og saa blev da den gamle Prokurator gaaende og
  iagttage sin kjære Fernanda Mona, mens Fernanda Mona gik og kikked
  efter Skimtene af dem derover. Ti for Sandhed at sige, da gad nok den
  unge Pige gjerne være med endnu en Gang; men saaledes mente hun, at
     ønsked
     Daniel Falbe, ja,
     længted
     han, da maatte
     han
     gjøre det første Skridt, – og
  Bud fra ham vilde komme, maatte komme, saa trodde hun, fordi hun nu
  ved hans Nærhed vækket af Sløvheden haabed og ønsked det saa – – og
  kom noget Bud alligevel ikke, nu, saa var det da ugjenkaldelig andet,
  end at det hvide Papirs kolde Ord endnu stod ved Magt – for ham havde
  deres Elskov kun vært Luftens Blomster – og i saa Fald var den intet
  for hende.
    </p>
    <p>
     Fernanda Mona vented. Og mens Fernanda Mona vented, saa hun røde,
  grønne og blaa Lygter svaie som vældige Høstløv langsmed Husfaçaden.
  Hun saa Guirlander – vel af røde, skjælvende Aspeblade – snoes mellem
  Trærne, – og for hende der paa [133] Gansiden syntes det skjelligt som
  røde Traades Spind. Og af og til hørte hun en mangestemmig Sang stige
  op ifra den hvide Gaard – som en stærk, vibrerende Glædessøile mod
  Himmelen. – Fernanda Mona sukked den første Dags Aften, da Lygterne
  derover spredte sit Lys ind i det gulnede Løv, og Trærne skalv, som
  var de levende Guld. Og hun sad taus ved Aftensbordet, saa
  Prokuratoren fæsted sine milde, graa Øine ved hende og spurgte:
    </p>
    <p>
     «Du vilde nok alligevel gjerne ha kommet didover, min
  Fernanda?»
    </p>
    <p>
     Men hun svarte fast:
    </p>
    <p>
     – Nei, hun vilde ikke. –
    </p>
    <p>
     Den anden Dag saa hun, de drog om i Optog, og hun undred sig meget
  over, hvilket Eventyr de montro nu tænkte sig ind i. Hun trodde ogsaa
  engang at øine Daniel Falbes høie, smale Skikkelse i prunkende rødt.
  –
    </p>
    <p>
     «De toged om idag,» sagde hun ved Aftensbordet til Prokuratoren –
  «med noget, der ligned en stor Tønde, hvorpaa sad en tyk liden
  løvbekranset Mand, ved Siden gik – jeg tror Daniel Falbe med noget i
  Armene, – og der var mange med Fad paa Hoderne, et Par Stykker af dem
  leded et Lam, – og tilslut kom Danserinder, som skraalte, saa jeg
  hørte dem hidover, – og slog paa Tamburin. Kan du skjønne, hvad det
  skulde forestille?»
    </p>
    <p>
     Prokuratoren lo tørt.
    </p>
    <p>
     «Jeg tænker nok, det var et Optog til [134] Guden Bacchi Ære,»
  sagde han saa. «Jeg tænker: Kanske var Daniel Falbe Hermes med
  Dionysosbarnet i Armene. – Og Følget iøvrigt forestilte nok Bacchanter
  og Bacchantinder – ja, de sang da sine Høstsange af fulde Lunger,
  siden du hørte dem helt hidover!» –
    </p>
    <p>
     Men Fernanda Mona sukked. Og Prokuratoren afbrød sig selv:
    </p>
    <p>
     «Du vilde nok gjerne vært med, min Fernanda?»
    </p>
    <p>
     Hun svarte: «Nei,» og strøg sig med Haanden over Øinene. –
    </p>
    <p>
     Den tredie Dag jaged de med Hund efter Hare. Losen klang indover
  mellem Aaserne, der faldt Skud undertiden, og engang gjalded et langt
  Todtraab. – Den Dag hændte det, at Prokuratorens Pige kom ud til
  Fernanda Mona, der hun sad paa Rundbænken i Haven, og sagde, der var
  et Bud inde i Kjøkkenet. Hun sprang glædesstraalende ind for at høre.
  – Budet var fra Gan, fra Aga – om han kunde faa snakke med hende. –
  Nei, det kunde han ikke. –
    </p>
    <p>
     «Idag efter Jagten gik de ogsaa i Optog,» fortalte hun den Aften
  Prokuratoren. «De bar en Mand paa en Baare imellem sig, langsomt, et
  Skridt idag, og et imorgen. De var svært stilfærdige, jeg hørte ikke
  en Lyd ifra dem, mer end et eneste Skrig, da de var naaet ind af
  Porten.»
    </p>
    <p>
     «
     Det
     ved jeg ikke, hvad kunde
  være,» sagde Prokuratoren, – «hvis de da ikke legte Greven af
  [135] Provence i en anden Form – saaledes at de bar Greven som død
  indad Porten!»
    </p>
    <p>
     «Og det var Enken, som skreg, mener du?»
    </p>
    <p>
     «Ja, hvorfor ikke?» – Fernanda Mona holdt pludselig Haanden for
  Øinene og tog den ikke væk.
    </p>
    <p>
     «Men angrer du da saa paa, at du ikke var med, min Fernanda?»
    </p>
    <p>
     Da brød det ud af hende i Lidenskab:
    </p>
    <p>
     «Ja, ja, ja!»
    </p>
    <p>
     Prokuratoren søgte hjælpesløs at trøste hende:
    </p>
    <p>
     «Du skal med imorgen. Saasandt jeg er Prokuratoren paa Haug, saa
  skal du med imorgen. Være med i Optogene. Og synge. Og lege.»
    </p>
    <p>
     Men hun lod sig vanskelig trøste, forstod han, og hun hørte lidet
  paa, hvad han sagde hun hulked tilsidst. Da sagde Prokuratoren
  saart:
    </p>
    <p>
     «Jeg blir syg af at se dig saa sorgfuld. Jeg forstaar dig ikke,
  Barn! Og naar jeg ingenting kan gjøre for dig, er mit Livs Mission
  tilende, – da kan jeg ligesaa gjerne dø.»
    </p>
    <p>
     Men hun gik ind paa sit Værelse og blev ved at graate Natten ud.
  Trodde nok, hun havde blundet lidt paa Morgensiden; ti hun havde ikke
  hørt Herbyklokkens klingende Spil fra det fjerne. – Men Sagen var, at
  Herbyurets Klokkespil var stanset. – –
    </p>
    <p>
     Morgenen den fjerde Dag fik de høre det: Der var under Jagten skeet
  en Ulykke paa Herby, Kjærlighedsgaarden. Et Vaadeskud havde truffet
  Greven af Provence, Daniel Falbe, midt [136] i Brystet, som han ved
  Solfaldstid havde siddet dybt inde i Skogen med en ung og deilig Frue.
  Saa vidstes: Hun var nylig kommet med i Kredsen der paa Herby, Daniel
  Falbe havde vært forelsket i hende under disse Festernes yppige Dage,
  og hun havde vært funklende som Høstløv af Kjærlighed. De havde da
  siddet derinde, og Daniel Falbes Øine havde vært dybe og ømme, og –
  sikkert havde der vært over dem af Luftens Blomster. – Men han, som
  skjød, var den unge Frues Ægtefælle. Et Vaadeskud? – Men var en
  Geværmunding blit rettet mod Daniel Falbe, fordi han legte med Elskov,
  saa havde kanske ogsaa Kuglen truffet saa sikkert, fordi han saa ofte
  havde legt med Døden. –
    </p>
    <p>
     Og saa fortaltes senere: Hun, som han sidst havde elsket, hun var
  vanvittig af Sorg, hun anklaged sin egen Ægtefælle, hun laa over
  Daniel Falbes kolde Legeme og graat sine Øine blinde. Og da han
  endelig skulde bæres væk for altid, da skreg hun vildt og rev sig i
  Haaret, og de maatte med Magt holde hende tilbage.
    </p>
    <p>
     – – –
    </p>
    <p>
     Saa mange Sjæle, saa mange Sind: For Fernanda Mona havde Sorgen
  raset ud hin tredie Nat, da endnu intet Menneske havde sagt hende
  noget. –
    </p>
    <p>
     Og saaledes var det da hændt, at Fernanda Mona havde ventet paa
  Daniel Falbe paa samme Vis, som da hun vented paa Valmuen, der blev
  Kala.
    </p>
   </div>
    
    
   <div type="chapter">
    <head>
     XXIII.
    </head>
    <p>
     Vi ved, at Døden forløser. Dog ikke alene Menneskesjælen. Men ogsaa
  Ordet paa de gjenlevendes Tunger. De Ord, som før fik ligge i Knebel
  og Baand, flyr frit med engang – flagrer som Sommerfugle, som
  Trækfugle, som Stormfugle, som Standfugle. For Ordet om den døde –
  snart er det vagt og mildt, snart skriger det i Vildskab og Storm,
  snart staar det stille og luer som det kolde Nordlys paa Himlen. Og
  Kvinders Ord om Mænd, der er døde bort fra dem og deres Elskov, er som
  dette sidste.
    </p>
    <p>
     – – –
    </p>
    <p>
     Nu han var død, Daniel Falbe, nu kunde Fernanda Mona gaa til sin
  gamle Ven, Prokuratoren, og fortælle ham om sine faa og straalende
  Livsenstimer derover. Og ikke fortalte Fernanda Mona Prokuratoren
  dette som en Kvinde, der har eiet og tabt; men som en Kvinde, der har
  eiet, tabt og givet igjen paany, og hendes Øine var mørke, og Stemmen
  fuld af klingende Seir.
    </p>
    <p>
     «Se, Prokurator,
     nu
     er han
  Greven af Provence for Tid og Evighed –
     nu
     har han for evig Adelsstemplet
  paa Panden.»
    </p>
    <p>
     Men siden, da Dødens Begeistring gled væk fra hende, afløstes den
  rigtignok af en Forstemthed, der fik sit Udtryk i Ord som disse:
    </p>
    <p>
     [138] «Prokurator! Var jeg nu gaat didover, da havde jeg seet ham
  endnu engang i denne Verden. – Prokurator! Hvorfor gik jeg ikke over,
  naar jeg havde slig Lyst? – Prokurator! Hvorfor læres vi Piger op til
  at vente? – Jeg tror nok ikke rigtig, at Herligheden gaar om fra Dør
  til Dør og kikker efter, om nogen sidder paa Stolene og venter paa
  den. Nei, Herligheden maa søges, Prokurator. – Og hvorfor søgte jeg
  saa ikke over til Herligheden, naar den ikke var længer væk end
  tversover paa den anden Side Sjøen? – Prokurator, hvorfor læres vi
  Piger op til at være stolte? – Hvor langt kommer vi vel med den
  Stoltheden – er der nogen, som takker os derfor?»
    </p>
    <p>
     Prokuratoren tvang et Smil tilbage:
    </p>
    <p>
     «Derfor takker nu jeg dig, min Pige, ligesom du vist ogsaa vil
  takke dig selv, fordi du havde Selvfølelse nok til ikke at gaa rundt
  efter en Mand, der ikke –»
    </p>
    <p>
     «Hvilket? Hvilket, Prokurator?»
    </p>
    <p>
     «Ikke var din Godhed værdig.»
    </p>
    <p>
     Da fik hun det jo travelt med at overbevise Prokuratoren, hvor
  uendelig værdig den Daniel Falbe havde vært til al den Godhed og
  Kjærlighed, som i Verden fandtes.
    </p>
    <p>
     Knapt kjendte nu Prokuratoren sig selv igjen, at han orked betage
  sin Yndling hendes Illusioner. Men han gjorde det, idet han harmfuld
  forklarte hende Uridderligheden ved at lege med Kvindehjerter, og ikke
  mindst det forkastelige [139] i for et kortvarigt Lunes Skyld at saa
  Ufred og Tvedragt mellem to, der ved hellige Løfter var bundne sammen.
  – Og Fernanda Mona stod snart maalbunden for den Gang. –
    </p>
    <p>
     Men da hun næste Gang snakked til ham om det samme, saa hun
  modfalden ud, og som det lod, havde den Skruppel fæstnet sig hos
  hende:
    </p>
    <p>
     «Prokurator! Men var jeg nu gaat didover, da havde jeg endnu engang
  seet ham i denne Verden.»
    </p>
    <p>
     Prokuratoren trøsted: – Hvor naadig en Styrelse, der undertiden
  greb ind i Menneskelivet og ved smaa Midler leded mangt til det bedre.
  Var hun kommet over dengang, hvor vilde det ikke pint og plaget hende,
  dette, at se ham, Daniel Falbe, slig alt hans Væsen tilhørte en anden.
  –
    </p>
    <p>
     Fernanda Mona brød alligevel frem med en fortvilet Tanke:
    </p>
    <p>
     – Nei, hvad nu Prokuratoren end sagde! – Havde Fernanda Mona vært
  der, saa havde kanske Daniel Falbe siddet med hende, og hun, Fernanda,
  havde Gud ske Tak ingen skinsyg Mage til at skyde ham. –
    </p>
    <p>
     Da rysted Prokuratoren paa Hodet:
    </p>
    <p>
     «Slige Tankeeksperimenter bør du dog fritage dig for, Fernanda! –
  Ja, vel er du ung og smuk, og Gud og Hvermand kunde undre sig over,
  hvordan den, du engang har vært huld, nogensinde kunde glemme det. Men
  der [140] gives Mænd, forstaar du, Fernanda Mona, med hvem intet kan
  stilles op, fordi de drages kun af de nye Melodier – i dem alene
  finder disse Mænd Vidunderlandet, hvor Vinen skjænkes frisk i sin
  Sødme og kjølig i sin Hede. Og just slig en Elskovens Ødeland var
  Daniel Falbe.»
    </p>
   </div>
    
    
   <div type="chapter">
    <head>
     XXIV.
    </head>
    <p>
     Det skulde vel intet Under kaldes, at Fernanda Mona nu en Tid blev
  gaaende kold og sløv for Livet. Desuden bragte en Forestilling om, at
  Prokuratoren ikke ganske forstod hende i disse hendes Betroelser om
  Daniel Falbe, Fernanda Mona til at slutte sig inde i sig selv. Hun
  vilde gjerne gaa alene omkring eller ligge og duve i en Baad ude paa
  Sjøen. – Der laa hun ogsaa en Dag, da hun saa sine to Søstre komme
  springende ned fra Gan, holde de hule Hænder for Munden og raabe:
    </p>
    <p>
     «Aga vil snakke med dig! Aga vil snakke med dig!»
    </p>
    <p>
     Hun lod, som om hun ikke hørte dem, men lod Baaden drive over mod
  den anden Side. Der saa hun et sort Slør, som vifted ud af Vinduet paa
  Herby. Fernanda Mona tog Aarerne og rodde, til hun atter var midt ud
  paa Sjøen:
    </p>
    <p>
     [141] – Hvad skulde jeg nu over paa Herby? tænkte hun. – Nu de
  vifter med sorte Slør. –
    </p>
    <p>
     Men disse, der havde vinket til hende fra hver sin Side, havde
  vækket Fernanda Mona som af en Døs, og hun blev siddende og se
  afvekslende hen til de to Steder, og sagde saa ved sig selv:
    </p>
    <p>
     – Der er Herby, Kjærlighedsgaarden, og der er Gan, Hadsgaarden. Se
  paa de to, hvordan de stirrer mod hinanden over Sjøen – hvor
  Hadsgaardens Udtryk er mørkt og fortrukket hvor Kjærlighedsgaarden er
  bleg af Længsel og Elskov. Og begge har de Udsendinge, som vifter. –
  Nei,
     jeg
     hører ikke hjemme, hverken
  der Hadet eller der Kjærligheden gror. Lar jeg Baaden min drive, da
  driver den nok mod Herby. Men
     der
     vifter de jo med sorte Slør –
     der
     vifter de med sorte Slør, – gjentog hun.
    </p>
    <p>
     «Fernanda! Fernanda!» raabte de to Gauper paa Gansbredden, og den
  ene flagred med sit røde Skaut, saa Blæsten rev det fra hende og
  kasted det ud i Vandet. Der laa det og dukked og flød som et rødt
  Blad.
    </p>
    <p>
     – Og der rives røde Klude ifra Gan, – vedblev hun. – Ja, begge
  mister de, baade de paa Hadsgaarden og de paa Kjærlighedsgaarden.
  Snart sagt, ved jeg ikke, hvem har det værst. – Men ligesaa gjerne kan
  jeg paa den Maade ro til Gan som drive til Herby! –
    </p>
    <p>
     Fernanda Mona rodde tillands og gik op til Gan.
    </p>
    <p>
     [142] «Hvorfor kom du ikke før?» spurgte Gauperne. «Aga kjeder sig
  vist. Og han har ventet paa dig i mange Dage.» – Hun forstod, at de
  var blit Agas svorne nu, siden han havde ladt dem komme tilbage til
  Gan. Og de tog hendes Haand og fór foran opover Trapperne:
    </p>
    <p>
     «Her, her er hun, Aga,» raabte de glædesstraalende – «vi fik fat i
  hende, vi!»
    </p>
    <p>
     Aga vendte Hodet mod Fernanda; hun kunde ikke se, om han smilte,
  fordi noget langt Skjæg havde overgrod hans Mund og Kind; men hun
  hørte nok, at hans Stemme var venlig:
    </p>
    <p>
     «Naa se der er hun da!» – og han beholdt hendes Haand og fortsatte
  langsomt med længere og kortere Pusterum, mens Blikket fra de brune,
  dybtliggende Øine uafladelig befølte hende:
    </p>
    <p>
     «Jeg havde Lyst til at se hende igjen, hun, som var saa flot til at
  levere Gavebrevet sit ifra sig. For dengang paa Begravelsesdagen, da
  hun stod og trykked herinde i nogle Minutter, før hun atter gik sin
  Vei, fik jeg kun et Slags Helhedsindtryk af hende, men ikke netop
  Detaljerne, nei. Det var nok forresten det, jeg tænkte, at hun ikke
  tabte ved at tages nærmere i Øiesyn heller. – Men hvad jeg vilde
  spørge hende om: Hvordan liker hun sig hos Prokuratoren? Har hun ikke
  Lyst til at komme hid tilbage til Gan? Hun skal faa alt, hvad hun vil
  – fine Heste at ride paa – smukke Vogne at kjøre i – kanske vi ogsaa
  maa male Gaarden helt hvid som Herby – hvis hun vil komme?»
    </p>
    <p>
     [143] Fernanda saa kun forbauset paa ham og rysted paa Hodet.
    </p>
    <p>
     – Naa, naa, det var kanske kommet for bardus over hende, – mente
  Aga nu, – han kunde jo nok ha fremsat Forslaget mer lidt efter lidt
  ogsaa; men han var nu engang ingen Ynder af Omsvøb og Vendinger.
  Derfor fik hun tage det, som det faldt. At han gjorde alting i bedste
  Mening, det var ialfald sikkert nok. Han havde jo seet de tre Søstre,
  fra de var ganske smaa, og var ofte ikke langt fra at betragte dem som
  Døtre eller nære Slægtninge. – Ja, hun fik tænke over hans Forslag da
  og melde ham Resultatet en af Dagene, naar hun fik Tid. – Forresten
  havde han hørt Gauperne fortælle, at hendes mangehaande Gjøremaal hos
  Prokuratoren bar Skylden for, at hun ikke før havde efterkommet hans,
  Agas Opfordringer, – var det sandt? –
    </p>
    <p>
     «Nei,» svarte Fernanda Mona nu, – «det skorted nok ikke paa Tid.
  Men paa Vilje.»
    </p>
    <p>
     Agas Panderynke blev synlig et Øieblik.
    </p>
    <p>
     «Hvordan gik det for sig, at hun fik Viljen nu da?»
    </p>
    <p>
     Hun svarte bort i Taagen, mer til sig selv end til ham:
    </p>
    <p>
     «Fordi de vifter med sort paa Herby.»
    </p>
    <p>
     «Nei, hvordan kunde jeg glemme sligt da. Herby er Verden, er det
  ikke?»
    </p>
    <p>
     «Jo, det
     var
     .»
    </p>
    <p>
     «Og naar Herby er lukket, er Verden lukket. [144] Da kan du
  ligesaagodt gaa hid og snakke med Aga, som har brukket Benet sit op
  igjen.» Der fór et skarpt og misundeligt Blink fra Agas Øine. – «Jeg
  har hørt, du sørger over Daniel Falbe,» sagde han saa pludselig.
    </p>
    <p>
     «Hvem har sagt Dem det da, Aga?»
    </p>
    <p>
     Aga lo ondskabsfuldt:
    </p>
    <p>
     «Det husker jeg vel ikke rigtig. Men den, som sagde det, sagde
  samtidig, at det burde hun ikke gjøre; for Daniel Falbe forsmaadde
  hendes Kjærlighed.»
    </p>
    <p>
     «Forsmaadde?»
    </p>
    <p>
     «Ja, forsmaadde! Hun sad jo hjemme denne Gang, og Daniel Falbe var
  tilskogs med en anden.»
    </p>
    <p>
     «Forsmaadde?»
    </p>
    <p>
     «Javel, det betyr: Han vilde ikke ha hende.»
    </p>
    <p>
     Hun saa op og saa, han var ond i Øinene. Forstod, han havde lokket
  hende til at røbe sig, for saa i kold Misundelse at sige det mest
  saarende, en Kvinde kan høre.
    </p>
    <p>
     «Forsmaadde?» – Men som hun for tredie Gang havde udtalt dette ene
  og samme Ord, mærked Fernanda Mona, at det var Hadsgaarden, inden hvis
  Vægge hun sad. Hun stirred dumpt igjen paa Manden med de onde
  Øine:
    </p>
    <p>
     «Nei, det Gavebrevet,» sagde hun famlende, men fast besluttet paa
  at give ham nogen Sandhed igjen, – «kommet fra slige Hænder, som
  Deres, det betakked jeg mig sandelig for.» Hun havde reist sig, men
  stansed paa Vei mod Døren [145] og saa sig om i Værelset: «Og De, Aga,
  De maa ikke indbilde Dem, at De stænger Samvittigheden ude, ikke om De
  saa paneler hele Gan Gaard baade udvendig og indvendig og faar
  Dobbeltslaaer for hver eneste Dør.» – Nu var det Agas Tur til at
  stirre uden Svar, og Fernanda Mona fortsatte sikkert:
    </p>
    <p>
     «Den blege Samvittigheden, den smyger nok med Dem den, Aga. Og det
  sier jeg: Skulde De nogengang rigtig faa se Øinene paa den, saa maatte
  det bli her paa Gan, hvor endda Skyggen efter hende, De ødela, hviler
  overalt.» Og hun gik uden et Ord forresten. Men Aga laa stille tilbage
  og saa mod Døren, som havde lukket sig efter hende.
    </p>
    <p>
     Da Fernanda Mona kom ud, følte hun sig i en underlig opspilet
  Stemning. – Det var kanske for hensynsløst sagt, – tænkte hun
  rigtignok et Øieblik, – han er jo syg. – Men i næste Øieblik kom det
  hende for: – Kanske var det Faster Rikkas Aand, som havde lagt hende
  Ordene i Munden, – og da angred hun, ikke at have sagt langt meget
  mer.
    </p>
    <p>
     Fernanda Mona rodde atter ud paa Sjøen.
    </p>
    <p>
     Derude skinned just Solen i Nedgang bag Gan Gaards Huse, og Sjøen
  skvulped sort imod Baaden, men med røde Strimer i Kjølvandet.
    </p>
    <p>
     «Det er Blod,» mumled Fernanda. «Blod, [146] Blod, Blod,» blev hun
  siddende og gjentage, idet hun sank hen og glemte at ro. «Lidt af alt
  det Blod i Verden, det Blod, som forløser, naar det rinder, men som
  sprænger, naar det bindes. Blod, som faar strømme, er det ikke Løsen
  for alt. Men ondt for alt, naar det stænges. Da gaar der Hede i det –
  og Betændelse. Som nu ogsaa med min Faster Rikka.» – – Og som hun sad
  der den ensomme Pige i Baaden, kom hun til at leve sig ind i Vandets
  Mørke med de flimrende røde Stjerner og Gangaardens glidende Skygger.
  Hun syntes, og det var hende slet ingen Underlighed, slig hun sad i
  Baaden paa den sorte Sjø, overfor hvilken Slægtsgaarden laa og knuged,
  – hun kunde være baade sig selv, Fernanda Mona, og den anden, Rikka
  Torsen, i en og samme Person. Hun, Fernanda Mona, som havde følt den
  lyse og deilige Bølge af Livet derover paa Herby, og nu leved i
  Prokuratorens lune Hjem, – hun vidste bedre end nogengang før, hvad
  hun vel havde havt, hun, Rikka Torsen, slig hun tungt midt oppe fra en
  Troldhaug kunde iagttage andre Menneskers Glæde, den hun ved Sindelag,
  Slægt og Skjæbne var udestængt fra. – Og i Fernanda Monas Indbildning
  danned sig en mørk Skikkelse med Tornekrone om Panden, og imellem de
  sorte, haarde Torne straaled store, blodrøde Roser. Hvad vilde du
  tale? – spurgte Fernanda Mona. – Vilde du tale mildt og rolig, som den
  der har fundet Hvile efter store Lidelser? – Nei, [147] nei, ikke
  sprang Resignationens stilfærdige Ord fra de Læber, men haanlig
  spændt, som de var det engang, talte de. Nei, der var intet blit af
  Prokuratorens milde Lære: «Elske skal du,» mente Prokuratoren. «Hade
  skal du,» maned Rikka Torsens Aand. Og Fernanda Mona mumled Ord for
  Ord, som mumled hun nogen efter:
    </p>
    <p>
     «Hade skal du Livet ud
    </p>
    <p>
     Mennesker, Dyr, Djævel og Gud.
    </p>
    <p>
     Hade skal du i Døden med
    </p>
    <p>
     alt som dig gjorde af Livet kjed.
    </p>
    <p>
     Hade skal du i stort og smaat,
    </p>
    <p>
     Hade skal du i Braut og Brott,
    </p>
    <p>
     Hade skal du i Evighed,
    </p>
    <p>
     Kun Hadet skal være din Kjærlighed.
    </p>
    <p>
     Hevne skal du fra Dag til Dag,
    </p>
    <p>
     Hevnen er Livets herligste Smag,
    </p>
    <p>
     Hevnen gjør dig til stærk ifra svag,
    </p>
    <p>
     Hevnen er Sjælens største Behag.»
    </p>
    <p>
     – – Fernanda Mona tænkte sig en Skikkelse paa Sjøen: – Vandet drev
  af de tunge Lokker, – Klærne klæbed fast ved Legemet, saa hver en Form
  vistes, som var det en sort Statu. Og ud af Øinene skinned dybt og
  uudslukkelig – Hadet – det evige, store Had, det der snart gaar som
  Stormbyger over Folkene, og snart lurer om, stille og stumt, men
  overalt efterlader sig de røde, forkullede Furer – at ligne med
  Steder, hvor Lynet har slaat ned.
    </p>
    <p>
     [148] «Hadet er Menneskets bedste Værn.»
    </p>
    <p>
     «Men Hadet er dødt. Af Hadet gror Intetheden.»
    </p>
    <p>
     «Nei, Hadet lever evindelig.» –
    </p>
    <p>
     – Fernanda Mona sad endnu i Baaden, da Skumring var gledet over
  Sjøen og gjort den saa sort som en Rude ved Nat.
    </p>
    <p>
     «Naar alt andet dør, saa lever Hadet. Men naar Flammer fra Himmel
  og Jord mødes, da er Verdens sidste Time. Hadet fortærer Jorden.»
    </p>
   </div>
    
    
   <div type="chapter">
    <head>
     XXV.
    </head>
    <p>
     Den gamle Prokurator stured. For hver en Dag blev det ham saarere,
  dette, at hans Protegé ikke længer kom til ham hverken med sine Sorger
  eller Glæder. At hun derimod unddrog sig hans Selskab, sky og egen gik
  afveien for ham saavelsom for andre. Han, hvis Alderdoms Glæde det
  vilde vært at se denne unge Pige frisk og sund paa Sjælen, iagttog
  grangivelig nu, hvorledes hendes Sind tog just de sygeligste Former.
  Han, der ønsked hende frem mod det Maal, der gir Øiet det klare,
  rolige Blik, – det Maal, der gjenspeiles i Smilet, som findes paa
  mange Dødes stivnede Læber, – han sagde nu til sig selv:
    </p>
    <p>
     [149] «Jeg har alligevel ledet hende feil. Menneskenes
  Egenraadighed staar for Fald. Naar lærer vi? Aldrig.» – Og den gamle
  Prokurator sukked, og sukked paany, og greb sig undertiden med et
  snart Greb for Hjertet. Hun kom til at se det engang og spurgte:
    </p>
    <p>
     «Har du ondt, Prokurator?»
    </p>
    <p>
     «Jeg føler mig saa magtesløs, Fernanda Mona,» lød Svaret først.
  «For dig, for mig selv og alt.» Og i Stilheden, som fulgte, givende
  efter for Lysten til at udtale sig engang, greb han træt til deres
  gamle Billede om Blomsterne:
    </p>
    <p>
     «Ser du, Fernanda Mona, du planted Blomster i Prokuratorens Have
  her ivaares. Men i Sommerens Løb glemte du imellem at vande dem, og
  mangfoldige Gange visned de og tog sig atter op, indtil de nu tilslut
  visner for Alvor, Fernanda Mona, fordi ogsaa Høstens Tid er inde. – –
  Men om det nu var med Prokuratoren selv som med Blomsterne i Haven?»
  –
    </p>
    <p>
     Fernanda Mona saa forskende paa sin gamle Ven:
    </p>
    <p>
     «Det er da min Skyld, du har ondt, Prokurator?» Og for første Gang
  paa lang Tid lød hendes Stemme levende og angstfuld.
    </p>
    <p>
     Da rettet Prokuratoren sig raskt og forklarte:
    </p>
    <p>
     «Saa langtfra mener jeg at bebreide dig noget, min Fernanda Mona! –
  Nei, her er nu heller ikke Sydens Luft til at styrke og bevare – mig
  gamle Prokurator med det unge Hjerte.» Men det sidste kom ganske
  henaandet og lavt.
    </p>
   </div>
    
    
   <div type="chapter">
    <head>
     XXVI.
    </head>
    <p>
     Det varte ikke længe, inden de to Gauper atter kom med Bud fra Aga,
  at Fernanda Mona maatte komme til ham.
    </p>
    <p>
     Hun steiled først ved Tanken paa, at han havde saaret hende, og
  svarte: – Nei, hun vilde ikke komme.
    </p>
    <p>
     De to Gauper fremholdt halvt forsagte:
    </p>
    <p>
     «Du kan godt komme. Han er slet ikke saa lei, som han har Ord for.»
  Og til yderligere Betryggelse fortalte de: «Han har ladt alt Skjægget
  rage af sig ogsaa nu, saa han ser ikke ud som no'n Troldmand længer.»
  – Men Fernanda Mona vilde fremdeles ikke.
    </p>
    <p>
     Da kom de igjen nogle Dage senere. De satte sig paa et Bord inde i
  Prokuratorhuset. Blev siddende slig lidt og slingre med Benene.
    </p>
    <p>
     «Det er slemt for Aga,» kom det saa. «Han har det ikke godt.» Og
  helt forsagte bad de pent: «Vil du ikke være saa snil at bli med os
  til ham?»
    </p>
    <p>
     «
     Jeg
     kan vel ikke gjøre Aga
  friskere.»
    </p>
    <p>
     – Jo, det var kanske det, hun kunde. –
    </p>
    <p>
     Fernanda Mona rysted paa Hodet:
    </p>
    <p>
     «Om jeg nu ogsaa
     kunde
     ,
     vilde
     jeg saa gjøre det, tror
  I?»
    </p>
    <p>
     Da stak de to Gauper pludselig i at graate:
    </p>
    <p>
     [151] «Han vil ikke slippe os ind til sig, før vi har faat dig med,
  sier han!»
    </p>
    <p>
     – Hvad aparte det da var for dem at være inde hos slig en syg og
  forsinnet Mand? –
    </p>
    <p>
     – Aa, de var nu ikke anderledes, Gauperne, Aga var snil og rar, de
  fik være paa Gan, de vilde gjerne gjøre noget igjen for ham. –
    </p>
    <p>
     Fernanda Mona skjønte: Gauperne var tæmmet nu og blit Hunde.
    </p>
    <p>
     Tilslut lod hun sig dog overtale til at gaa med dem. De var glade
  da og fortalte underveis, at naar
     de
     fremfor andre vidste, hvordan
  Aga havde det, saa var det, fordi de ofte titted paa ham gjennem
  Nøglehullet. Og han var blit saa besynderlig til at ligge og rulle med
  Øinene og glo om sig i det sidste, naar ingen var inde hos ham. Og han
  havde saa vanskelig for at sove. Og naar noget gik ham imod, saa havde
  han let for at glemme sig, og sparked han i Benet, fik han straks
  Smerter i det. – Fernanda Mona forstod, de gik nok op i sin Herre med
  Liv og Sjæl nu disse to, og rimeligvis kunde intet i Verden nu tvinge
  dem bort fra Aga, slig han sikkert i deres Bevidsthed var sammenvokset
  med Gangaarden.
    </p>
    <p>
     Han havde en stærk Spænding i Blikket, da hun traadte ind af
  Døren.
    </p>
    <p>
     «Ud! Ud!» sagde han utaalmodig til Gauperne, der var fulgt med. Men
  til Fernanda Mona vilde han kun hviske saa lavt, at hun ikke forstod
  det.
    </p>
    <p>
     [152] «Kom da hid,» hed det saa. Og da hun nøled, forsikred han:
  «Du behøver ingenting at frygte. Jeg gir dig Fribrev, saa jeg kan faa
  spurgt dig om det!»
    </p>
    <p>
     Hun kom da helt hen til ham, og han trak i hendes Haand, forat hun
  skulde bøie sig dybt nok. Saa holdt han hende om Nakken og hvisked
  lige ind i Øret:
    </p>
    <p>
     «Det var da en besynderlig Ting, saa vel du mener at være indi lidt
  af hvert. – Hvorfra har du det? – Svar, er du god.»
    </p>
    <p>
     Fernanda Mona svarte:
    </p>
    <p>
     «Aa slig efterhaanden har jeg faat vide meget leit, jeg.»
    </p>
    <p>
     «Tror du det virkelig ogsaa?» Agas Øine brændte flakkende ind i
  Fernanda Monas Ansigt.
    </p>
    <p>
     Hun vendte Hodet og saa fast paa ham:
    </p>
    <p>
     «Ja, jeg
     maa
     jo tro det.»
    </p>
    <p>
     Nu var det, at Aga slet ikke vilde ophøre med sin Udfritting: –
  Hvad havde hun da egentlig hørt, og hvorfra havde hun hørt det? Han
  mente, det var en græsgrod Sag det der, det vil da sige, – og han
  hjalp paa sin Forsnakkelse: – Han mente, at en Sag, som aldrig havde
  eksistert, heller ikke skulde leve saa længe i Rygtet. – «Sig mig nu
  Fernanda, du som ser saa pen og snil ud – gjør mig nu den Villighed at
  si det!» –
    </p>
    <p>
     Og Fernanda Mona sagde, hvad hun fandt for godt. Men der hun naaed
  med Tanken [153] hen paa de værste Punkter, steg Modviljen for Aga
  atter op i hende, og hendes Øine lynte imod ham i det halvmørke
  Gankammer. Agas Ansigt fik Liv:
    </p>
    <p>
     «Du unge Pige, som staar der med Nag mod mig,» sagde han – «se til,
  om jeg ikke kjender dig igjen Træk for Træk af en anden. Hun gaar som
  Skygge nu, men du er levende, frisk og deilig,» – og han forsøgte at
  trække hendes Hode endnu længer ned. Hun rev sig løs med Udtryk af
  Væmmelse. Kort efter sank Aga sammen:
    </p>
    <p>
     «Hvad var det forresten, det du sagde forrige Gang – det om
  Samvittighed og Skygge? – Forfulgte Samvittigheden mig i Skyggerne,
  sagde du?»
    </p>
    <p>
     «Ja.»
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Ruderne i Agakammerets Vinduer var skimlede og ujevne, nogen som
  Perlemor, nogen med hvide Flekker. Og en af disse Flekkerne havde
  Størrelse som en stor Skaal i den nederste Rude, og den traadte
  tydelig frem, naar der var mørkere ude end inde. Det forbandede Vindu!
  Agas Øine droges mod det i søvnløse Nætter. –
    </p>
    <p>
     Og en Skumringstime, da nogen kom ind, befalte han:
    </p>
    <p>
     «Hæng det Tæppet der for Vinduet – og husk altid at gjøre saa hver
  eneste Kveld!»
    </p>
    <p>
     [154] Men næste Aften, da de vilde hænge Tæppet fore, hed det:
    </p>
    <p>
     «Nei, hvad Fan – det der vil jeg ikke ha!»
    </p>
    <p>
     En anden Gang bød han dem trække Sengen over til den modsatte Væg.
  Sengen var af den Slags, hvis Himmelkrone er fæstet i Taget, saa den
  maatte de løsne med Øksehammeren, før de fik udført Ordren. Dog – ikke
  havde han havt Sengen staaende paa det nye Stedet længer end en eneste
  Nat, saa maatte de skubbe den et andet Sted. Og Dagen derefter et
  tredje og saaledes Værelset rundt, indtil den efter en Uges Flytning
  atter havned paa sin gamle Plads. Men nu maatte atter Tæppet op for
  Vinduet. For under Forbandelser at kasseres den næste Kveld.
    </p>
    <p>
     Den Kveld laa han der, som han før havde ligget, og Tæppet var væk,
  saa det var halvlyst i Kammeret, og Oppasseren lagde sig til at sove
  paa Madrassen udenfor Døren.
    </p>
    <p>
     Og Natten forløb rolig og godt, naar undtages en eneste Larm.
  Oppasseren vaagned af det; men da det ikke larmed paany, skutted han
  bare lidt paa sig og sov videre.
    </p>
    <p>
     Men da samme Oppasser kom ind om Morgenen, forundredes han straks
  ved en Trækvind gjennem Værelset. Han saa didhed, hvorfra Trækvinden
  kom, det var gjennem en istykkerslaat Vindusrude, og nedenfor paa
  Gulvet sammen med hvide Glasskaar laa Agas Stok. Men oppe i Sengen laa
  Aga og stirred paa ham, rød i Øinene:
    </p>
    <p>
     [155] «Jeg har ingen Følelse i Kroppen,» hvisked han mellem
  Tænderne – «der er ligesom blaast Dødkjød ind i mig.»
    </p>
   </div>
    
    
   <div type="chapter">
    <head>
     XXVII.
    </head>
    <p>
     Atter var Støv faldt paa Prokuratorens Luth, der den hang urørt paa
  Væggen i det lyserøde Silkebaand, som nu var falmet af
  Sommersolen.
    </p>
    <p>
     Prokuratoren selv sad i den sidste Tid imellem hele Dagen stille i
  sin Stol. Spurgte nogen ham, om han ikke følte sig vel, lød dog altid
  Svaret: – Nei, han var frisk. Uden at tænke saa meget over det, grudde
  han sig kanske endel til den lange Mørketid, som var ivente, den var
  ikke god for ham – nei, den var ikke. Han havde igrund vænnet sig fra
  saant haardt Veirlag nu alle disse Aar, han havde tilbragt i Syden. –
  Ti i dette Stykke med Prokuratoren som med Mennesker flest – han havde
  ikke imod Skalkeskjul.
    </p>
    <p>
     En lignende Udtalelse bragte engang Fernanda Mona til at spørge, om
  han angred sin Hjemreise.
    </p>
    <p>
     Prokuratoren svarte da:
    </p>
    <p>
     «Nei, det gjør jeg ikke. Jeg er just glad, at jeg reiste hidhjem og
  traf dig, Fernanda Mona. [156] Skjønt – undertiden tænker jeg nok
  ogsaa, at det helst maatte vært det samme – for min egen Del. Men
     det
     er nu en styg og egoistisk
  Tanke, tildels diktert af min Skuffelse over ikke at kunne gjøre
  Tilværelsen saa meget lysere for dig. Viljen var der, ved du, – jeg
  trodde – ogsaa Evnen. Men vi Mennesker, ak, – hvor ofte tar vi ikke
  feil af Midlet!»
    </p>
    <p>
     «Aa kjære Prokurator,» bad Fernanda Mona ham, han maatte ikke
  snakke saaledes. Hvad kunde han eller nogen for Skjæbnens Veie? –
    </p>
    <p>
     «Skjæbnen? Skjæbnen?» sagde Prokuratoren i opblussende Kraft.
  «Husker du ikke, hvad jeg engang indprented dig om Skjæbnen, Fernanda
  Mona? Saavel som du kunde bytte Navn, kunde du ogsaa bytte
  Skjæbne.»
    </p>
    <p>
     «Nei du, Prokurator,» paastod Fernanda Mona, – «vi kan ikke bytte
  hverken Skjæbner eller Navne, som vi skifter en Klædning af os!» Og
  triumferende ved Tanken paa sin Paastands Seir over hans, redegjorde
  hun:
    </p>
    <p>
     «Du forsøgte nu heller ikke at døbe mig helt om, du gav mig et
  Tilnavn istedet. Slig, mener jeg, er det med Skjæbnen ogsaa: Vi kan
  nok faa no' i Tilvækst; men Grundstemplet blir der,
     det
     kommer vi aldrig fra.»
    </p>
    <p>
     «Alligevel skal du
     fra
     det,
  Fernanda Mona, og den Dag skal komme, at du gir mig ret. Det er sandt
  nok: Fra Slægten og Gaarden skal du længer bort end nu, langt, langt
  bort, [157] Fernanda Mona; men da tror jeg nok ogsaa, du er kommet
  bort fra en stor Del af din Skjæbne.»
    </p>
    <p>
     «Saa har jeg ogsaa tænkt,» begyndte han atter, – «at om Gud vil,
  skal vi reise didned ifølge, – og har end baade du og jeg havt noget
  tungt i denne Tid, vil sikkert mangt og meget lysne for os. – Du skal
  faa mærke, kan du tro, hvordan det er at leve op – at føle Blodet
  tyndes, og Sindet lettes.» – Men Øieblikket efter faldt Prokuratoren i
  Tanker. –
    </p>
    <p>
     «Hvad er det nu da, Prokurator?»
    </p>
    <p>
     «Nærmest slet intet, Fernanda Mona. Undertiden funderer jeg
  sandelig paa, om jeg mon tro er paa Veie til at bli Pessimist paa mine
  gamle Dage. Det lønner ikke Umagen at fortælle dig det engang.»
    </p>
    <p>
     «Tror du ikke, jeg forstaar nogenting nu længer da?»
    </p>
    <p>
     «Jo, det kan jeg nok tro. Men det er egentlig for betydningsløst
  til at nævne,
     det
     jeg mener.»
    </p>
    <p>
     «Fortæl alligevel, Prokurator.»
    </p>
    <p>
     «Jaja! – Det er, at jeg har nogen underlige Oplevelser i det sidste
  – det vil sige, der er Ting, som paatrænger sig mig saaledes, at jeg
  mærker dem som Oplevelser. – Først hændte det en Nat, at jeg vaagned
  af en stor Ængstelse, saa Hjertet hamred; men se, det
     var
     nu ingenting. Saa hændte det en
  Mørkningstime, jeg sad i Stolen her, at nogen lagde Haanden paa
  [158] min Skulder, – jeg vendte mig om i den Formening, at det var
  dig, Fernanda Mona; men det
     var
     nu
  heller ingenting. Og nu tilslut hændte det en Dag, jeg sad her og
  tænkte, hvor yndigt vi kunde faa det dernede i Syden, hvor det maatte
  bli rart at vise dig de Verdens Herligheder, – da sprang en af
  Strengene paa Luthen. Det var som Smeldet af en stramt spændt Strik
  lige ind i mit Hjerte, Fernanda Mona, og atter tog det til at hamre
  som dengang om Natten.»
    </p>
    <p>
     Kjære, kjære Prokurator, du maa se til at komme bort fra dig selv,
  du ogsaa, skjønner jeg nok.» – Og i en afmægtig, men instinktiv Trang
  til at gjøre noget for ham, gik hun hen og pusled med stort Besvær en
  ny Streng paa Luthen, og knytted ogsaa i den et nyt Silkebaand.
    </p>
    <p>
     Prokuratoren smilte lyst:
    </p>
    <p>
     «Tak skal du ha, min Fernanda Mona! Ja, du har Ret, jeg gjør mig
  vist unødige Sorger. Men nu skal jeg ogsaa ta mig sammen, skal du
  se.»
    </p>
   </div>
    
    
   <div type="chapter">
    <head>
     XXVIII.
    </head>
    <p>
     Saaledes talte Aga, uafbrudt og anspændt, mens hans Haand holdt
  fast om Fernanda Monas, og han af og til vendte Hodet usikkert om mod
  Vinduet:
    </p>
    <p>
     [159] «Jeg, Mattias Aga, var den Stærkeste af de Stærke. Saa stærk
  var jeg, at just Styrken blev min Svaghed. For Styrken, Fernanda, den
  er som en Tordensky, den maa gi sig Udslag og saa med et kan det
  hænde, den er borte. – Jeg, Mattias Aga, jeg reiste hid, for at heise
  mit Flag paa min gamle Fæstning, – derfor blev jeg selv en Fange. Men
  var jeg forblit, der jeg var, eller havt en mindre Styrke, slig at jeg
  havde manglet den stærke Trang til at gi den Udslag – da havde alt
  vært saare vel og bra. Istedet ligger jeg nu her forslaat, og lammet –
  af Skyldbevidstheden. Hvad sagde jeg? Skyldbevidstheden? Nei, der løi
  jeg; for jeg har ingen Skyld. – Men den Ting var jo sand, og det har
  jeg nu Lyst til at betro dig, Fernanda, – der er virkelig noget, som
  gjør mig utryg herinde – eller rettere: Jeg er blit saa forbandet
  enervert, skjønner du, af at ligge saa længe paa denne Liggaarden, –
  jo, det Ordet er betegnende nok det, skal jeg si dig, – gaa lidt paa
  Frastand af Gangaard, du, tænk paa, hvad jeg sagde, og fortæl mig saa,
  om ikke igrund hele Huset ligner en stor, sort Ligkiste! – Fy
  Fanskind! Og her netop blev jeg liggende da. Men nærsagt gik det endda
  an, indtil du havde vært her, du, med alt dit opstyltede Snak – om
  Øine, blandt andet – Samvittighedsøine. Nei, det var jo ikke engang
  berettiget af dig! Men mig, syge Mand, gjorde det alligevel et visst
  Indtryk paa – – og der begyndte Aften [160] efter Aften at komme et
  hvidt Fjæs paa Vindusruden til mig. Ja, jeg beordred nok Tæpper foran
  det Vinduet derborte. Men saa blev her sort, som laa jeg i min egen
  Grav. Og det var jo heller ikke videre hyggeligt! Saa lod jeg Tæpperne
  tage væk. Men det forbandede Fjæset var der fremdeles og plaged mig
  baade sent og tidlig; indtil jeg blev kjed af det tilslut og kasted
  noget imod det – men da skulde du kjendt huthh, slig en hvid –
  kridhvid Isgufs, der kom og tog omtrent Veiret fra mig. – Sig mig, du,
  som tror saa meget ondt, du tror vel kanske ogsaa, det var nogen, som
  hevned sig paa mig, du?»
    </p>
    <p>
     – Og Fernanda Mona gjentog, hvad hun ogsaa før havde udtalt,
  omtrent med samme Ord:
    </p>
    <p>
     «Ja, onde Gjerninger hevner sig altid ikke mindst gjennem
  Samvittigheden.»
    </p>
    <p>
     Men i braa Overgang, som var blit ham egen i det sidste, slog nu
  Aga om:
    </p>
    <p>
     «Er de nu der igjen Talemaaderne! Nei, du, til min Dødedag forstaar
  jeg aldrig helt, at du igrund orked rive over det Gavebrevet. Men sig
  mig: Angrer du det ikke ogsaa nu? Vil du nu ikke gjerne ha et nyt?» –
  Han laa og lo lidt ved sig selv:
    </p>
    <p>
     «Vil du ha Gan?»
    </p>
    <p>
     Fernanda Mona lo ogsaa, men svarte:
    </p>
    <p>
     «Nei, jeg vil ikke ha Gan.»
    </p>
    <p>
     Han saa paa hende lidt skummelt fra Siden:
    </p>
    <p>
     «Nei, jeg forstaar vel, du behøved ikke at [161] tage imod noget
  for din egen Skyld. Derimod har du to Søstre. – – Men du er nu engang
  ikke af noget opofrende Slag, Fernanda,» kom det spydig efter.
    </p>
    <p>
     «Hvorfor skulde Aga i sin Gavmildhed gjøre mig til sin Skyldner?»
  spurgte nu Fernanda Mona just i samme Tone. – «Har Aga en Følelse af,
  at de to Gauper trænger noget, bør han heller gi direkte til dem.»
    </p>
    <p>
     Aga taug en Stund. Sagde saa pludselig:
    </p>
    <p>
     «Laa jeg nu ikke her saa vel lænket, Fernanda!»
    </p>
    <p>
     «Hvad saa?»
    </p>
    <p>
     «Om jeg havde friet til dig – – havde du saa taget mig?»
    </p>
    <p>
     «Nei.»
    </p>
    <p>
     Aga lo ondskabsfuldt og ærgerlig:
    </p>
    <p>
     «Men du forstaar, det havde jeg nok ikke gjort. Og var det nu mod
  Forventning alligevel faldt mig ind, da havde jeg sikkert stelt mig,
  saa du havde taget Mattias Aga baade med Kyshaand og Tak.»
    </p>
    <p>
     Det sagde sig selv, at Fernanda Mona plagedes ved disse Besøg hos
  Aga. Neppe vidste hun, hvordan hun holdt det ud mangen Gang, og
  sjelden gik hun derfra uden med et stille Løfte om aldrig at komme
  igjen. Men naar saa hendes to Søstre et Par Dages Tid senere atter kom
  for at faa hende med, og trygled tyndt og længe baade for deres egen
  Skyld og Agas, gav [162] hun som oftest efter og gik did paany – selv
  om det var paa urimelige Døgnets Tider. Aga lagde altid stor
  Tilfredshed for Dagen ved at se hende – han fik det bedre, naar hun
  havde vært der, sagde han, fordi hun var den eneste, han kunde snakke
  med saa om løst og fast, og hvad der nu kunde falde ham i Tanker. Han
  snakked og snakked da ogsaa ustanselig undertiden. Og holdt hendes
  Haand fast, selv efterat Sovemidlerne havde lukket baade hans Øine og
  hans Mund. Ved slige Leiligheder iagttog Fernanda Mona ham nøie han
  var magret af nu, siden dette nye var stødt til, og der var kommet et
  slapt Drag i hans Ansigt – hun tænkte imellem: – Nu kan du føle, hvad
  det vil sige at være skrøbelig, som Jon Torsen var det – hun betragted
  de Dele af hans Ansigt, hvor Skjægget ikke dækked – den langagtige
  Næse med Næsevingerne, som bevægedes for hvert Aandedrag – de stærke
  Bryn over de svedige Øienlaag – i Panden en Streg, der laa paa Lur til
  at blive en dyb Onskabsrynke. Og det saa hun flere Gange, at endog i
  Drømme jagedes han af Skyggerne – snart stønned han tungt, snart
  aabned han Læberne, som var det noget, han vilde sige, snart fór der
  Trækninger over hans Ansigt og forvred det, som Speilbilledet af ens
  eget Ansigt forvrides i rislende Vand. – Her var da Straffedommen
  allerede faldt, tænkte hun. – Nu maatte han tømme Bundfaldet i det
  Lidelsens Bæger, han [163] havde skjænket Rikka Torsen – end ikke
  kunde Fernanda Mona synes Synd i ham. Braat kunde hun trække sin Haand
  ud af hans og se paa den, saaledes som hun kanske vilde gjort, hvis
  hun havde holdt en Massemorder i Haanden. – –
    </p>
    <p>
     Men naar Fernanda Mona efter slige Timer traadte ud i Dagen og
  lettet trak Pusten mod Lyset og den friske Blæst, der strøg langsmed
  Sjøen, begyndte der i den sidste Tid at strømme en stor Glæde over
  hende, der hun gik mod Prokuratorens Hus. En høitidelig Glæde over
  ikke at være bundet i Drageklør, en Glæde over ham, som havde frelst
  og vundet hende derfra. Men af den store Glæde springer
  Taknemmeligheden. Men af den store Taknemmelighed springer en Følelse,
  rig og mægtig, en Følelse, som gjør den gamle ung, og den unge som
  stod han med sænket Hode i Guders Række.
    </p>
    <p>
     – Engang Fernanda Mona traadte ind gjennem den lille Grind, der
  aabned for Prokuratorens Have, faldt hun ned og kyssed den vaade Jord.
  Op mod Prokuratorens Vindu vendte hun saa sit straalende Ansigt.
    </p>
    <p>
     – Kjære Prokurator, – vilde hun snart sige, – nu skal vi atter
  børste Støvet af Luthen. Nu skal den ligge fremme paa Bordet med sit
  lyserøde Silkebaand, og hver Dag, naar vi ser den, skal vi smile og
  sige – ja, for vi maa jo kun
     se
     paa
  den, for ingen af os kan jo synge – men hver Dag vi ser den, skal vi
  smile og [164] sige – – Der knirked af hurtige Skridt i Grusgangen
  udenfor Grinden. Det var en ifra Gan.
    </p>
    <p>
     «Skal hilse fra Aga,» sagde denne – «og be Jer saa vænt at komme
  tilbage. Han glemte at si Jer noget saa vigtigt. Og han tror, han
  snart dør.»
    </p>
    <p>
     – Borte paa Gan var dog Aga just søvnet ind, idet hun kom. Men
  fordi hun vidste, at han i sin Utaalmodighed vilde budsende hende
  paany, straks han vaagned, blev hun, eftersom hun nu alligevel var
  der.
    </p>
    <p>
     Oppe paa Kammeret laa da Aga og talte i Søvne:
    </p>
    <p>
     «Uret?» sagde han. «Uret? Ja, jeg gjorde hende Uret. Jeg havde ikke
  behøvet kræve hende som Vederlag for at lade den skrøbelige Jon Torsen
  bli siddende her paa Gan. – Uret? Javist! Jeg skulde ialfald ha klædt
  hende i Fløiel og Guld som Salomo klædte sine Medhustruer. Han lod dem
  bade i gyldne Kar. – Hun havde ubleget Lærred over sin fine Hud. Hun
  havde grovt Værken, bondsligt, smaarudet, over sit stolte Legeme. Hun
  skulde havt sort Fløiel eller rød Fløiel som Blod, – og i hendes Haar,
  der var glansløst som Sørgeflor, der skulde funklet Guld og
  rødgnistrende Stene. Uret? Uret? Men vi gjør ofte dem Uret, som vi
  elsker. Ofte ogsaa, fordi vi vil ha dem for os selv – at ingen anden
  skal opdage dem. – Men jeg vil ogsaa eie hende, den anden – jeg blir
  nok engang karsk, her jeg ligger – og [165] har nogengang Mattias Aga
  ikke naaet det Maal, han satte sig?» –
    </p>
    <p>
     Men nede i Gangaardens Stue skrev Fernanda Mona et Brev til
  Prokuratoren, fordi hun havde Trang til at tale med ham, og at han
  skulde høre hende straks, dette hun havde paa Hjertet, og som hun blev
  forhindret fra at sige mundtlig for en Stund siden:
    </p>
    <p>
     «Jeg takker dig, Prokurator, for alt, hvad du har giort for mig i
  Livet. I al Evighed takker jeg dig. Og jeg ber dig tilgi mig, at jeg
  tænkte paa mig selv saa meget istedetfor paa dig. – Jeg ved nok, du
  vil sige, at du mærked det i det sidste, hvordan jeg søgte tilbage til
  dig, – jeg tror nok, du mærked det – ogsaa paa Baandet i Luthen. Men
  den Luthen, Prokurator, nu skal vi atter børste Støvet af den. Og
  fremme paa Bordet maa den altid ligge, og naar vi ser den, skal vi
  smile og sige: Nu skal Støvet aldrig mer gjøre Luthen graa! – – For er
  ikke
     den
     som et Symbol paa
  Kjærligheden, – ja, din og min, Prokurator? – Og naar jeg nu kommer
  til dig, skal heller aldrig mer Blomsterne visne i Haven.»
    </p>
   </div>
    
    
   <div type="chapter">
    <head>
     XXIX.
    </head>
    <p>
     – Men ingen kjender Dagen, før Solen gaar ned. –
    </p>
    <p>
     Fernanda Mona saa Prokuratorens hvide Hode bag Gardinet, da hun
  atter kom tilbage fra Gan. Han vinked med den ene Haand og reiste sig
  hastig for at gaa hende imøde. Allerede syntes hun se hans fine og
  gode Smil.
    </p>
    <p>
     – Kjære Prokurator, vilde hun snart sige, og gjentage omtrent det
  hun havde skrevet i Brevet. – Og hun vilde faa baade Tilgivelse og
  Velsignelse, det saa hun, idet han aabned Døren og bredte Armene ud –
  i et Sekund saa hun ogsaa hans Øine, hvor de var tindrende klare i
  Blikket – saa – nei, vidt ud ifra sig slog Prokuratoren Armene, svaied
  som et fældet Træ – og segned bagover uden en Lyd. Fernanda Mona
  sprang Trappen op, saa ham ligge udstrakt over Tærskelen – hun sank
  iknæ ved Siden af ham, mens hendes Tanke stod saa underlig stille.
    </p>
    <p>
     «Prokurator! Prokurator!» kaldte hun længe. Men fik ikke Svar.
  Alligevel forstod hun det ikke. – Det maatte være slig en øieblikkelig
  Afmagt, – tænkte hun, – slig han nok kom sig af om nogle Minutter. –
  Og da hun fik Folk fat, som bar ham ind paa Langsofaen, og han laa der
  som altid efter Middagen, syntes [167] hun absolut, at han maatte
  vaagne om en Stund. Hun lagde kolde Vandomslag paa hans Pande, og saa
  op i sin gamle Vens halvlukkede Øine – de var glasagtige – men det
  maatte jo saa være, nu han var fra sig. Hun tørred forsigtig Vandet,
  som randt ned ad Tindingen, og bytted flere Gange nyt Omslag, før der
  endelig begyndte at drage sig ind i hende en Frygt, der risled som
  Frost i Brystet. Saa husked hun at ha hørt, man skulde holde Speil
  under Afmægtiges Ansigt og saa se. Hun gjorde det og blev beroliget –
  saa tydelig syntes hun at se et svagt Slør af Dugg paa det lille
  Speils Flade. – Og taalmodig vented hun nu atter en Stund. Erindred
  sig saa, at Prokuratoren engang havde nævnt Aareladning som en gavnlig
  Ting baade for det ene og det andet Sygdomstilfælde saavel som
  Forebyggelsesmiddel mod Sygdomme i Anmarsch. Hun vidste saa
  nogenlunde, hvor han havde Sagerne, og efter lidt Søgen fandt hun
  ganske rigtig hans Aareladningssneppert i et blaat Etui, der laa i
  hans Skrivebordskuffe. Fernanda Mona grued sig nok svarlig, idet hun
  nu dreied paa det spinkle Instrument og forsigtig prøved det mod sin
  Finger. – Nei, hun maatte jo alligevel forsøge! Hun maatte gjøre, hvad
  hun kunde. – Fernanda Mona smøged da Prokuratorens Ærme op – der fór
  gjennem hende en Tanke ved at berøre hans Arm, at den var for kold;
  men idet hun følte paa sin egen, fandt hun, at igrund var ikke den
  synderlig [168] varmere. Hun bandt et Haandklæde stramt ovenfor hans
  Albuled, tog saa forsigtig med to Fingre i Huden over en Aare, frøs
  endel og følte sig en Besvimelse nær. Men gjøres maatte det jo, – og
  derfor tog hun Mod til sig og jog Snepperten ind i Aaren, der laa
  snoet under Huden som en blaa Snor. Der seg ud nogle tykke, sorte
  Bloddraaber just med det samme, og saa kom der slet intet mer. Og
  stille, stadig stille laa Prokuratoren med sine halvlukkede Øine.
    </p>
    <p>
     Idetsamme hørte Fernanda Prokuratorens gamle Pige komme styrtende
  ind gjennem Gangen og med stor Hast slaa Stuedøren op:
    </p>
    <p>
     «Aa Herregud hjælpe og trøste os alle,» skreg hun over sig, og
  Taarer havde alt længe gjort hendes Ansigt smudsigt og rødt, slig hun
  ustanselig havde grædt og hylt, lige siden Budskabet var blit hende
  forebragt paa hendes Ærendefærd udi Bygden etsteds. – Hun bøied sig
  ned over den Døde, trykked Øienlaagene til, og da hun reiste sig, brød
  hun ud i nye Hulkninger:
    </p>
    <p>
     «Herregud! Aa, Herregud – for en Ulykke!» – Fernanda Monas Blik
  streifed den gamle Kvindes ophovnede Træk og fæstned sig ved ham, som
  laa der saa fredelig paa Sofaen:
    </p>
    <p>
     «Du forstyrrer ham,» undslap det hende bebreidende.
    </p>
    <p>
     «Forstyrrer? Aa, Herregud trøste – nei han kan ikke forstyrres
  mer.»
    </p>
    <p>
     [169] «Saa gaa da ud,» sagde Fernanda Mona nu med klar Stemme.
  «Hvad end er hændt: At hyle hjælper ingenting.» For den Gamles
  ubeherskede Veklager gjorde hende haard i Øieblikket. – –
    </p>
    <p>
     Men derinde i Prokuratorens Stue blev Fernanda Mona gaaende alene
  Dagen udover. Hun hverken sukked eller graat, dertil var Slaget faldt
  for bedøvende og ulægeligt over hende. Hun kunde gaa derinde, hun
  kunde gaa et andet Sted, hvor hun var, skulde Verden være død og gold,
  – og nu gik Fernanda Mona rastløs om og langt borte fra sig selv –
  drev og drev hid og did – sad et Øieblik paa alle Stoler, læste
  Titelbladet paa alle Bøger – klimpred en eneste forsigtig Tone paa
  Luthen, der var taget frem og nu laa paa Bordet, saaledes som hun
  havde skrevet i sit Brev den Morgen. Den eneste, spinkle Tone vækked
  hende et Sekund, hun fór sammen og saa sig forvildet omkring: –
  Prokuratoren! Prokuratoren! –
    </p>
    <p>
     Men kort efter sad hun i Prokuratorens Lænestol og læste hans
  Skrift i en Foliant. Hun undred sig over det, men opfatted kun halvt,
  aandsfraværende, som hun var.
    </p>
    <p>
     – For Kvinderne paa Gan de uddør ikke let, – havde Prokuratoren
  skrevet. – Saa er min Mening, at først ophører deres Saga, naar de
  farer langt fra Gaarden, og Blodet blandes med andre Slægters Blod.
  Men de gamle Gaarde [170] drager. Jeg, som har seet meget i Livet, jeg
  har ofte seet, hvordan ligesom Afgrunden aabner sig inden de gamle
  Gaardes Porte, der staar som Brand og Røg af uopfyldte Ønsker, der
  staar som et Mørke af svundet og nedarvet Had. Ofte maa jeg spørge mig
  selv, hvorfor der er slig en Forbandelse i det, der er gammelt. Og
  Svaret lyder: Jo, fordi det gamle er stivnet, fordi det gamle er
  fæstnet. Det unge kan formes, det gamle aldrig. Men det gamle kan vel
  fødes paany? Kanske noget, men slet ikke de gamle Gaarde, slet ikke de
  gamle Slægter. Se til det krogede Furutræ derinde i Skogen: I
  Aarhundreder har det staat der og trodset Høststorme og store
  Snevintres Tyngde, mens Graner, unge, ranke og svaie er vokset op og
  revet bort, – mens Birker, hvide og fine, i Aarrækker har skudt sit
  lyse Løv, og atter sygnet hen. Det gamle Furutræ staar der og strækker
  sine krogede Grene over Mose og Smaakrat, – kanske vil det blive et
  Valfartssted for Ungdommen engang, den vil komme i de klare
  Solskinsdage klædt i lyse og skinnende Farver og leire sig under det
  gamle Træs Grene, og skjære sine Navnetræk i Barken. Og det gamle Træ
  føler, at det mishandles, det føler, at det mister af sin Styrke, og
  hjælpesløs staar det der og skranter. Men lever gjør det, lever og
  lever; ti det har formegen Livskraft i Stammen og kan ikke dø paa
  længe endnu. – Men se, om jeg nu tog af de Spirer, der vokser ved det
  gamle Træs [171] Rod og planted dem om i en anden Jordbund – se, om de
  da ikke kunde faa nye Former – kanske vokse sig ranke som Palmer. – Du
  gamle Prokurator! Da er det jo et nyt Træ, som ikke hører det gamle
  til. – –
    </p>
    <p>
     «Da er det jo et nyt Træ, som ikke længer hører det gamle til,» –
  Fernanda Mona gjentog de sidste Ord af den lange Epistel, der med sin
  høitidelige Stivhed under Læsningen glimtvis havde forekommet hende
  som en Tale om Død og Grav; men hendes Smil gjaldt nogle smaa,
  pressede Rosenknopper, hun havde fundet mellem Bogbladene – hendes
  Rosenknopper til Velkomst dengang. – Den kjære, kjære Prokurator! –
  Fernanda Mona blev siddende og halvdrømme over de visne Rosenknopper,
  ligesom Prokuratoren havde gjort hin Kveld, da de var duftende og
  friske. – Det var ikke sandt noget af det, som var ondt, tænkte hun. –
  Han laa derinde og sov Middag endnu. – Og sig selv uafvidende begyndte
  hun, som hun ofte havde pleiet, at føre en Dialog, hvori hun selv
  baade svarte og spurgte:
    </p>
    <p>
     «Neimen, Prokurator, der har da sneet farlig i dit Hode! – Neimen,
  Prokurator, dit Hode er vist af Marmor, det er jo hvidt, drivhvidt,
  altsammen!» – – Og med Prokuratorens Stemme hvisked hun:
    </p>
    <p>
     «Kjære Barn, hvad snakker du om? Jeg er bare en gammel Mand, som
  gik i Livets Skole og lærte læse Livets Skrift – Livets Skrift,
  [172] som er om Kjærlighed. Nei, du ved, jeg mener ikke saa meget den
  jordbundne Kjærlighed, Elskoven, men den Kjærlighed, der hører Skjælen
  til.» –
    </p>
    <p>
     «Jeg ser, du har faat mit Brev, Prokurator, det ligger i Skuffen
  her.»
    </p>
    <p>
     «Gud signe dig, Barn. Ja, jeg modtog dit Brev, kort før du kom
  selv.»
    </p>
    <p>
     «Du sagde engang, du trodde, du kom til at dø enten af Sorg eller
  Glæde – – var nu Glæden dig for stærk?»
    </p>
    <p>
     «Den var, den var – hm, jeg gamle Prokurator, jeg havde jo et ungt
  Hjerte – det vilde fly dig imøde, da du kom – og derfor brast
  det.»
    </p>
    <p>
     «Og nu kommer jeg atter, Prokurator; men nu maa du bare smile til
  mig.» –
    </p>
    <p>
     Hun gik ind i den anden Stue – nu havde hun nær snakket sig til at
  tro – trods Modsigelsen med Talen om hans Død – at han vilde reise sig
  og gaa imod hende.
    </p>
    <p>
     Da stopped hun op der, hvor hendes gamle Ven og Beskytter laa – og
  hun saa ham ligge kold og stiv. Hans Ansigt var som en Dødsmaske af
  Gibs. – Hun knæled ned og kyssed hans kolde Haand. Fik derved Øie paa
  det uordnede Trøieærme, husked, hvorledes hun havde forsøgt at
  aarelade den døde Mand, og Erindringen herom satte en grim Plet i
  hendes Sind, noget som om hun havde vanæret. For [173] Prokuratoren –
  ja, død var han, død, død. Fernanda Monas Tanke samled sig en Tid om
  det ene Ord, – og gled først sagtelig ud: Hvad var det vel nu for
  hende? I Herrens Navn, hvad var det? – og stansed saa: – Jo, ett
  alligevel, ett! – Hun tager Prokuratorens Sneppert, som ligger der,
  beser den atter fra alle Sider. – «Om ikke jeg ogsaa kunde trænge en
  Aareladning, Prokurator,» hvisker hun sagte, hun prikker sig lidt i
  Haanden – «saa faar jeg ogsaa lettere for at indhente dig.» – Hun
  føler paa Haandleddet: – «Tænk, jeg tror, jeg har ingen Puls længer,»
  – og i næste Øieblik: «Jo, men den slaar ikke, den skjælver.» –
  Pludselig fører hun Snepperten med et dybt Snit ned i Pulsaaren,
  Blodet springer som af en ørliden Fontæne – hun holder Lommetørklædet
  over, – skyver med Foden Prokuratorens Stol hen til Vinduet, sætter
  sig ned og lar den venstre Haand hvile udover Vinduskarmen. – –
    </p>
    <p>
     «Du velsignede Prokurator,» begyndte hun om en Stund paany, og
  hendes Tanker kom og svandt som Blink i Mørket – «nu kommer jeg, og
  aldrig skal Blomsterne visne i Haven.» – Hun syntes, hun kom ind til
  Prokuratoren etsteds, hvor han sad i en høiloftet Sal. – Holder du Dom
  her? – spurgte hun. – Hysch, hysch, – sagde Prokuratoren og lagde
  Fingeren paa Læben: – Nei, det er vi selv, som skal dømmes. Her faar
  vi vor Ret, – men, – lagde [174] han til med sit lyse Smil mod hende,
  – hvad Synd vi gjorde for Kjærligheds Skyld, det tilgir Dommeren os –
  vær sikker – for han er selv Kjærlighed. – Hun sagde til ham: – Men i
  hvert Fald faar du føre Sagen, du faar være Kjærlighedens Prokurator!
  – Men hvorfor ser jeg ingen her? – – Nei, vi maa vente et andet Sted,
  til Dommeren kommer! – Prokuratoren lagde sin Haand om hendes Skulder,
  og de gled ud af den store Sal. –
    </p>
    <p>
     Saa sad hun i Herbys Have, hvor Melusines Springvand plasked. Hun
  sad ved Siden af Daniel Falbe; men hendes Sind var fjernt fra ham. Hun
  saa ham ogsaa som Greven af Provence med den vaiende Fjær i Baretten:
  – Se op, – sagde han og underlig var Modsætningen mellem hans
  prunkende Dragt og hans alvorlige Ord: – der staar mit sorte Kors.
  Hvad vi efterlader os paa Jord er et Kors, Sorgen i vore Kjæres
  Hjerter. Se, mine Kjære, de tog mit Kors og bar det. – Turde du ikke
  tage Prokuratorens? –
    </p>
    <p>
     – Enhver faar bære efter sin Styrke, hørte hun Prokuratorens
  Stemme. – Man kan ikke mer, end man kan. –
    </p>
    <p>
     Hun saa en Verden flammende mod Høst, i Smaragd og Rubin. Hun saa
  en rosenrød Flod, hvor Svaner svømmed. Hun hørte en Sang til Luth, af
  en mægtig Røst, der fyldte Himmelhvælvingen.
    </p>
    <p>
     [175] «Nu fik du mig langt bort, Prokurator, fra den gamle Stamme –
  fra Gan og fra Slægten – lige hinsides baade Skogene, Sjøen, Fjeldene
  og Himmelen. – Men hvordan læste jeg: Naar Skuddet rives fra Stammen,
  da dør det.» –
    </p>
   </div>
    <div type="chapter">
   <p>
    Ragnhild Jølsens
    Fernanda Mona
    er
lastet ned gratis fra
    <ref target="http://bokselskap.no/">
     bokselskap.no
    </ref>
   </p>
    </div>
  </body>
 </text>
</TEI>