<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
    <?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
    <?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="NOR0055" xml:lang="nb">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Rikka Gan ELTeC-utgaven
    </title>
    <author ref="viaf:59886290 https://www.wikidata.org/wiki/Q2338861">Jølsen, Ragnhild  (1875-1908)</author>
    <respStmt>
     <resp>
      ELTeC encoding
     </resp>
     <name>
      Michael Preminger
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="words">
     27623
    </measure>
    <measure unit="pages">
     0
    </measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
<publisher ref="https://distant-reading.net">COST Action "Distant Reading for European Literary History" (CA16204)</publisher>
<distributor ref="https://zenodo.org/communities/eltec/">Zenodo.org</distributor><date when="2021-04-09"/>
<availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/></availability>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3462435">ELTeC</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.4662444">ELTeC release 1.1.0</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.">ELTeC-$textLang</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.">ELTeC-$textLang release </ref>
</publicationStmt>
   <sourceDesc><bibl type="digitalSource">
     <ref target="https://www.bokselskap.no/boker/rikkagan/tittelside">
      Utgaven er basert på Rikka Gan i bind I av Samlede skrifter fra 1923 (NB digital)
     </ref>
     <title>
       bokselskap.no Ragnhild Jølsen: Rikka Gan
     </title>
    </bibl><bibl type="firstEdition">
      <ref target="https://www.nb.no/items/91d15265c8c1316c3becce0bf669ba83">
        NB Bokhylla
      </ref>
       <author>
        R. Jølsen
       </author>
       <title>
        Rikka Gan
       </title>
       <pubPlace>
        Kristiania
       </pubPlace>
       <publisher>
        H. Aschehaug &amp; Co. (W. Nygaard)
       </publisher>
       <date>
        1904
       </date>
       <idno type="wiki">
        None
       </idno>
      </bibl></sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc n="eltec-1">
   <p n="eltec-0"/>
  </encodingDesc>
  <profileDesc xmlns:e="http://distantreading.net/eltec/ns">
   <langUsage>
    <language ident="nb" usage="100"/>
   </langUsage>
   <textDesc>
    <e:authorGender key="F"/>
    <e:size key="short"/>
    <reprintCount xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="high"/>
    <e:timeSlot key="T4"/>
   </textDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
<change when="2021-04-09">Converted by checkUp script for new release</change><change when="2020-11-15">Checked by checkup
                script</change><change when="2020-11-13">ran oldCheckUp to update</change>
   <change when="0001-01-01"/>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
 <text type="novel" xml:id="BS_Jolsen_Ragnhild_Rikka_Gan_xml_text">
 
  <!-- <p>
    bokselskap.no 2012
    Ragnhild Jølsen:
    Rikka Gan
    Teksten er
basert på xml-fil mottatt fra Universitetet i Oslo/dokpro.uio.no.
Dokpros tekst er hentet fra:
    Samlede
Skrifter
    . Aschehoug, Oslo, 1909.
    Teksten er lastet ned
gratis fra
    
   </p>
   <p>
    Ragnhild Jølsen
   </p>
   <p>
    Rikka Gan
   </p>
   <p>
    1904
   </p>-->
 
    <front><div type="liminal">
   
     
    <head>
     
     INDLEDNING.
    </head>
   
   <p>
    Sorte laa Gan Gaards Huse med sit søvnige Ekko, og Trærødderne skalv
nede i Haven.
   </p>
   <p>
    Sol kom gnistrende ved Sommertid, klar og stærk som bare Sommersol
kan gnistre. Magted ikke gnistre i noget paa Gan: Ikke i en Tagsten på
Mønet. Ikke i en enslig Rude. – Det turde da tjene som en Lignelse
dette, hvordan Gan Gaard ved Sjøen nu ikke længer hørte Dagen til, –
slig den lukked sig sammen, tæt og tvær, og sov i sin faldne
Storhed.
   </p>
   <p>
    Men naar Mørket kom sivende op af Vandet og ud af Skogen – naar
Maanen kom glidende ildrød over Sjøen – naar Skyggerne leired seg sorte
og dybe – da var det, at Gan Gaards Huse vaagned og vokste. Og der blev
en Mummel af Historier og Minder, en Sus og en Hvisk som af Mennesker,
der havde levet.
   </p>
   <p>
    Og Sagn, der gnistred i Mørket.
   </p>
   <p>
    – – –
   </p>
   <p>
    Paa Loftet paa Gan stod et Kobberkar. Engang havde det skinnet
udenfor en Kirkes Port.
   </p>
   <p>
    I et Vægskab paa Gan stod et Bæger af Ler. Og af det Bæger turde
ingen drikke.
   </p>
   <p>
    Paa en Hylde paa Gan laa en Bøile af Jern. Med den havde en Frue
fæstet sine Folk til Væggen.
   </p>
   <p>
    Fru Brynhilda var hun kaldt, denne mægtige Frue. – Fra hendes Tid
skrev det sig kanske det underlige Bæger af Ler, det med de kronragede
Munke i Bøn. De, der i Lys af en svindende Dag blev til Kvinder paa Rad
i en Galge, mens Galgen dannedes af Bægerets Rand, hvorpaa de ulæselige
Zifre stod ridset. – Og fra hendes Tid skrev det sig kanske det irrede
Kar af Kobber, det, der var smedet af en Rømling fra Sverige – han, som
var ung og deilig med slanke Hænder og brændende Øine – og blaat Blod
under den sodede Hud.
   </p>
   <p>
    – Men det være nu, som det vilde, med Karret og Bægeret – ett sagdes
for visst: At fra Fru Brynhilda skrev sig selve Gan Gaard ved Sjøen.
   </p>
   <p>
    For det var hun, som havde bygget den med dens mange Vinduer og
hemmelige Gang, med dens Piber paa Taget og Stentrappe foran Porten. Og
det var hun, som havde anlagt dens store Have. Og pleiet og stelt om den
Aar efter Aar, alt imedens hun holdt sin egen Rettergang og ikke saa
nogen Overmand paa Jord, – alt imedens Haaret graanedes, og hun dreves
den store Overmand imøde – ham, for hvem Menneskekraft er som et
hvirvlende Løv.
   </p>
   <p>
    – Men Fru Brynhildas Døtre havde en Ulykke rammet. Og de havde
maattet rømme fra Modergaarden – ind i Skogene – bort i Fjeldene – faa
vidste hvor – før der vokste op en Slægt udi Bygden, en, med stærke
Kvinder og svage Mænd, en, hvis Arv fra Mor til Datter var Hemmeligheder
fra Gan og et stolt og stridigt Sind.
   </p>
   <p>
    *
   </p>
   <p>
    Imedens havde Trærne trivedes i Gan Gaards Have. Der var blevet røde
Æbler og gule Plommer og brede, vellugtende Linde. – Men da Gaarden kom
i Bondehænder, blev Lindene fældet, og op af de saftige Stubber skjød
tykke Skud, mens de gode Frugttrær, berøvet sit Ly, langsomt døde ud, et
efter et.
   </p>
   <p>
    Og Tid forløb, og Sol og Blæst tørred Saften i de afkuttede
Lindestammer. Da sygned ogsaa de tykke Skud. Blev staaende og sprike,
uragtigt døde, som jordfundne Trær med Rødderne op.
   </p>
   <p>
    Paa denne Tid var det, at rige Mattias Agas Opkjøber kom og
tilhandled sig Gan Gaard ved Sjøen, og dens Mølle og Skog og dens
privilegerede Sag, – rige Mattias Aga, som var nødt til at have en
Bestyrer paa sit Gan.
   </p>
   <p>
    Og denne Bestyrer blev Jon Torsen.
   </p>
    </div></front>
  <body> <div type="group">
    <head>
     
      I.
     
    </head>
    <p/>
   <div type="chapter">
    <head>
     I.
    </head>
    <p>
     Det kan vel være omtrent hundred Aar siden nu, at Jon Torsen leved
  – skral og uduelig som alle Brynhilda-Slægtens Mænd.
    </p>
    <p>
     Jon Torsen var gift med sin Mosters Datter, en lang, mager og
  viljefast Kvinde, som fødte ham mange Børn, ja, fler end ønskeligt
  var.
    </p>
    <p>
     Og Jon Torsen havde en Søster.
    </p>
    <p>
     – Naar Folk høilydt forundred sig over, hvordan i Alverden Jon
  Torsen havde bekommet den Post paa Gan, vidste altid nogen at berette
  om to Kvinder, en mørk og en lys, som havde reist den lange Vei til
  nærmeste By og talt hans Sag hos selve store Mattias Aga. «Hvad sagde
  saa Aga?» hed det ofte ondskabsfuldt. «Trodde han kanske, to
  Tiggersker var sluppet ind til ham?» – Aanei – skulde tro – de ligner
  ikke Tiggersker heller – med
     det
     Blikket og
     den
     Maaden at snakke
  paa! Ja, Madamen havde vel ladt mer tilbageholden og beskeden hun da.
  Men Jomfru Rikka – Kors i Krøgels! – hun havde sagtens kneiset som en
  Stashest, saa den svære Haarknuden hendes dukked langt ned i
  Nakken.
    </p>
    <p>
     «Jeg vilde gjerne ha det slig, Hr. Aga!» havde hun sagt tilslut med
  sin noget haarde Stemme. Men saa havde hun ogsaa smilt og blottet de
  store, hvide Tænder:
    </p>
    <p>
     «Hr. Aga kan jo ialfald forsøge.»
    </p>
    <p>
     Og hvordan det var eller ikke, saa havde sandelig Brasken, Hr. Aga,
  reist sig op, og ligesom smilende, halvt kavalermæssig svaret:
    </p>
    <p>
     «Ja ja ja – naar det er som Damerne bemelder, kan jeg jo takke min
  Gud ved at faa den Jon Torsen til Fuldmægtig.»
    </p>
    <p>
     «Men hvordan i Alverden kan saa den Jon Torsen holde sig der paa
  Gan?» lød kanske Spørgsmaalet videre. «Forkjøler han sig ikke nærsagt
  af et Fluevift forbi Næsen, – og har han rede paa nærsagt
  nogetsomhelst?» – Aa aa, – kunde saa Svaret lyde, – det gik nok.
  Kvinderne styrte til Hverdags. Og til Søndags, naar Aga var der, da
  skikked de Jon Torsen ivei med Strikketørklæder under Trøien. –
  Ulykkelig var Jon Torsen, Stakkar, han dulled foroverbøiet afsted med
  Haanden om sin skjæggepjuskede Hage. «Aak, aak,» sagde han. «Ja, ja.
  Der er mangen en Brøit i Bjerget.» Og det var nok ofte maadelige Svar,
  de Aga fik paa sine utallige: «Hvordan er det med det, Torsen? – Og
  med det? – Og med det?» – Men gik gjorde det alligevel – ja saamænd! –
  For naar de kom tilbage, Mattias Aga og hans Fuldmægtig, da dufted der
  Steg paa Bordet og Rosenrøgelse paa Ovnen, – og ikke havde Aga været
  den Mand, han saa ud til, havde han ikke da velbehagelig leet indi sin
  store Knebel:
    </p>
    <p>
     «Jo, jeg takker, nu er det blit hyggeligt paa mit Gan.» – Og mens
  Fernanda Torsen sad hos ham under Maaltidet og passed hans Tallerken
  med Nyrestykker og Fedt, hørte undertiden de, som gik i Dørene,
  hvorledes hun belagde sine Ord:
    </p>
    <p>
     «Min Mand sidder inde i sit Kammer og tænker,» sagde hun. «Han
  tænker saa meget for at faa udført alt paa det bedste. Han er en
  trofast Hund, er han, som gjerne gav sit Liv for Hr. Aga. – Saa sagde
  han forresten, Provsten i Moskog: «Jon Torsen har bare
     en
     Feil,» sagde han – «det er, at
  han er noget forknyt af sig. Og ofte er det, som om Ordenes rette
  Betydning blir siddende ham i Halsen.» Men se, – det siger jeg, Hr.
  Aga, – om det saa skal tales om Moses, saa havde han heller ikke godt
  for sin Tunge, – – og hvem tjente vel sin Herre bedre?»
    </p>
    <p>
     – Om nu Aga tænkte noget særdeles ved dette Madamens vel overveiede
  Snak, eller han kun tænkte paa hendes gode Mad – nok er det: Aga var
  ingen lei Mand. – «Det er jo bra, Torsen,» sagde han ved Leilighed til
  denne – «og bedre blir det.» – Nei, nei, – ingen Sag der Kvinderne var
  listige, og der det kom an – ikke paa Dygtighed, men paa Gunst og
  Gave.
    </p>
    <p>
     Nu! Det var dog ikke alle, som likte sig paa Gan. Som nu Fru Aga. –
  En eneste Gang havde hun været der, og da kom hun om Aftenen, men
  reiste om Morgenen, fordi det havde spøgt for hende om Natten: En hvid
  Skikkelse var kommet ned Væggen i hendes Værelse og blevet staaende
  der, indtil den ligesom begyndte at danse op og ned for Fru Agas Øine,
  – og saa var alt blevet sort for hende.
    </p>
    <p>
     Fernanda Torsen havde smilt saa tvungent den Morgen:
    </p>
    <p>
     «Fru Aga er ikke vant med slige tunge Værkensdyner,» sagde hun.
  «Næste Gang» – –. Nei nei nei, Fru Aga vilde ikke tilbage til Gan, om
  saa Dynen tusen Gange blev af silketrukken Edderdun! –– Men hvordan
  var det nu, og – hvem havde seet det? – Inde i Gangen stod Jomfru
  Rikka, da Fru Aga kjørte af Gaarden.
    </p>
    <p>
     «Den Gang rak jeg Ærind, Fernanda,» sagde hun og lo saa inderlig
  godt.
    </p>
    <p>
     – Den Jomfru Rikka, den Jomfru Rikka, hun havde nu alt paa sin egen
  Maade:
    </p>
    <p>
     «Hvad skulde hun her, den lille, forvænte Fru Aga?» havde hun siden
  sagt. – «Komme her i blaa Kjole med lange Baand og sætte hele Gan paa
  Hovedet for sin Skjødehunds Skyld – ordinere uldne Tæpper, varm Melk
  og Kamferdraaber. – Da tror jeg vel, at Hyldethe skulde være ligesaa
  godt, svarte jeg og rørte mig ikke af Flekken. Ha! Jeg, Rikka Torsen,
  vilde ikke opvarte et Menneske i Verden – langt mindre da Fru Agas
  Silkepudel! Men hun skrev sig det nok bag Øret –– synes se hende, der
  hun sad i Lænestolen, før Aga kom hjem fra Bruget, og maalte mig over
  Viften med sine store, nærsynte Øine. – «Kniplingsdukken,» siger
  Fernanda, «som ikke kan faa Børn engang!8Ja, der sad hun da, vifted
  sig og myste, og Viften den gnissed som vissent Løv, – og jeg tænkte
  og tænkte: Dig vil jeg ikke se her mere, tænkte jeg. Hahaha, tænkte
  jeg rigtig? – Hvad skulde hun her hun, har jeg ogsaa spurgt Hr. Aga,
  her paa svarte Gan – hun, som gaar i Brokade og Pell – hun, som træder
  paa Brysselertæpper og har Lugteflasker af Guld? – «Jeg overtalte
  hende jo til det,» svarte han, «fordi Veiret var smukt som hun selv.
  Men det kosted mig sagtens et stolt Diadem at faa hende beroliget
  efter den Turen.» – Haha, jeg skjønner nok, jeg, Hr. Aga – burde jeg
  ha sagt – du er under Silketøffelen, du. Bare rart, at ikke du, hvis
  Farfar var norsk Skogbonde, før Handelshuset Aga vokste tilveirs – at
  ikke du i Længden blir kjed af at slikke Flødegrød med en dansk
  Baronesse.» – Der sagde Jomfru Rikka saa sandt et Ord, at det blev
  gjentaget efter hende.
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     II.
    </head>
    <p>
     Det var, da der legtes Høg og Due paa Gan. – Kvældsolen stod i
  Aasskaret mod Vest, og Kvældvinden strøg over Gans Gaardsplads med
  Duft af Hæg og af blaa Syrin. Og Par for Par hvirvled Duerne ud, blev
  fanget, blev Høge, blev Duer paany. – Det flagred med Livbaand,
  Hængekrøller og tynde Florlinons-Kjoler, og Kavalerernes Frakkeskjøder
  stod under Løbet som de sorte Vinger paa en Bille.
    </p>
    <p>
     «Sidste Par ud – fly ud!» Mattias Aga selv stod i Skjorteærmer
  foran Rækken.
    </p>
    <p>
     «Rrr ud – ud! A haha – aa, hei – ii – æ,» hærmed Ekkoet i Gans
  gamle Huse; det klapred som af Træsko, naar Prestens rapfodede Døtre
  var i Farten, og Herbyjomfruernes Latter sendtes styg og ærtende
  tilbage.
    </p>
    <p>
     «Sidste Par ud – fly ud!» – Ud, og atter ud, hvirvled Parrene – tog
  hinanden, blæste Pusten og kom altid de samme tilbage.
    </p>
    <p>
     «Høgen er doven,» begyndte nogen at raabe.
    </p>
    <p>
     «Høgen er mæt!»
    </p>
    <p>
     «Høgen er træt!»
    </p>
    <p>
     «Sidste Par ud,» lød Agas dybe Stemme. Han stod der saa rolig og
  fortog sig ikke. Vendte blot Hovedet undertiden og holdt Øie
  nedigjennem Rækken. – Men med ett blev Blikket leende indi
  Øienkrogene.
    </p>
    <p>
     «Ud, ud – sidste mine Duer!» forandred han.
    </p>
    <p>
     Jomfru Rikka kom farende paa den ene Side – i lange, spænstige
  Skridt og med løftet Kjole – og paa den anden Side kom den lille
  Prokurator fra Haug.
    </p>
    <p>
     «Hun forleder mig til at bli ung igjen,» sagde han forundret, – og
  kom sig ogsaa ganske rapt fremad – som en Yngling paa stive Ben.
    </p>
    <p>
     «Hænderne af Lommen, Hr. Aga!» raabte Jomfru Rikka, hun sprang ret
  forbi ham, – og Aga stakte med en kort Latter Haanden ud og sprang
  efter.
    </p>
    <p>
     – At Aga kunde springe! At Rikka Torsen var smidig! – Slig hun lod
  ham komme indpaa sig, men svinged rundt og lod ham gribe i Luften! –
  Slig hun sprang imøde, og hid og did, og han aldrig fik Tag i hende! –
  – Prokuratoren blev staaende fortabt midt ude paa Pladsen og se paa
  dem. Selskabet raabte og lo, saa Rækken løstes. Og Gan Hovedbygning
  gav Spektaklet tilbage, dystert, grættent, som en Gyger, der uroes i
  Søvnen, – mens Rikka Torsen sprang om uden en Lyd af Latter, men
  Tænderne skinned, fordi hun pusted med aaben Mund.
    </p>
    <p>
     «Der tabte De, Aga,» raabte hun overgivent tilsidst, da Aga stansed
  og tørred sig med Lommetørklædet over Panden. Mattias Aga suged
  Læberne til sig:
    </p>
    <p>
     «Naa Jomfru Rikka!» – han sprang uventet ud paany. – Da stak Jomfru
  Rikka overrumplet i Løbet, ret frem, som skudt af en Bue – uden
  Afstikkere og Svinger, tvers over Gaardspladsen og videre –.
    </p>
    <p>
     «Stop lidt, I springer for langt!» skreges der efter dem. Men ret
  frem fór Jomfru Rikka, stadig ret frem – over Markerne med det lange
  Græs – over et Gjærde, som knak – opover en knudret Skraaning. Aga
  efter og halende indpaa. En Stund syntes det endog, som løb han
  jevnsides med hende uden at strække Armen ud. – Men det sidste Glimt
  af dem saa de øverst paa den solbelyste Bakke. – – Blæsten tog i
  Jomfru Rikkas røde Kjole, og et Øieblik flagred den op, vildt som et
  løsrevet Seil.
    </p>
    <p>
     «Rikke, Rikke!» skreg Prokuratoren, og hans Stemme blev tynd og
  skingrende.
    </p>
    <p>
     «Ikke, ikke,» svarte Gans hemmelighedsfulde Ekko. Og udover Sjøen
  sendte det de glade Menneskers Larm – Dump i Dump, som Slagene af en
  sprukken Klokke.
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     III.
    </head>
    <p>
     Om Rikka Torsen var smuk? Kanske Rikka Torsen kunde kaldes smuk.
  Hun havde skjær Hud over retskaarne Træk, og kraftige hvide Hænder.
  Men hun havde ogsaa fremstaaende, blasse Øine, som stak saa
  besynderlig af mod det sorte Haar. Og hun var bred over Hofterne og
  ugratiøs – undtagen naar Sindet kom i Oprør, enten nu af Sorg eller
  Glæde, da kunde hun faa over sig en udfordrende og selvbevidst Gratie,
  som stod hun foran et Speil. Vistnok ikke det lille gulrammede, som
  hang i et Hjørne af hendes Kammer og gav hende skjævt Ansigt, men
  snarere et af blaaligt skinnende Metal.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     – En Lørdagskvæld Jomfru Rikka gik gjennem Skogen til Morbroderen i
  Ud, rakte hun Haanden i Veiret og stønned undertiden. Og hun maatte
  tænke paa saa mangt, Jomfru Rikka, – for at kunne tvinge Tankerne bort
  fra det hun nødig vilde. – Længe tænkte hun paa Barndommen og det Gan,
  hun havde lavet af Pinder og Kvist oppi Fjeldet. Hvorledes hun til Sjø
  havde fyldt Vand i en Skaate, og hvorledes hun havde sanket «Dag og
  Nat» og legt med dem i Gan Gaards Huse – og de hvide og de gule og de
  glimrende blaa, hver fik de sit Navn og sin Bestilling; men de
  vakreste, hun kunde finde, de sorte fløielsbløde med den stærke Stilk,
  det var Fru Brynhilda og hendes Døtre – yppigmørke, i slæbende
  Dronningekaaber. Og den slankeste blege, det var Adelsmanden fra
  Jordhytten. Og paa denne, den lille Jomfru Rikkas «Gan Gaard i
  Bjerget» levedes et Liv fuldt saa rigt og mangfoldigt som det paa «Gan
  Gaard ved Sjøen», hvorom Moderen fortalte saa ofte – der Alverdens
  Herlighed havde havt til Huse. – «Mor,» sagde Barnet undertiden, fyldt
  af sine brogede Drømme, «tror du, jeg engang vinder noget stort, Mor?»
  – «Hold frem, som du be gynder,» hørte hun endnu Moderens dybe Stemme,
  «og min stolte Riketta naar længer end andre.»
    </p>
    <p>
     Men der Rikka Torsen nu gik henover Skogstien uden at mærke,
  hvordan Kvistene slog hende i Ansigtet, husked hun en halvglemt
  Hændelse. – Hun saa sig selv springe om med «Dag og Nat» i Haanden
  uden at finde de vakre, hun ønsked, – og hun saa et gammelt Kvindfolk
  med Bylt paa Ryggen stanse op ude paa Veien. «Hvad ser du paa, du?»
  spurgte den lille. Konen rakte Haanden frem, men det var noget leit
  ved hende, som irriterte Barnet; det gjorde en utaalmodig Bevegelse:
  «Jeg har ingenting at gi dig.» – «Din stygge Unge!» sagde da den Gamle
  og greb hende arrig i Armen. – «Vil du vide, hvad jeg saa paa? – Det
  var det fæle, hvide Ansigtet dit med alt det svarte Haaret om. – Og nu
  ser jeg mer: At du har et Aarekors over Næseroden. Det betyr, at du er
  mærket fra Fødselen, du! – Hæ! Heller er jeg mig selv end dig, Styggen
  – tvi!» – – Undertiden havde Rikka Torsen som Barn gjenkaldt sig
  Fantekjærringens Ord, naar noget gik hende imod, og nu – en hel
  Aarrække efter – var de atter kommet til at lyde for hende – – just
  fordi hun med en halv Frygt for Fremtiden gik og roded sig tilbage i
  Fortiden. Som om ikke Fortiden ogsaa havde sine Skygger? – – I
  Femtenaarsalderen havde Rikka Torsen mistet sin Far, og Kaptein
  Torsens Enke maatte flytte fra Chefsgaarden og leve af en tarvelig
  Pension nede i Bygden. – Saa havde Moderen fundet paa, at de skulde
  reise fra Moskog til Ud. – Der var bedre Mennesker og friskere Luft,
  sagde hun, – og der laa den gode Smaagaard oppi Aasen, hvorfra hun i
  Ungdommen havde seet den lille Løitnant Torsen komme ridende. – – Og
  der i Ud var de da blevet boende, Kaptein Torsens Enke og hendes tre
  Børn, og havde slaaet sig kummerlig igjennem. Menneskene der var netop
  ikke bedre, og Luften der netop ikke friskere. Et Stykke borte saa de
  et mismodigt Skimt af Sjøen og tvers bagenfor Lerbakken det sorte Tag
  af Gan. – Det var en maadelig Lykke, da Gyrilda blev gift med en
  Garver i Staden; men Moderen fik Tilhold der, da hun gjennem Aarene
  havde pantsat sin Pension. Og en fattigslig Lykke blev det, da
  Broderen giftedes med Kusinen fra Moskog, – og de, efter at have
  opbrugt hendes beskedne Arv, ikke havde mer tilbage end Aarerne bagpaa
  sine Hænder. Jomfru Rikka var dog den, der fandt Udvei, da Nøden
  grinte for Døren, – og hun var det, som havde ment, at skulde noget
  give Lykke paa Jord, saa maatte det være Gan ved Sjøen.
    </p>
    <p>
     Jomfru Rikka gik og slog utaalmodig i Træstammerne, til hun fik se
  Taarnet af Kirken i Ud. Og som hun saa, at Taarngluggerne lukkedes,
  skyndte hun sig frem og kom ind ad Kirkegaardsporten, just som den
  gamle Klokkeringer holdt paa at laase Kirkedøren.
    </p>
    <p>
     «Naa naa, er det dig, Jomfru Rikka,» mum led han monotont, da hun
  lagde Haanden paa hans Arm. «Nei nei, du glemte ikke gamle Morbror
  denne Lørdagskvælden heller. Herren signe den glade Giver – hvad for
  Godter har du idag da Rikkamor?»
    </p>
    <p>
     Den Gamle satte sig paa en Grav og begyndte med sine store,
  rystende Hænder at løse Knyttet op.
    </p>
    <p>
     «Jeg har ringet med Mellemklokken ikvæld, Jomfru Rikka,» sagde han.
  «Jeg liker den bedst, for den uror dem mindst. – Ser du, Jomfru
  Rikka,» fortalte han hende som saa mangen Gang før – «det var jo
  Storklokken, som tog Hørselen fra mig; saa det ved jeg nok, at den er
  som selve Guds Ord til at sige: Annammer du mig ikke, skal du dø. Men
  for de Døde hernede kan alligevel ingenting forandres – ligeoverfor
  dem nytter ikke Magtsprog! Derfor ringer jeg heller med den anden, den
  siger saa jevnt og ligetil: Imorgen er det Helg. Imorgen er det Helg.
  – Det er baade for levende og døde. Laa jeg selv dernede, vilde jeg
  synes om at høre det, jeg vilde tænke mig Kirken her oppe med
  Solnedgangen bagom. – Men skal der tales om Freden, Jomfru Rikka, – da
  er det for den Sags Skyld nok, naar jeg ringer med min mindste Klokke
  – du ved den gamle af Messing, Jomfru Rikka, – som har saa fin en
  Klang, kan jeg huske. Jo jo, se
     den
     er nok til at bringe vildfarende tilbage og gi Tanken Ro, – ja, om det
  saa er Misdæderne derudenfor Muren. – – – Engang jeg gik her ved
  Kvældstid, hørte jeg dem aande og ynke sig under Jorden. – Giv os af
  din Fred, du gamle Klokkeringer, var det, som de bad. – Min Fred er
  fra Gud, sagde jeg. Men hvad jeg kan give jer, skal I faa. – – Og saa
  klemted jeg saa smaat paa min mindste Klokke. Og straks blev her stilt
  i Haven. –– Gaar du alt, Jomfru Rikka? Farvel, Farvel – og tak for du
  var her og ikke glemte en gammel Slægtning, fordi han i 30 Aar ikke
  har duet til andet end at være Klokkeringer i Ud.»
    </p>
    <p>
     Den gamle Mand blev siddende igjen paa Graven, holdende sin Kasket
  som Tallerken mellem Knærne. Blæsten rusked i de graa Totter paa hans
  Hoved og svinged med Græsstraaene paa Gravene. Blæsten sang saa
  enstonig i Orgelet inde i Kirken. Og langt bagom det hvide Taarn gik
  Solen ned.
    </p>
    <p>
     «Gid jeg var dig, Morbror,» sagde Rikka Torsen ved sig selv – «der
  du sidder med dine Hornbriller paa, gammel, ensom og døv, i din egen
  Verden og i din stærke Tro paa Gud og dine Klokker.»
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     – Denne Lørdagsaften var det, at Rikka Torsen paa Hjemveien fra
  Klokkedrageren i Ud, slig hun gik i sine mangehaande Tanker, traadte
  af fra Stien, – og da hun saa sig om, vidste hun ikke bedre end at
  blive gaaende paa maafaa bortover.
    </p>
    <p>
     Og Sulten kom. Og Mørket. – Og snart blev det uroligt mellem
  Trærne.
    </p>
    <p>
     Rikka Torsen var dog hverken bedrøvet eller ræd ved ikke at finde
  frem; fordi det i denne Nat lidt efter lidt – saaledes som det imellem
  kan hænde Menneskene – med en hel visionær Klarhed var gaaet op for
  hende, at hvad hun saa gjorde, blev dog Livet værdiløst for hende
  selv.
    </p>
    <p>
     Og Jomfru Rikka gik og gik. – Hvst! – der hvæste en Ugle. Og der
  flaksed det af Vinger. – Der var underlige Fugle i Skogen, – syntes
  hun stundom – var det ikke, som skimted hun Trærne tvers gjennem dem?
  Og der var rare, smaa Væsener og saa fæle Forverdenens Dyr, at det gav
  et Sætt i hende; men altid forvandled de sig til Tørtrær og
  Stubber.
    </p>
    <p>
     Og hun begyndte at gaa i en Halvdøs. – Og tilslut blev hun saa
  træt, at Knærne skalv, og hun tydde ind i en Tykning. Da kom hun ind i
  noget med Vægge og Tag – ikke vidste hun, enten det var Dyrehi eller
  Menneskebo; men som Øienlaagene faldt i, dæmred noget for hende om den
  svenske Rømling.
    </p>
    <p>
     Da syntes hun, hun lagde sig paa grøn Mose imellem Trærne. «Om Udyr
  dræber Rikka Torsen,» sagde hun, «da gjør det lidet. Rikka Torsen er
  falden.»
    </p>
    <p>
     «Elsked du ham, Rikka?» hvisked nogen fra Skogen.
    </p>
    <p>
     «Nei. Nei.» Og der fór Feberfrost gjennem hende.
    </p>
    <p>
     «Ve over Kvinden, som falder uden Elskov,» hvisked det saa. «Synd
  følger Synd. Hvad tror du, Rikka Torsen, at «Kvinden uden Kjærlighed»
  har, naar Rusen er borte?»
    </p>
    <p>
     «Skammen.»
    </p>
    <p>
     «Ja. Og der findes ikke den stakkars Sten, hvortil hun kan støtte
  sit Hoved. Pine følger Pine, Rikka Torsen, Livet tilende.» – Og Rikka
  Torsen følte sine Lemmer svide som en Værkbruddens. «Er du Menneske,»
  hvisked det igjen, lavt som Vinden i Trækronerne – «tag da
  Mennesketrøsten – er den end skral: Der er fler, som lider, end du. Og
  en, som har lidt, der du nu ligger.»
    </p>
    <p>
     Langt borte hørte Rikka Torsen en Klokkeklang lyde. Og Vinden gik i
  Trærne. Og ingen Dyr hylte.
    </p>
    <p>
     Idetsamme kom en ung Mand over Lyngen. Hverken saa han til høire
  eller venstre; men aldrig havde Jomfru Rikka seet saa herlig en Gang
  eller saa stolt en Holdning. – Hun fandt intet forunderligt ved, at
  han gik der, men fornam en Tomhed, fordi han var gaaet forbi. Og hun
  laa videre – uden Drømme og uden Tanker – og Trærne suste – og Klokken
  ringte – – da bøied nogen sig over hende. Hun saa op i et blegt Ansigt
  med vaagdunkle Øine. Hun saa ogsaa, han havde mørke, iturevne Klæder,
  og Brystet var nøgent. Og der paa det nøgne Bryst var ridset en
  flyvende Fugl.
    </p>
    <p>
     «Hvem – hvem er du?» spurgte Rikka Torsen.
    </p>
    <p>
     «Vilde Vaa.»
    </p>
    <p>
     Hun grebes af en stor Glæde og rakte Armene ud:
    </p>
    <p>
     «Vilde Vaa. Vilde Vaa. Endelig kom du.»
    </p>
    <p>
     Men den unge Mands Ansigt blev fjernere – blegere – Fuglen og de
  fillede Klæder – der kom Taage imellem.
    </p>
    <p>
     «Naar Klokkerne ringer for dig næste Gang, Rikka Torsen,» syntes
  hun, han hvisked. – Hun reiste sig møisommelig og gik ud efter ham. –
  – – Og Klokkerne kimed – stærkere og nærmere – – nogen snakked med høi
  Stemme og tog hende i Armen, og – Rikka Torsen vaagned.
    </p>
    <p>
     Hun fandt sig selv liggende inde i Skogtykningen, hvor Solskinnet
  faldt i Flaker mellem Trærne, – og foran hende stod den gamle
  Klokkedrager med sin Klokke. Han nikked tilfreds:
    </p>
    <p>
     «Der kom Spurlag efter dig idagmorges, Jomfru Rikka,» sagde han.
  «Aa, jeg vidste nok, jeg vilde finde dig – – – min mindste Klokke,
  Jomfru Rikka. Min mindste Klokke.»
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     IV.
    </head>
    <p>
     Den brede Kaross med de massive Hjul holdt for Gan Gaards
  Stentrappe helt uventet en Kvældstund.
    </p>
    <p>
     Jomfru Rikka hørte en Prusting af Hestene og lav Snak, idet hendes
  Svigerinde lukked Porten op. Saa hørte hun nogen hænge Tøi af sig ude
  i Gangen, og Døren til Stasstuen lukkes op og igjen. Og der blev
  stille en Stund. Bare Lyden af en kort, brysk Latter naadde en eneste
  Gang ind til hende, delte ligesom Stilheden i to. – Jomfru Rikka likte
  ikke det hele, slig hun laa der og lytted, og gad nødig gjøre noget
  for at faa vide, hvad der var paafærde. Kanske tænkte hun ogsaa sit –
  og fik en Tanke bekræftet, da Svigerinden kom ind:
    </p>
    <p>
     «Riketta,» lød det, halvt stakaandet, «Riketta, du maa staa op. Aga
  er kommet og vil gjerne snakke med dig.»
    </p>
    <p>
     Jomfru Rikka saa Skimret af sin Svigerindes Ansigt og syntes der
  stod Ubehag af det. – «Snakke med mig?» sagde hun tvært. «Imorgen ja
  kan Aga faa snakke med mig.»
    </p>
    <p>
     «Nei, nei,» sagde Fernanda Torsen. – «Aga skal reise for at se paa
  et Skogstykke i Mo alt imorgen tidlig. – Skynd dig nu, Riketta,» lagde
  hun raadsnar til – «det er vist om Selims, som endelig vil ha dig i
  Huset.»
    </p>
    <p>
     «Sagde han det?» spurgte Jomfru Rikka.
    </p>
    <p>
     «Nei, ikke netop. Og jeg fandt det ikke passende at spørge. – – Men
  du ved jo, Riketta,» kom det overtalende, «Aga ser paa vores alles
  bedste – saa naar han vil tale med dig – –»
    </p>
    <p>
     Jomfru Rikka snudde sig om paa den anden Side:
    </p>
    <p>
     «Nei, saa sandelig om jeg staar op, Fernanda.»
    </p>
    <p>
     «Er du gal?» hvisked nu Fernanda Torsen forskrækket. «Hvordan tør
  du fornærme Aga? Gud hjælpe saa dig og os alle.»
    </p>
    <p>
     «Sig, at jeg er syg – sig, at du ikke faar vækket mig – sig, hvad
  Djævelen du vil. – – – Nei, jeg staar ikke op.» Jomfru Rikka reiste
  sig halvt og lo mellem sammenbidte Tænder. – – –
    </p>
    <p>
     Saa vidste Fernanda Torsen, der intet Udkomme var, og hun gik
  langsomt tilbage ud af Døren:
    </p>
    <p>
     «Gud hjælpe dig og os alle.»
    </p>
    <p>
     Men Jomfru Rikka sprang op, idet Døren lukkedes efter hende, og
  skjøv Slaaen for.
    </p>
    <p>
     Saa blev hun videre liggende der lysvaagen og lytte. Men hun
  behøved snart ikke at spidse Øren efter lave Lyd. – Der gik det haardt
  i Stuedøren. «Naar jeg, Mattias Aga, vil snakke med Jomfru Rikka,»
  hørte hun en ry Stemme, «saa vil jeg, – om jeg saa selv skal vække
  hende» – – og der greb det i Klinken til Jomfru Rikkas Dør.
    </p>
    <p>
     «Naa saa» – der fulgte en ildevarslende Latter, og – «Godnat
  Madam!» – Saa tunge Skridt opad Trappen. – – – Og med ett var der
  stille i Huset. – – – Dødsens stille som foran Storm og Ulykke.
    </p>
    <p>
     Et Øieblik syntes det Jomfru Rikka, som om Skyggerne vokste.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Ved Solopgang holdt atter den brede Kaross foran Gan Gaards
  Stentrappe.
    </p>
    <p>
     «Kjør med, Torsen,» befalte Mattias Aga. Han bredte et flammet Plæd
  over sine Knær og læned sig tilbage, som var hele Verden hans, mens
  Jon Torsen tynd og forhutret krøb op paa Bagsædet. Mattias Aga saa
  spottende paa sin Fuldmægtig denne Gang:
    </p>
    <p>
     «Aak, aak, Torsen,» sagde han med en Skuldertrækning – «der er
  mangen en Brøit i Bjerget.»
    </p>
    <p>
     Jon Torsen smilte med sit barnslige Smil: «Det gaar nok, Hr.
  Aga.»
    </p>
    <p>
     – – Men det gik slet ikke. For ud paa Eftermiddagen kom Jon Torsen
  tilbage:
    </p>
    <p>
     «Jeg er daarlig, Fernanda,» sagde han. «Aga kjørte videre til Byen
  og lod mig gaa de tre Mil i Solstegen fra Mo. – – Aak, aak.» – Og Jon
  Torsen blev liggende tilsengs i en stor Sygdom fra denne Dag.
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     V.
    </head>
    <p>
     Lige nedenfor Gans fordums Have ligger en sort Bjergknaus. Den
  strækker sig tørstig ud i Vandet, og i Maaneskin ligner den et
  drikkende Dyr. Der findes ligesom et Par Trin der i Fjeldet –
  vanskeligt at sige om fra Gud eller Mennesker, – til Baadstø benyttes
  Knausen den Dag idag.
    </p>
    <p>
     – Engang Rikka Torsen stod i sit Vindu, saa hun en Baad lægge til
  dernede. Hun forstod, det var af dem derover fra Herby, – de, som
  duved udpaa Sjøen saa om Kvælderne og blæste Fløite og sang. Hun saa
  Kavalererne byde Hænderne frem, og Damerne trække sine Kjoler sammen i
  en Knude oppe under Barmen, – og saa hopped de leende iland paa Gan
  Gaards Grund.
    </p>
    <p>
     «De Mennesker hører Livet til,» tænkte Jomfru Rikka. «Hos dem
  rinder Blodet lyst og let, og de plages ikke af Mareridt under
  Søvnen.» Og i en bittersød Kval, hvorved hun selv syntes sig at vokse,
  der hun stod i Gans Vindu, følte hun sit eget Blod, tykt og tungt –
  uden lys Latter og uden lys Elskov. – «Nei, jeg vilde ikke bytte med
  dem,» mumled hun. – «Høit hænger de søde Druer, Jomfru Rikka, og –
  sure er de,» sagde en Stemme dybt indi hende. Men Rikka Torsen smilte
  hovmodig:
    </p>
    <p>
     «Ja, udadtil lever de vel et straalende Liv, disse Mennesker. Men
  indadtil – er de som Høkerboder! – Der stykkes det ud, og
     der
     deles det ud saa smaat, saa
  smaat af alle Sindets Rørelser – af Vemod, af Sorg og af Længsel efter
  brændende Glæder. – – Har de da Sjæl, disse? – Kanske det ved Døden
  vil gaa dem som Luftens Børn i Eventyret, at de forvandles til Bobler,
  som brister. Mens vi andre – – ja, om os strider baade Himmel og
  Helved!»
    </p>
    <p>
     Rikka Torsen saa de unge Mennesker bryde en blomstrende Kvist af
  Nypetornen dernede, og idet en af dem holdt den høit fremfor sig i
  opstrakte Hænder, skred han syngende frem, og Selskabet fulgte
  syngende efter – to og to – op gjennem Gans træløse Have. – Jomfru
  Rikka traadte uvillig tilbage ind i Værelset. Hun havde nu faaet en
  egen Mening om den Slags Byfolk, siden Fru Aga var der, – og en Uvilje
  for at træffe Mennesker, hvis Blik muligens kunde sige: Hvad er vel
  du? – Og ærgerlig vrænged Jomfru Rikka Omkvædet efter:
    </p>
    <p>
     «Ingen maa gjøre vor Glæde Mén. Se – vi følger en Rosengren!»
    </p>
    <p>
     – Saa forstod Jomfru Rikka, at de havde stoppet op ikke langt fra
  hendes eget Vindu, og hun hørte Forsangerens freidige Røst:
    </p>
    <p>
     «Mine Damer og Herrer – se, dette er vor Mattias Agas Residens her
  ved Sjøen!» – Og mange talte med og lo.
    </p>
    <p>
     «Her er Løndøre i Tapeterne og et Skelet under Jorden,» fortsatte
  Stemmen.
    </p>
    <p>
     «Her er et Drikkebæger fra Noa, og her gaar Spøgelser i Lyse!» – Og
  stadig blev der talt og leet, – og hun hørte, de vilde indenfor.
    </p>
    <p>
     «Det skal bli lidet af,» mente Jomfru Rikka, – og hun skyndte sig
  afsted for at stænge Porten for dem.
    </p>
    <p>
     Men Jomfru Rikka kom ikke tidsnok til at blive useet. Og just som
  det muntre Selskab satte sine Fødder paa Stentrappen, stod hun midt
  foran dem. Et Par af de unge Damer vak til idetsamme og tog sig for
  Brystet – de vidste siden selv ikke hvorfor. Men Forsangeren – Jomfru
  Rikka drog stadig Kjendsel paa Stemmen –tog atter Ordet:
    </p>
    <p>
     «Disse Damer og Herrer ønsker gjerne at bese Mattias Agas Hus,»
  sagde han lystig.
    </p>
    <p>
     «Dertil er ikke Anledning,» svarte Rikka Torsen. «For der er Sygdom
  her.» Og hendes Stemme slog haard og frastødende ned iblandt dem.
    </p>
    <p>
     «Saa faar vi da ikke se,» sagde nogle. «Og her som skal være saa
  besynderligt.» – Og andre surmuled som Børn. – Men en ung Mand med en
  forunderlig deilig Mund traadte frem, idet han tog Hatten i
  Haanden.
    </p>
    <p>
     «Naar her er Sygdom, Jomfru – saa tilgiv, at vi kom.»
    </p>
    <p>
     Jomfru Rikka saa forundret paa den unge Mand.
    </p>
    <p>
     «Kanske I alligevel kan gaa ind,» kom det mildere, «hvis I gaar
  forsigtig og ikke uror den Syge.»
    </p>
    <p>
     – Og saaledes gik det da til, at Jomfru Rikka trods alt gik foran
  ind gjennem de mørke Rum. Og de unge Mennesker fulgte saa stille
  efter, at hun bagenfor sig kun hørte den knitrende Lyd af deres Klæder
  eller saavidt fornam deres Aande, naar nogen nysgjerrig titted hende
  over Skulderen. Heller ikke hørte hun Udraab som fra Fru Aga, om hvor
  skrækkeligt der var. Og derfor viste hun dem endog det gamle Lerbæger
  og Bøilen og fortalte dem Historien om Kobberkarret, som var hamret af
  den unge Adelsmand oppi Skogshytten. Hvordan han en Dag gik ned til
  Bygden med det smukke, røde Kobberkar og falbød det til en Bonde, – og
  hvordan han saa – vel i Følelse af sin Fornedrelse – kasted det mod
  Bondens Hoved. Hvordan han alligevel fik gaa urørt bort, fri som en
  Fugl og rank som en Flamme, baade forbi stærke Næver og en knælende
  Pige – og ingen saa ham siden. Men hvordan Kobberkarret blev tillagt
  en Egenskab senerehen – at give Lyd, naar Drabsmænd kom i dets Nærhed
  – og derfor havde staaet som Angiver en Tid udenfor Kirkeporten i Ud.
  – – – De unge Damer trak Øienbrynene i Veiret og smilte som Børn, der
  fortælles Eventyr. – Men da de spurgte efter Løngangen og den
  hemmelige Dør, smilte Jomfru Rikka og fortalte atter – fortalte jevnt
  og uden store Ord, om hvorledes hendes Slægts Kvinder var de eneste,
  der kjendte til dette, og hvorledes de havde fortiet Hemmeligheden
  saaledes, at endnu vidste ingen anden noget derom. – Efter dette
  syntes hun at mærke, at de saa paa hende som paa en synderlig Ting, –
  og hun blev i godt Lune deraf og saa elskværdig, at hun indtog dem for
  sig.
    </p>
    <p>
     «Bliv med os over, Jomfru Rikka,» sagde de, «og vær hos os en
  Stund.»
    </p>
    <p>
     Det vilde hun dog ikke – fordi hun husked, hun ingen Kjole havde,
  som var pen nok. – Men hun gik med dem ned paa Bjergknausen og vifted
  til dem, indtil deres Lommetørklæder fortoned sig for hende som hvide,
  bundne Sommerfugle flagrende over Vandet. – Og meget ønsked Jomfru
  Rikka, at den unge Mand med den skjønne Mund skulde vifte længer end
  de andre.
    </p>
    <p>
     Det
     gjorde han dog ikke. Og
  Jomfru Rikka gik nedslaaet tilbage til Gaarden. – Derudenfor
  Stentrappen laa deres besungne Rosengren nedtraakket og vissen. Jomfru
  Rikka tog den op og saa paa den. Saa rysted hun paa Hovedet:
    </p>
    <p>
     «Hvorfor hylded de den først og glemte den siden? Nei, de
  Mennesker, dem forstod hun alligevel ikke.»
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     VI.
    </head>
    <p>
     Længe havde det staaet for Rikka Torsen som en Underlighed, dette,
  at rige og elegante Mennesker ikke behøved hverken at være overlegne
  som Fru Aga eller bryske som Hr. Aga. Men at de istedet lod høflige og
  uskadelige og fremfor alt: en god Del elskværdigere end Jomfru Rikka
  selv. Og hun havde en Tid med Venlighed tænkt paa disse Mennesker, som
  var kommet hende saa kameratslig imøde og ingen Vægt havde lagt paa
  hendes første afvisende Optræden.
    </p>
    <p>
     Men hvordan det nu er, saa skal der jo lidet til, der Bitterheden
  ligger paa Lur, – og som Dagene var forløbne, og hun lidt efter lidt
  havde glemt de lyse Ansigter, husked hun den unge Mand, som ikke havde
  viftet dengang. Uagtet hun, Rikka Torsen, havde ønsket det som
  ligeoverfor ingen anden Mand i sit Liv! – Og saa seg da atter
  Bitterheden frem, naar hun tænkte paa dem, naar hun saa Lyset af de
  røde Lygter derover – eller hørte Sangen ude paa Vandet. – Aanei –
  Jomfru Rikka brød sig ikke om at se nogen af dem igjen – mindst af
  alle den unge Mand med den skjønne Mund. Hvad skulde det være til?
     Han
     vilde ikke elske hende, og –
     hun
     vilde ikke elske ham. Nei. Nei.
  – –
    </p>
    <p>
     Og dog: Naar hun sad dernede ved Sjøen, Jomfru Rikka, helst ved
  Skumringstid, naar Vandet laa sort af Skygge, – da var det netop denne
  ranke, unge Mand, som paa en Maade spilled med i hendes Drømme. – Saa
  underligt det lyder – hun saa hans slanke Skikkelse i andre Forhold og
  i en anden Tid – smelted det blege Ansigt og den skjønne Mund i ett
  med Drømmesynet i Skogshytten. – Og saaledes kom det for hende en
  Kvældstund dernede:
    </p>
    <p>
     «De Mennesker derover,» tænkte Rikka Torsen – «javist er de smukke!
  – Javist er de nydelige! – De er som de nette Smykker i
  Perlemorsskaalen – de havde heller ikke noget Mærke ved sig af Livsens
  svimlende Dybder. – – Men se – om de nu blev kastet ud fra sin
  tilmaalte Vei, disse Mennesker,» tænkte hun videre – «om de maatte
  drikke af Ydmygelsens og Lidelsens Bæger, da vilde skjænkes dem
  Lidelsens Sjæl. Og hun trodde nok, der var de af dem, som vilde blive
  herlige som den unge Adelsmand i Skogshytten. –
     Ham
     havde sikkert en ublid
  Skjæbnehaand stødt ud i Mørket, og
     han
     havde maattet drikke af
  Fornedrelsens Kalk – og derfor var det, at hans Blik blev saa dunkelt
  og dybt, at det bored sig som en Brand i Hjerterne og bøied i Knæ selv
  den myrdedes Datter. – Og se – saa mægtig blev han i Kraft af sin
  Lidelse, at de, som skulde forbande ham, bad for ham til sin Gud, – og
  de, som skulde dræbe ham, stod som lammet og – turde ikke!» – Og som
  hun sad der, Rikka Torsen, kom hun til at elske sit Drømmebillede, i
  den Skikkelse det nu og – hun syntes – altid havde staaet for hende. –
  Det var saa mangt – tænkte hun – hvem vidste, om der ikke var
  Mennesker, som hørte sammen, selv om Aarhundreder skilte? – Om der
  ikke for ethvert Menneske, som ingen Kjærlighed fandt, gaves en
  «enkelt» enten tilbage eller fremover i Tiden? – Og om saa var, da
  vidste hun sikkert, hvem hun skulde tilhørt. – – Ja, havde hun levet
  hin Gang, Rikka Torsen, da havde han sagtens stanset op den unge
  Adelsmand:
    </p>
    <p>
     «Hvem er den Pige,» vilde han kanske spurgt – «hun med de lyse Øine
  og det sorte Haar?»
    </p>
    <p>
     «Det er Fru Brynhildas ulykkelige Datter,» kunde Svaret lydt.
    </p>
    <p>
     «Hvem er den unge Mand,» vilde Rikka Torsen spurgt – «han med
  Gangen, Munden og det blege Ansigt?»
    </p>
    <p>
     «Vilde Vaa.»
    </p>
    <p>
     – Aa, hun saa nok, hvad han var – bedre end andre – saa hans
  straalende Byrd skinne som Guld gjennem Fattigdommen! – – – Og der var
  Larm og Latter paa Gan, og Fru Brynhilda sad øverst i sin Have. Og
  nedover Bakken der roded og planted bøiede Skikkelser i Vaarens vaade
  Jord. Og Kvældvinden strøg langsmed Sjøen. Og Fru Brynhildas Datter
  sneg sig smidig henad Jorderne. – Men langt inde i Skogen sad Vilde
  Vaa foran et af de blanke Kobberkar og ridsed sig i Brystet med en
  Kniv, tegned de Tanker, som bodde derindenfor – Gribben, som sled
  baade Dag og Nat. – Og Blodet randt nedad Brystet. – – Men saa trak
  det sig til et Smil om den deilige Mund:
    </p>
    <p>
     «Er det dig, Brynhildas Datter?»
    </p>
    <p>
     «Det er mig – Vilde Vaa.»
    </p>
    <p>
     – Saa skulde hun siddet hos ham Uveirskvælderne, naar Stormen
  bruste med Orgeltoner gjennem Skogen, – og de skulde lukket Hyttens
  Dør. Og Regnveirskvælderne, naar det drypped og rasled graatvaadt af
  Skogen, og Hubroen brummed borti Bjerget, da vilde han fortalt om det
  Liv, han havde levet, – fortalt det derinde i den sodede Hytte, med
  Farver hentet fra Himmel og Hav. Og saa tilsidst vilde den kommet, fra
  det inderste af ham selv, Fortællingen om, hvordan der under den
  herligste Skal kunde krybe fæle Orme; – hvordan han, Vilde Vaa, havde
  seet det og villet rydde Stygheden bort; og hvordan han til Tak blev
  drevet af Lande som – Forræder mod Konge og Folk.
    </p>
    <p>
     Og hun, Brynhildas Datter, vilde seet sig blind paa de gnistrende
  Øine. –
    </p>
    <p>
     Men Maaneskinskvælderne vilde de gaaet om nede ved Sjøen og inde i
  Skogen – der Skogen var dunklest, og de høie Furuer stod som mægtige
  Tempelsøiler. –
    </p>
    <p>
     Og deres Elskov vilde været rig og mangfoldig som ingen anden
  Elskov paa Jord. Nok ogsaa, fordi han kunde blive saa ond Vilde Vaa
  med sit heftige Sind, – og de kunde
     begge
     blive saa onde, at den ene
  næsten ønsked at se den andens Lig. Men saa kom Afbigtens Stund – og
  Forsoningens – og saa ønsked nok den ene at bære den andens Sorg. Og
  mest hang hendes Øine ved hans Mund, og hendes Mund ved den store Fugl
  paa hans Bryst.
    </p>
    <p>
     «Du vilde Vilde Vaa,» kunde saa Rikka Torsen sige og strække Armene
  ud mod det glinsende Vand – «du, nedifra de dybe Sjøer – du ind ifra
  de sorte Skoge. Du stolte Vilde Vaa for Alverdens Skjønhed – dig
  elsker jeg, Vilde Vaa – dig og ingen, ingen anden.»
    </p>
    <p>
     Saa uvirkelige var de, Rikka Torsens Drømme. Og dog saa intensive
  og stærke. – Og tilslut hented hun ind paa sit Værelse den unge
  Adelsmands Kobberkar og planted det fuldt af de stærkeste Bregner.
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     VII.
    </head>
    <p>
     Der kan siges et Ord, at den der gaar i Drømme, den vaagner til
  Frost. Og den der vaagner til Frost, den faar det længe ondt.
    </p>
    <p>
     «Du gaar og stirrer saa ud i Veir og Vind,» sagde Fernanda Torsen
  til sin Svigerinde en Dag. «Du tænker vel paa, at din Bror er syg – at
  han kanske aldrig mer kommer sig op? Og da tænker du vel paa, hvad vi
  saa skal gjøre med ham?» – Og i Smug strakte hun Hænderne bag sig og
  kjærtegned de smaa Børn, som hang i hendes Skjørt. – Jomfru Rikka saa
  hende stivt ind i Øinene:
    </p>
    <p>
     «Og du tænker vel paa, at Aga er en Skurk?» spurgte hun tilbage.
  «Og da tænker du vel paa, at du nødig vil styrte din Svigerinde i
  Elendighed; – fordi du ogsaa selv er den nærmeste til at sørge for din
  syge Mand og dine Børn?»
    </p>
    <p>
     «Elendighed?» svarte Fernanda Torsen, idet hun greb haardt om
  Jomfru Rikkas Haandled. «Hvem snakker om Elendighed for dig? Det er jo
  over os andre Elendigheden kommer – Sult, Sygdom og Skam.»
    </p>
    <p>
     «Sagde du Skam, Fernanda?»
    </p>
    <p>
     «Hvad andet skulde jeg kalde det, du, naar jeg jaged Børnene paa
  Bygden at tigge Mad? Naar vi knapt havde Tag over Hovedet? – Og du,
  stolt Jomfru,» tilføied hun langsomt – «vilde du slaa Følge som
  Bagstekone til Hverdags – som Kokkekone til Høitids – eller vilde du
  gaa tilbage hid, gjøre Stemmen bedrøvelig og bede: «Godt Veir, Hr. Aga
  – godt Veir. Nu har det regnet og sneet, saa min Bror ligger for
  Døden. Godt Veir, Hr. Aga, og De skal aldrig angre det.» – Men Hr.
  Aga, som da grangivelig tror vide, hvad der bor i den Jomfru Rikka af
  Machinationer og Trods, han trækker beklagende paa Skulderen bare:
  «Se, nu har jeg for det første lovet den Post paa Gan til en anden,»
  siger han. «Og desuden – De forstaar dog, Jomfru, en dødssyg Mand har
  jeg liden Brug for.» – Men for gammelt Kjendskabs Skyld, fordi du har
  leflet med ham i Krogene, fordi du har ladt dine vandblaa Øine spille
  nedover ham, og fordi du har udstillet dit Legeme i stolte og
  udfordrende Stillinger – se slig! – derfor vil han kanske tage to, tre
  – hvo ved? – fire, fem Dalere op af sin Skuffe til Afhjælp for den
  øieblikkelige Nød. Men saa vil ogsaa Hr. Aga, der han sidder saa godt
  og lunt i sin polstrede Stol, ligegyldig vinke med Haanden mod Døren:
  «Adjø, Jomfru, Adjø!» – Og saa ved jeg en, som dog altid godt har
  kunnet like Hr. Agas Hyldest, – fordi han er rig og har Magtens
  Straalekrans om Hovedet – hahaha – javel! Saa ved jeg en, som vil sige
  til sig selv: «Jovist var jeg en Tosse, der jeg gik med Skrupler.» Og
  graate vil du Ydmygelsens og Angerens Taarer, Rikka, ud af disse dine
  taareløse Øine.» – –
    </p>
    <p>
     Saaledes kunde Fernanda Torsen tale sin Sag for Jomfru Rikka – med
  mange Haandbevægelser og Efterligninger baade af den ene og den anden,
  indtil hun syntes at have sagt nok for denne Gang, – og hun lukked
  Munden braat igjen og hentet sin Rok frem fra Krogen.
    </p>
    <p>
     Saa sad de da videre de to Kvinder i det halvmørke Rum, der
  Stilheden forstørredes ved Rokkehjulets Snurr. Og ofte forekom det
  Jomfru Rikka, der hun selv sad med Hænderne i Skjød, at den anden
  traadte endnu en Rok, og Traaden hun der spandt, spandt hun af Guld,
  Blod, Ondskab og fine Trevler af Kjød. Og Rokken var Jomfru Rikka.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Saa hændte det ogsaa en Dag, at der til Jon Torsen kom et Brev med
  Agas Haandskrift. Madam Torsen aabned det, og da Jomfru Rikka saa,
  hvorledes det faldt paa Gulvet under Læsningen, ante hun nok nogen
  Modgang.
    </p>
    <p>
     – Jomfru Rikka gik ned til Sjøen og blev siddende der i en Halvdøs
  Dagen udover. – Men ikke før kom hun ind saa henimod Kvæld, før
  Svigerinden mødte hende ude i Gangen og bad hende følge med ind i
  Broderens Værelse.
    </p>
    <p>
     Der slog hende imøde en kvalm og sødlig Lugt af Jod. Og der var en
  tæt og uluftet Varme derinde.
    </p>
    <p>
     «Han sover jo, Fernanda,» sagde Jomfru Rikka og vilde allerede
  vende i Døren.
    </p>
    <p>
     «Jeg vil bare vise dig noget,» hvisked den anden. «Og saapas tør
  jeg vel uleilige dig, Rikka,» kom det med stor Bitterhed, «som at faa
  dig hen til din Brors Sygeseng. – – Se her – hvad du ikke før har
  seet.» Hun bretted Skjorten væk og fremviste et stort, aabent Saar paa
  Jon Torsens Bryst. Saaret var rødt og materiesprængt, og for hvert
  Aandedrag rørte sig noget bag en Hinde. – Noget saa ondt syntes Jomfru
  Rikka aldrig at have seet. Og det løb hende i kolde Rislinger nedad
  Ryggen, indtil hun fik Blikket bort fra Saaret – opimod Broderens
  Ansigt, som laa saa afbleget og lidelsesfuldt der paa Puden. – Saa saa
  hun op paa Svigerinden med sine store Øine hvidnende af Rædsel:
    </p>
    <p>
     «Gud!»
    </p>
    <p>
     «Vidste du ikke, han var kjertelsvag?» hvisked Fernanda Torsen.
  «Det kom til Udbrud, da han forkjølte sig paa Kjøreturen med Aga.» Hun
  glatted som i Tanker en Fold paa Lagenet:
    </p>
    <p>
     «Han er som en forkjælet Unge nu under Sygdommen – – og saa er det
     det
     da, Riketta,» kom det meget
  langsomt – «at idag fik han Opsigelse fra Aga. – – Men hvad gaar af
  dig, Rikka?»
    </p>
    <p>
     Jomfru Rikka havde grebet om Sengestolpen og stod der med kridhvidt
  Ansigt.
    </p>
    <p>
     «Det er bare Luften herinde,» sagde hun. Men Madam Torsen maatte
  faa hende tilsæde og hente Vand til hende.
    </p>
    <p>
     «Ja, det er ondt altsammen, Riketta,» sagde hun meget venlig. «Men
  – om nu du snakked med Aga?»
    </p>
    <p>
     Der blev en tung Stilhed. Nogen Fluer surred borti Vinduet, og den
  Syge ynked sig isøvne.
    </p>
    <p>
     «Jeg
     skal
     snakke med ham,» sagde
  Jomfru Rikka endelig. Og hun blev siddende med begge Hænder for
  Panden.
    </p>
    <p>
     «Det lader til, du er blit den stærkeste nu, Fernanda,» mumled hun
  om en Stund.
    </p>
    <p>
     «Det er, fordi jeg har mest at kjæmpe for, det, Svigerinde,» svarte
  Fernanda Torsen i stille Triumf.
    </p>
    <p>
     «Du
     har
     ikke,» modsagde Jomfru
  Rikka og saa op mellem Hænderne. «Nei, du
     har
     ikke, siger jeg,» gjentog hun
  heftigere.
    </p>
    <p>
     Fernanda Torsen vendte sig bort uden Svar. Men idetsamme trak et
  Smil over hendes haarde Ansigt. – Udenfor Vinduet legte to bredbyggede
  Smaapiger med «Kjæmper», og for hver Gang et Blomsterhoved faldt, lo
  de himmelhøit af Glæde:
    </p>
    <p>
     «Jeg vandt!»
    </p>
    <p>
     «Nei, jeg!»
    </p>
    <p>
     «Nei, jeg!»
    </p>
    <p>
     «Hahaha – aa Gyrilda, vi tabte begge.»
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Der forløb mange Nætter, i hvilke Jomfru Rikka slet ikke fik
  sove.
    </p>
    <p>
     Som hun laa der i en af disse søvnløse Nætter og tænkte og stirred,
  vidste hun ikke bedre tilsidst, end at hun stod op og satte sig foran
  Kobberkarret.
    </p>
    <p>
     «Er du her, Vilde Vaa?» sagde hun. «Aa, jeg ved nok, du er ikke.
  Men du skjønner da, det er til Livsens Skjønhed, jeg klamrer mig.»
    </p>
    <p>
     Men da hændte der Jomfru Rikka noget forunderligt: – Som Bregnerne
  bugned udover Karrets Sider, og der sev ifra dem en krydret Lugt i
  Sommernatten, skimted hun med engang en blaa Liljeblomst, der langsomt
  gled op ifra Bladene. – Saa slank var den. Og saa vag og deilig som en
  Himmelskygge. –
    </p>
    <p>
     Jomfru Rikka blev siddende som i en stor og hellig Andagt uden at
  røre hverken Haand eller Fod – – indtil hun saa den glide bort i
  Mørket. –
    </p>
    <p>
     Da bøied hun Hovedet i Hænderne, Jomfru Rikka, og sukked. Sukked
  saa saart og tungt som en anden ung Pige, der kan sørge over sin
  spildte Lykke paa Jord – ved en Hilsen fra ham, hun elsker.
    </p>
   </div></div><div type="group">
     <head>
     
      II.
     
    </head>
  
   <div type="chapter">
    <head>
     I.
    </head>
    <p>
     «Dette Gan – dette Gan – og de, som bodde der – hvem blev vel klog
  paa dem? – Hvorfor var nu pludselig Tjenestefolkene opsagt? – Alle
  undtagen Jomfru Rikkas gamle Barnepige. Ja,
     hun
     skulde nok røgte de Par Kjør
  som stod igjen i Fjøset, mens Besætningen forresten med Besvær og
  Ulempe var sat ud paa Foder. Men hvorfor var da ikke heller et ungt,
  stærkt Menneske blevet hyret? – Hvorfor vilde de ligesom ikke se Folk
  der paa Gaarden? – Hvorfor blev ikke engang Lønningerne udbetalt paa
  det vanlige Sted, men af en betroet Husmand nede paa Bruget? – Hvorfor
  – hvorfor? – Der maatte være noget – de var jo ganske enfoldige – som
  saa ofte Folk, der endelig vil skjule noget. – Hvorfor?» – – Der
  danned sig en Uendelighedens Række af ubesvarede Spørgsmaal i den
  gamle Prokurators Hoved, slig han kjørte henad Landeveien i Sneveiret.
  – Han syntes, der var ligesom et For hæng fore, og som han sad der og
  saa og saa ind i Sneen, som faldt, syntes han tilsidst, han kjørte sig
  selv i rund og rund Ring under faldende Sne, som dækked og gjemte,
  gjemte og dækked det utrolige i Verden. – – «Ja, der var et Myldr af
  Ting til at skjule», – vidste den gamle Prokurator. Han gjenkaldte sig
  det alt: – «
     Det
     havde Fernanda
  Torsen sagt. Og
     det
     Jomfru Rikka.
  Og
     det
     havde Jon Torsen sagt, der
  han laa i sin Seng, at mer gudvelsignet Mand end Aga fandtes vel ikke
  – han, som i egen Person tog sig af Brugets Drift under sin
  Fuldmægtigs Sygdom. – Saa det var vel ikke mer end rimeligt, – havde
  Rikka Torsen lagt til paa sin underlig haanske Maade, – at de gjorde
  lidt igjen for den herlige Aga – at de indskrænked sig og sparte paa
  Udgifterne for ham. – – Aa aa, den Besparelse, den kunde omtvistes;
  den hang daarlig sammen – som – som løs Sne – som løs Sne.» –
  Prokuratoren vikte sin Hest af fra Bygdeveien, der han vidste Ganveien
  saa omtrent skulde være. – «Sne. Sne ja,» gjentog han aandsfraværende.
  «Sne, som dækker. Sne, som gjemmer. Sne saa tæt og svær, at den næsten
  ikke trænges igjennem» – alt imedens den Skimlede stamped sig tungt
  gjennem Snedriverne, og Prokuratoren selv maatte støtte til snart med
  det ene Ben snart med det andet, at ikke Slæden skulde vælte.
    </p>
    <p>
     «Saa, saa – staa nu her, Balderbraa,» sagde han, da han endelig
  kunde holde Hesten an foran Gjærdet. – Men selv blev ogsaa den gamle
  Prokurator staaende. For noget saa ødsligt som her inde paa Gans
  Gaardsplads syntes han aldrig i sit lange Liv at have seet. Saa tyst
  og mennesketomt var der. – Sneen hvid og urørt. Bare med nogen enkelte
  dybe Mærker saa her saa der efter Folk, som havde gaaet frem og
  tilbage i sine egne Fodspor. Og havde der ikke røget lidt af Gaardens
  ene Pibe, kunde enhver forsvoret, at der ingen bodde paa Stedet.
    </p>
    <p>
     Prokuratoren vidste ikke rigtig, hvorfor der paakom ham slig en
  trykkende Fornemmelse ved at se det Ødet, en lignende, som naar man
  kommer til et Hus, hvor der er ny Sorg. – Prokuratoren strøg sig over
  Panden:
    </p>
    <p>
     «Saa, saa, Balderbraa, staa nu rolig. Saa finder nok
     jeg
     Løsningen imens.» – Den gamle
  Prokurator trak sin Tulup op over Knærne og begav sig ufortrøden ivei
  ud i Sneen.
    </p>
    <p>
     Da han kom frem til Porten, tog Fernanda Torsen imod ham.
    </p>
    <p>
     «Det var en rar Gjæst,» lød det. «Her hvor knapt Skjæren kommer
  flyvende.»
    </p>
    <p>
     – Aa, det var da saa og saa. Det var ogsaa rart at se Gansfolket
  igjen. Forresten havde han et Ærinde.
    </p>
    <p>
     Men den gamle Prokurator maatte slet ikke faa frembære det Ærinde,
  før han vel havde børstet Sneen af sig og tilsidst sad lunt og godt
  fortøiet i Jon Torsens Armstol.
    </p>
    <p>
     «Nu kan De komme med det, Prokurator,» sagde da Fernanda Torsen og
  satte sig foran ham – de smaa Øine spillende af vagtsom Gløgghed. «Det
  skulde vel ikke være Folkene?»
    </p>
    <p>
     – Jo netop – det var Folkene! De havde været hos ham og forklaget
  sig over at være afskediget uden Varsel. – Og nu spurgtes der, om det
  ikke var ligesaagodt, Madam Torsen tog dem tilbage med det samme, saa
  kanske hun slap Mulkten.
    </p>
    <p>
     Fernanda Torsen smilte.
    </p>
    <p>
     «Nei, Prokurator,» sagde hun – «nu er De nok feil underrettet om
  mangt og meget.» – Sagen var, at Tjenerskabet alt længe havde været
  hadefuldt mod hende, fordi hun ikke taalte Uregelmæssigheder i nogen
  Retning, hverken at der dreves Uterlighed, eller blev stjaalet Hø,
  eller smughuggedes i Ganskogen. – «Besynderligt med det, Prokurator:
  Feilen er ikke at gjøre en gal Ting; men Feilen er at paatale den.» –
  Saa fulgte da Forklaringen, om hvorledes hun ved disse Afskedigelser
  ikke alene havde varetaget Agas Tarv, men ogsaa sin egen. For naar
  sandt endelig skulde siges, saa trodde hun, de var fulde af ondt
  allesammen, og – da der var Barn i Huset. – –
    </p>
    <p>
     – De blev da passiarende baade vel og længe om dette. Og saaledes
  som det nu stilled sig, fandt Prokuratoren Fernanda Torsens Adfærd
  ligeoverfor Folkene forstaaelig nok. Bare sad han i Stilhed og undred
  sig over, hvor ganske anderledes dette
     nu
     tog sig ud end tænkt. – Om han
  blev svag herinde – tabte Dømmekraften? – Ganske forfærdet skjøv han
  Tanken fra sig og lod andre faa Rum istedet. Men uvilkaarlig maatte
  den gamle Prokurator se sig om, hver Gang der lød Fodtrin i Huset
  eller blev lukket i en Dør. – Der var i Grunden en egen Em for ham ved
  dette Gan, – begyndte han at synes. – Han kunde døve det ned, naar det
  var en Stund, siden han havde været der; men
     naar
     han var der: Umuligt.
    </p>
    <p>
     «Tjenestefolkene er fordringsfulde nu tildags,» endte Fernanda
  Torsen noget. «De vil sandelig ha baade i Hæk og i Sæk. Og spille
  Mestere atpaa.»
    </p>
    <p>
     «Det er sandt – det er sandt,» svarte Prokuratoren, halvt i Taage.
  – Daarlige Tjenere burde ikke syes Puder under Armene hverken af Loven
  eller andre. – «Jeg skal jage de Knebler paa Porten, skal jeg! – – Men
  hvor er Jomfru Rikka?» spurgte han uventet. «Jeg tror stadig at høre
  hende; men hun kommer ikke.»
    </p>
    <p>
     «Hun ligger syg idag,» svarte Madamen.
    </p>
    <p>
     «Er Jomfru Rikka syg?» sagde den gamle Prokurator. Madam Torsen
  haabed hun saa feil, at
     ikke
     det
  blege Ansigt blev endnu blegere idetsamme. – «Saa ligger de da begge,»
  kom det saa, paafaldende roligt, «baade Bror og Søster.»
    </p>
    <p>
     – Ja, de gjorde det. Maatte det bare gaa fortere over med hende end
  med ham.
    </p>
    <p>
     – Det gjorde det nok; hun var stærk, Jomfru Rikka. – «Aa ja ja, det
  var trist ikke at se Jomfru Rikkas Ansigt lyse herinde. – Hils hende
  fra mig!» sagde han saa, og fik med engang travelt med at komme afsted
  – «og sig, at skulde hun nogengang trænge Hjælp i noget, saa faar hun
  komme til den gamle Prokurator paa Haug.»
    </p>
    <p>
     – «Hm, hm – han skulde vel aldrig ha skjønt noget,» hvisked
  Fernanda Torsen, da hun stod i Vinduet og saa Prokuratorens Skimlede
  stampe med flagrende Man gjennem Sneen. – «God i Videnskaben. Daarlig
  til at anvende den. – Faar staa sin Prøve det ogsaa,» mumled hun og
  kneb Læberne til.
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     II.
    </head>
    <p>
     Efter en lang og ensom Vinter, i hvilken da Sneen laa om Gan – i
  Hauge og Volde som over en nedsneet Fæstning – blev der dog atter Liv
  paa Gaarden: Tjenere fæstedes paany, og alt gik i sin gamle Gjænge. –
  Fernanda Torsen saaes igjen, skrapp og drivende som ingensinde før.
  Jon Torsen skulde heller ikke klage: Bedst som han laa, var han ogsaa
  oppe en Dag. Den eneste, Vinteren havde forandret noget, var Jomfru
  Rikka, hun holdt sig helst for sig selv og saa anstrængt ud – var
  hvid, saa hvid, at hun næsten var farlig at se paa. Øinene glimted
  ofte med Blikket til Siden, og Læberne saaes kun som en smal, rød
  Stribe.
    </p>
    <p>
     Og udpaa Vaarparten hændte der rigtignok noget besynderligt paa
  Gan. Men ingen fik ligesom rigtig Tag i, hvad det var, – og saa døde
  det da bort med Dagene, som lysned.
    </p>
    <p>
     Det var, at der en Dag var kommet en Gut ind i Kjøkkenet paa Gan,
  der Folkene netop sad og hvilte sig efter Eftasverden.
    </p>
    <p>
     «Madam, Madam,» sagde han, «der flyder noget hvidt paa Brønden –
  noget, som er tullet i Lin.»
    </p>
    <p>
     Fernanda Torsen slap noget ned idetsamme, og der var de, som
  bemærked, at hun var graaere i Ansigtet end Asken i Skorstenen.
    </p>
    <p>
     «Nei gjør det det, Gutten min,» sagde hun alligevel rolig. «Ja,
  Isen ligger længe iaar.»
    </p>
    <p>
     «Nei, nei, det er ikke Is,» svarte Gutten. «Kom med og se.»
    </p>
    <p>
     «Det har vel ingen Hast,» mente Fernanda Torsen. «Sæt dig du, saa
  skal du faa en Taar Kaffe du ogsaa. – Sid dere ogsaa,» sagde hun til
  Folkene. – «Kjedlen er nok drøi idag. – – Nei, vent lidt du, Far,»
  stopped hun Gutten, just idet han vilde smutte ud af Døren. «Hvor skal
  du?»
    </p>
    <p>
     «Se paa det i Brønden vel!» svarte Gutten.
    </p>
    <p>
     «Skam dig,» skjændte da Fernanda Torsen og tvang Gutten foran sig
  hen til Langkrakken. «Jeg mener dig godt og byr dig Kaffe, og saa vil
  du vende Ryggen til som en anden Skøier. Nei tak du – sligt tar jeg
  ikke imod.»
    </p>
    <p>
     Saa maatte de alle drikke Kaffe paany. Og gamle Inger sendtes i
  Kjælderen efter Fløde. Men der blev hun sagtens baade vel og længe,
  før hun endelig kom tilbage med en Spilkum saa tilsølet, at Gud alene
  maatte vide, hvor hun havde været henne med den.
    </p>
    <p>
     Saa hvisked hun noget til Madmoderen, som fik denne blid med
  ett:
    </p>
    <p>
     «Nu kan du lidt Folkeskik til en anden Gang da, Gutten min,» lød
  det. «Og nu skal jeg sandelig bli med dig for at se paa det rare, jeg
  ogsaa. – Ja, kom med allesammen!»
    </p>
    <p>
     Men da de kom ned til Brønden, var der slet ingenting. Gutten
  undred sig og forsikred, og nogen af Folkene lo af ham. Høiest lo dog
  Fernanda Torsen og gamle Inger. – Og tilslut vendte Fernanda sig om
  mod den Gamle:
    </p>
    <p>
     «Aa, spring bort, du Inger,» sagde hun, stadig leende, «og se
  efter, om nogen af Ænderne mine er sluppet ud.»
    </p>
    <p>
     Straks efter kom da Inger tilbage og meldte blinkende, at netop saa
  var det.
    </p>
    <p>
     «Naa, det kunde jeg tænke,» sagde Fernanda Torsen, «at det var
  Anden min. – Men nu gjælder det, at vi tar bedre Vare paa den herefter
  da, Inger.»
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     III.
    </head>
    <p>
     Paa den anden Side Sjøen var Latter og Dans. Der redes i Optog paa
  bekransede Heste. Og der jagtedes i græsgrønne Djævledragter. Ja, der
  stod en Glans af Herbyherligheden viden om, og Folk i Omegnen vilde
  helst ikke snakke om andet.
    </p>
    <p>
     Bare Rikka Torsen gav ingen videre Agt paa den iaar. Hun gik noget
  sløv og tanketom og brød sig med ingenting. – Og det var hende slet
  ingen Glæde, da det en Dag udpaa Forsommeren hændte, at to unge Damer
  der over fra kom for at hilse paa hende. Det var den ene af Jomfruerne
  fra Herby, – som hun jo kjendte fra før. Og det var en ung Dame, hun
  drog Kjendsel paa fra det muntre Følges Besigtigelse af Gan, for
  hendes fine og stolte Ansigts Skyld.
    </p>
    <p>
     Efter en Stund at have snakket og leet satte denne unge Dame sig
  paa Stentrappen og tog sit Sytøi frem.
    </p>
    <p>
     «Det er noget, jeg maa ha færdigt,» sagde hun og undskyldte sig
  smilende. – De andre smilte ogsaa. Rikka Torsen vidste ikke, hvorfor
  hun blev saa varm i Øieblikket.
    </p>
    <p>
     «Det maa være morsomt saant noget,» sagde hun og strøg med Haanden
  over Silken. – Men om den unge Dame ikke heller vilde sidde et andet
  Sted end der paa Trappen, hvor det blæste?
    </p>
    <p>
     «Tak. Det er ligegodt overalt,» sagde den anden lyst. «Det maa
  gjerne blæse.»
    </p>
    <p>
     Jomfru Rikka syntes, det var det underligste unge Menneske, hun i
  sine Dage havde seet – denne, som kom for at hilse og saa leende gav
  sig til at sy derude paa Gaardstrappen. – – Rikka Torsen saa rigtignok
  ikke ganske nogen Sammenhæng deri. – Men
     den
     fik hun, da hun selv og
  Jomfruen fra Herby gik ud i Haven for at se efter nogen sjeldne
  Blomster, som skulde gro der.
    </p>
    <p>
     «Er hun ikke yndig, Katarina,» sagde hun. «Og saa rar du! – Nu har
  hun sikkert foresat sig noget, som skal ske, hvis hun faar syet saa og
  saa langt – noget om
     ham
     naturligvis» – og Jomfruen nævnte et Navn, som Rikka Torsen forstod
  maatte være Navnet paa den unge Mand med den skjønne Mund. – «Han er
  ogsaa saa forelsket i hende,» fortalte den unge Pige videre – «han
  følger hende som en Page – – og han er ogsaa herlig, Kai, naar han er
  forelsket – Øinene brænder og ler.»
    </p>
    <p>
     «Og Munden?» spurgte Rikka Torsen.
    </p>
    <p>
     «Munden? – Aaja, Munden ler vel ogsaa, tænker jeg.»
    </p>
    <p>
     «Og brænder?»
    </p>
    <p>
     «Aa sagtens, Riketta. – Ogsaa noget at spørge om forresten! – – Men
  du – hun – ja, du saa det jo – bare hans Navn nævnes, reiser hun
  Hovedet som en Blodshest for Signal.»
    </p>
    <p>
     Rikka Torsen bøied sig og tog et Straa op fra Jorden. – «Er de
  forlovede, de to?» spurgte hun.
    </p>
    <p>
     «Aa hvad – spørge om saant, naar de begge. – – De har det vel hos
  sig selv endnu; men alle ved det.»
    </p>
    <p>
     «Saa skal de vel holde Bryllup engang?» – Rikka Torsen følte med en
  Slags Vellyst, hvordan hun for hvert Spørgsmaal ligesom vred en Kniv
  rundt i sig selv.
    </p>
    <p>
     «Katarina siger, hendes Bryllup skal staa paa Herby,» fortalte den
  anden. «Hun selv vil ha Kjole af rød Silke, siger hun – og
  Brudepigerne skal være i rosenrødt Flor. – – Hør, Riketta – nu synger
  hun! – Har
     hun
     kanske ikke en
  deilig Stemme?»
    </p>
    <p>
     De to unge Piger blev staaende og høre. Og Sangen toned ung og klar
  mellem Gans gamle Huse.
    </p>
    <p>
     «Sagtens kan hun synge,» afbrød pludselig Rikka Torsen, «naar hun
  er saa lykkelig. – Og er saa det noget at tilbede et Menneske for,»
  kom det halvt haanligt, «at Lykken er dumpet ned paa det?»
    </p>
    <p>
     «Men kjære dig, Rikka.»
    </p>
    <p>
     «Jeg siger, hvad jeg vil,» sagde Rikka Torsen, høit og irriteret,
  idet de nærmed sig den unge Dame paa Trappen. «Gider jeg gaa paa Taa
  og tage med Silkehansker som I?» – og hun lo haardt. – Den unge Dame
  paa Stentrappen fór lidt sammen og saa op.
    </p>
    <p>
     «Nu har jeg syet det, jeg skulde,» sagde hun saa og reiste sig
  smilende. «Aa, slig en vakker Dag, Jomfru Rikka!» Og hun retted og
  strakte sine slanke Lemmer.
    </p>
    <p>
     «Kan være,» sagde Rikka Torsen, – «for den, som ser det.»
    </p>
    <p>
     «
     De
     ser det da, Jomfru Rikka?»
  sagde den unge Dame forundret.
    </p>
    <p>
     «Nei, jeg ser bare Graaveiret, jeg,» svarte Rikka Torsen bittert.
  «Sort Sorg og sort Nat. – Jeg hører ikke Lyset til, jeg, ser De, – og
  har aldrig – saa synes jeg nu – følt andet end tungt i Livet.»
    </p>
    <p>
     Den unge Dame havde rullet sit Sytøi sammen. – «Det gjør mig ondt
  for Dem, Jomfru Rikka,» sagde hun deltagende. «Jeg vilde gjerne, at
  alle skulde se Livet som jeg.»
    </p>
    <p>
     – Kort efter tog de to unge Piger Afsked, og Frøken Katarina gik
  derfra med en stor Kvast gule Liljer i Hænderne. – Men nede i Bakken
  saa hun sig tilbage og frøs lidt:
    </p>
    <p>
     «Hvad er det med hende, du?» spurgte hun Veninden. «Hun er
  uhyggelig; men alligevel liker jeg hende.»
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     IV.
    </head>
    <p>
     En Sankthanskvæld gik alle Husfolkene paa Gan afsted for at se
  Midtsommerbaalene brænde.
    </p>
    <p>
     Bare Jon Torsen og hans Søster blev tilbage.
    </p>
    <p>
     – Jon Torsen gik tilsengs. Og Jomfru Rikka blev siddende paa sin
  vante Plads ved Vinduet. Ikke det, der vendte ud til Sjøen, langsmed
  hvilken alle de røde Baal skinned, – men et, der vendte mod
  Gaardspladsen og Solnedgangen i Nordvest. For – «Begtønderne, de
  svidde i Hjertet, de,» tænkte Rikka Torsen. – Hun havde ogsaa nok bare
  af Røgen, slig den seg sig ind i Brystet paa hende og samled sig der
  til en tung og trykkende Knytneve. Og Rikka Torsen stønned dumpt Gang
  paa Gang, som hun sad der.
    </p>
    <p>
     Noget som et hvidligt Slør gled bortover i Bakkelierne. Og
  Sankthanshimmelen straaled, som gav den Genskin af alle Verdens Baal.
  – Jo, nu blev der leet og hvisket, – vidste Rikka Torsen. – Nu dansed
  Heksene. Nu sad der Krøblinge ved hellige Brønde. Nu kunde lægende
  Urter samles. – For ingenting holdt Alnatur tilbage inat – til Bredden
  skjænked den af sit yrende Liv – for alt og alle – kun ikke for Rikka
  Torsen; for hende havde den forskudt.
    </p>
    <p>
     – Som hun sad der Rikka Torsen, tænkte hun ogsaa paa den unge Dame
  som havde sidet derude paa Stentrappen, – og paa
     hendes
     lyse Tilværelse i Modsætning
  til Rikka Torsens mørke. – – Og altimedens blegned og slukned
  Sankthanshimmelens glødende Farver.
    </p>
    <p>
     Da – som hun endnu sad der fik hun en Fornemmelse at at der kom
  nogen, – og hun strakte sig ud af Vinduet.
    </p>
    <p>
     «Sesaa,» mumled hun, idet hun fik se, – og den kjendte Følelse af
  Ubehag kom over hende. «Der er det sandelig, Følget fra ifjor.» – De
  kom da ogsaa som dengang, to og to i Række. Men der dreied de raskt om
  Hushjørnet. – –
    </p>
    <p>
     «De tar det anderledes iaar,» tænkte Rikka Torsen, da hun samtidig
  opdaged et andet Følge, der kom imøde fra det andet Hushjørne. Og
  syntes hun, de var nogen gode Narre, som stopped op der ude paa
  Gaardspladsen og neied og bukked sig til Jorden, før de gik hinanden
  forbi. – «Saa var det godt, jeg slap at snakke med dem,» tænkte hun. –
  Men hun blev meget forbauset, da hun ikke før havde sat sig ned, før
  de atter kom tilbage – og atter mødtes midt ude paa Gaardspladsen.
  Denne Gang hilste de rigtignok ikke, men stansed, og lo umaadelig. –
  Som de skiltes, bemærked Rikka Torsen, at der foran hvert Følge gik en
  rank, ung Kvinde i en meget gammeldags Dragt. Og Følget forresten
  havde store Hatte paa og ganske korte Skjørter eller Bukser.
    </p>
    <p>
     «Dette var da en underlig Leg,» tænkte Jomfru Rikka. «Hvorfor gaar
  de her istedetfor at se Sankthansbaalene brænde? – Men kommer de igjen
  endnu engang, vil jeg raabe til dem.» – Og ikke før havde hun tænkt
  det, før de kom for tredje Gang – hastig gaaende om hvert sit
  Hushjørne – og mødtes midt ude paa Gaardspladsen. Men denne Gang
  hverken hilste de eller lo. Vred Hænderne istedet, graat og hulked. –
  Saa skiltes de som før, og det ene Følge kom strygende forbi Rikka
  Torsens Vindu.
    </p>
    <p>
     «Vent lidt,» fik hun saavidt sagt. «Faar jeg se paa jer?» – Men
  ingen vented. Ingen saa meget som vendte Hovedet om mod hende.
    </p>
    <p>
     Rikka Torsen forundred sig adskilligt over dette. Og da de ikke kom
  tilbage for nogen fjerde Gang, reiste hun sig skyndsomt for at se dem
  nedover Havebakken. – Da kunde hun rigtignok ikke fatte, hvor de var
  blevet af. Saa dem ingensteds. – Der paakom hende en Lyst efter at
  vide noget nærmere om dem, og hun skyndte sig ud.
    </p>
    <p>
     Det skumred derudenfor, og Husene kasted dybe Skygger. Langt paa
  den anden Side Sjøen gløded et Par røde Baal. En indestængt Ko brølte
  en eneste Gang nedifra Fjøset. Men det underlige Følge saa hun intet
  mere til. Rent som sunket i Jorden var det baade med Latteren og
  Graaten. Og tilslut syntes hun, Stilheden blev saa stor, at den suste
  efter dem.
    </p>
    <p>
     Som hun da atter kom ind, og Rummene forekom hende mørkere end før,
  faldt en stor Utryghed over Jomfru Rikka. Det kom for hende, som kunde
  hun hvert Øieblik vente de to Følger ind ad hver sin Dør. Hun frygted
  at se deres lyse Dragter derinde og høre Latteren og Graaten. – Og den
  stærke Rikka Torsen begyndte at skjælve i Rædsel:
    </p>
    <p>
     «Herre du Gud, Herre du Gud – frels mig for dem – Herre du Gud!»
  Hun gik baglængs ind paa sit Værelse og kasted sig næsegrus i
  Sengen:
    </p>
    <p>
     «Herre du Gud!» – –
    </p>
    <p>
     – Da Fernanda Torsen kom hjem fra Sankthansfesten, fandt hun sin
  Svigerinde liggende paaklædt derinde i Kammeret.
    </p>
    <p>
     «De kom,» sagde hun, – og Fernanda trodde, hun talte over sig – «de
  kom igjen og igjen» – hun lyste op mod hende med alt det skrækslagne
  hvide i sit Ansigt:
    </p>
    <p>
     «Først ler de,» sagde hun. «Siden graater de.»
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     V.
    </head>
    <p>
     Lidt efter lidt var to Modsætninger kommet frem hos Rikka Torsen:
  Naar Tankerne havde myldret over hende i lange Tider, fulgte der siden
  Stunder, hvori Sjælelivet laa i Dvale, Stunder, hvori hun kun følte,
  og gik i Ledebaand af sit stærke Legeme. Hun var da blevet af de, som
  ikke længer menneskelig Magt kan tvinge. – Og det var jo netop, hvad
  hendes Omgivelser nødigst vilde – tvinge hende fra Elskov.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Rikka Torsen havde inde i sit Kammer en Brandmur. Lige indtil den
  stødte Siden af et stort Skab, som var fastspigret til Væggen. Paa
  dette Skab var i blaat og hvidt malet en Amor og en Slange. – Engang
  havde Rikka Torsen kunnet fortabe sig i Beskuelsen af denne
  besynderlige, lille Fyr, hun havde ogsaa fundet noget Farve og gjort
  hans Vinger større og hvidere. Men senerehen havde Rikka Torsen leet
  af den Amor, og hun havde ofte tænkt, hun egentlig burde sværte ham to
  Horn paa Hovedet og en Hale. Hun befatted sig jo endel med dette Skab,
  Rikka Torsen, og kunde vanskelig undgaa det.
    </p>
    <p>
     Naar Rikka Torsen kom ind i sit Værelse, kunde det hænde, hun skjøv
  Slaaen for Udgangsdøren, gik saa hen til Skabet, kikked derind, og gik
  atter tilbage.
    </p>
    <p>
     Men undertiden kunde det ogsaa hænde, hun traadte helt ind i det
  store Skab og lukked Døren efter sig fra Indersiden.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Engang, der var kommet Folk tilgaards og to brede, rødbrune Heste
  var sluppet i Havnehagen, kom Rikka Torsen ind paa sit Kammer.
    </p>
    <p>
     En Stund drev hun urolig om derinde. Hun saa ud af Vinduet og ud af
  Døren til Gangen. Hun trak Gardinerne for og trak dem atter tilbage.
  Hun sad, og hun laa. Saa begyndte hun at se paa Døren med Amoren og
  Slangen. Saa, uden dog at se. Og hun lukked Skabdøren op og atter
  igjen. Men tilsidst drog hun Pusten langt og gik indenfor.
    </p>
    <p>
     Rikka Torsen skjøv en smal Lem tilside og kom opover en trang
  Trappe inde i Brandmuren. Hun blev staaende et Øieblik ved en
  Fordybning i Muren, skjøv saa atter en Lem tilside, kom ind i et Skab
  som nedenunder – og derfra ind i et stort Kammer.
    </p>
    <p>
     Der stod en Mand derinde med Ryggen til.
    </p>
    <p>
     «Her er jeg,» sagde Rikka Torsen.
    </p>
    <p>
     Det gav et Chok i den store Mand, og han vendte sig om mod
  hende:
    </p>
    <p>
     «Riketta.» Saa blev han staaende og stirre.
    </p>
    <p>
     «Spørg ikke, Mattias Aga,» sagde Rikka Torsen og kasted stolt med
  Hovedet. «Berolige dig forresten – og giv din Frue et smukt Diadem.»
  Hun lo haardt; men Øinene hvidned, og Munden var som Blod.
    </p>
    <p>
     Mattias Aga rakte Hænderne frem og lo:
    </p>
    <p>
     «Riketta, Riketta – hun er som Ilden.»
    </p>
   </div></div><div type="group">
     <head>
     
      III.
     
    </head>
    
   <div type="chapter">
    <head>
     I.
    </head>
    <p>
     Hvad om den røde Hane nu galte over Gan? – Hvad om Flammer kom
  slikkende og urodde sorgfri Mennesker i Søvnen? – Og de Øine, som før
  havde smilt Dagen lang, skulde stirre forvildet frem for sig, før
  Røgen blinded dem. Og de Læber, som før havde leet, slig Latter, der
  er kold og klar som Dagens Lys, skulde aabne sig til Rædselens og
  Nødens Skrig. Og der alle Udgange fandtes stængte, skulde de glemme
  sine zirlige Manerer, disse Mennesker, – og fare omkring som
  forstyrrede Dyr med latterlige Fagter og forvredne Fjæs. – «Vig af
  Veien nu!» skulde Rikka Torsen raabe. «Vig af Veien! – Her kommer
  Rikka Gan, som I skyr, fordi I ingenting forstaar og ingenting ved. –
  Her ser I Dødens Storhed for Livets Flitter – og det er jeg, Rikka
  Gan, som har git jer det. Jeg, jeg, som ogsaa kan gi jer Livet
  tilbage.» – Og haanende vilde hun fortælle dem om Udgangen, hun
  kjendte, hvor Røgen ikke kom ind. – Og hun vilde se dem storme om sig,
  som var hun en Profetinde. – «Afveien, siger jeg. Afveien! Bare én vil
  jeg frelse – han der – for hans skjønne Munds Skyld!» – –
    </p>
    <p>
     Men om nu Mestermanden kom og tog hende for hendes Ugjerninger? –
  Nei, ikke skulde Rikka Torsen dø for Bøddelhaand! – Vidste kanske ikke
  hun, Rikka Torsen, om et søvndyssende Middel – et, som varmed for
  Kulde – et, som kjølned for Brand? – Saa fik hun da give Slip paa
  Hevnens fulde Vellyst og istedet efter Ildspaasættelsen lægge sig paa
  sin Seng og tage Pulveret ind. – Men om hun nu blev ræd i Halvdøsen
  uden at kunne komme bort? Og Lysstriberne i Døren kunde blive røde
  Traade, som skar i Sindet, og saa – det store Helvedes Mareridt, naar
  Luerne trængte sig ind og begyndte at hoppe over Tapetet! – – Aa, hvad
  – det vidste hun ikke? Kanske hun netop vilde ligge og smile. – «Aa,»
  vilde hun sige, som da hun drømte for længe siden – «jeg drømmer om
  Ild, – og det betyder Kjærlighed.» Og hun vilde synes, Tanken paa den
  Kjærlighed varmed og lyste, indtil en stor, høitidelig Stilhed kom
  over hende – – Døden. – –
    </p>
    <p>
     Rikka Torsen sad og boltred Tanken i alt det onde, hun ønsked gjøre
  disse Mennesker, som sang og lo derudenfor. Og hun knytted Hænderne
  undertiden og lo med: Vent! Vent! De skulde faa føle, hvem de saa over
  Hode! – – Vel havde Gan staaet tjenerløs endnu en Vinter, – vel havde
  hun, Rikka Torsen, følt sig, som var hun et afhugget Træ, – vel saa
  hun nu kanske frastødende ud iblandt disse af Livet forkjælede.
    </p>
    <p>
     – – – Men havde vel hun bedt Agas Gjæster komme – – hvem eied Gan,
  eller Aga? Aga, som eied det i Kraft af usle Mynter, eller hun, som
  eied det i Kraft af Forfædrene? – Og med hvilken Ret kom saa disse
  Mennesker i Torsenernes Hus og vred sine Skuldre væk og gjorde Rikka
  Torsen ondt? – Hun skulde gjengjælde det – gjengjælde det – saa hun
  ogsaa Frøken Katarinas vakre Ansigt imellem dem. Frøken Katarina var
  sagtens ikke bedre end de andre. – –
    </p>
    <p>
     – Det var noget som Gnister om Rikka Torsen. Hvide Gnister i
  Dagslys, slig hun kom frem i Døren.
    </p>
    <p>
     «Kunde jeg faa Aga i Tale?» spurgte hun meget høit.
    </p>
    <p>
     – Rikka Torsen havde tænkt gjennem Aga at faa Gjæsterne fra Herby
  til at blive paa Gan Natten over. Men det gik ikke, – fordi Aga blot
  opfatted det som en smuk Anmodning til ham selv om ikke at reise
  didover med dem.
    </p>
    <p>
     «Vær tryg, Riketta,» sagde han. «Jeg skal alligevel bli her tilbage
  hos dig.»
    </p>
    <p>
     – Saa tænkte Rikka Torsen at bore Hul i Baadene. – Men nede ved
  Stranden sad to Smaagutter og fisked.
    </p>
    <p>
     Da endelig satte Rikka Torsen sig ind blandt Gjæsterne for at se,
  hvad Tid og Anledning vilde give.
    </p>
    <p>
     «Hvorfor snakker de ikke til mig?» tænkte hun, som hun sad der og
  lod Blikket flakke. «Hvorfor trækker de Stolene væk, der jeg er, eller
  – er det af Godhed bare?» Og hun sad der længe og tænkte paa dette og
  saa og saa paa de rige, unge Mennesker. – Om det nu var Vinen, –
  tilslut paakom der hende en Lyst til at lege med Livet og med dem:
    </p>
    <p>
     «Var De med forrige Aar og besaa Gan?» spurgte hun pludselig en af
  Damerne.
    </p>
    <p>
     – Nei, hun havde ikke været med.
    </p>
    <p>
     «Ved De, at der er Løngange her?» spurgte Rikka Torsen. – Jo, Damen
  havde hørt det.
    </p>
    <p>
     – Om de andre vidste det? – Om de andre havde hørt Sagnet om, at
  den, som fandt Løngangen, skulde blive Dronning? – Eller: Hun skulde
  faa en Mand herlig som en Gud. Eller: Hun skulde faa den, hun havde
  kjær.
    </p>
    <p>
     Da sprang først Frøken Katarina op. Siden alle de andre unge Damer.
  Og de begyndte legende at famle over Tapeterne. – De banked ogsaa i
  Væggene med sine fine, smaa Knoker og lagde Øret indtil for at høre
  Hulrummets Lyd.
    </p>
    <p>
     «I finder den lettere ovenfra,» sagde Rikka Torsen, – og de fulgte
  hende villig opad Trappen og videre fra Rum til Rum. – Ingen af de
  unge Damer lagde Mærke til, hvorledes Rikka Torsens Ansigt, for hvert
  Rum de kom længer bort fra Trappenedgangen, blev hvidere og Smilet
  større.
    </p>
    <p>
     «Led bare!» sagde hun stadig. «Der! – Kanske der! – Gad vide, hvad
  I vilde sige til det, I fandt derinde – haha!»
    </p>
    <p>
     – «Hysch! – Her gaar en Ulv i Mørke,» hvisked hun, idet de kom ind
  i et halvmørkt Kammer, et med et eneste lidet Vindu opunder Taget.
  «Den, som snakker høit, kalder den frem fra Væggene.» – Hun greb en af
  dem i Armen. – «Hvad sidder der i Krogen?» hvisked hun næsten
  uhørligt. – Damerne fór sammen, og – var der ikke ogsaa en mørk
  sammenkrøbet Skygge derborte? – «Aa Gud – slip os da ud,» bad de.
  Frøken Katarina rørte ved Rikka Torsens Haand; – den laa haardt paa
  Klinken, mens Rikka Torsen selv stod bred og stærk med Ryggen mod
  Døren.
    </p>
    <p>
     «Nei, nei – nu staar den paa den anden Side – – jeg hører den snuse
  i Sprækken.» – De unge Damer fór tilbage som Løv for Blæst.
    </p>
    <p>
     «Denne Vei,» sagde Rikka Torsen og viste dem videre. – – «Her
  dræbte en Mand sig,» hvisked hun – «fordi Djævelen trued ham dertil.
  Det vil da sige: Livet blev ham for haardt.
    </p>
    <p>
     – Ty! – banked det ikke i Væggen? – Haa haa – han hører, at jeg
  fortæller. – – Her, her – saa kommer vi bort fra ham» – og hun førte
  dem ind i det sidste Rum.
    </p>
    <p>
     Det var et stort Hjørneværelse, det med mange store Uldhauge udover
  Gulvet, og et langt Bord, hvorpaa blandt andet ogsaa stod et gammelt
  Krus og et Kobberkar. – Damerne tydde sig som Fluer mod Ruderne og
  Lyset. – Rikka Torsen satte sig ned i den Uldhaug, som var nærmest
  Døren.
    </p>
    <p>
     «Ja, hvad gjør vi nu? – Har I nogengang kløvet i Bjerg, saa høit og
  galt, at I hverken kom op eller ned? – Skal jeg fortælle jer
  Historier, mens I staar der? – Har I hørt om Fru Brynhildas Døtre? – –
  Den ene dræbte sit Barn og skjulte det i Løngangen her. Jo, pas bare
  paa – ha ha ha – der er Barnelig i Gangen. Søg! Søg! – Og derfor toges
  begge Fru Brynhildas Døtre for at brændes som Hekse; men de blev ikke
  brændte, – fordi de fik flygtet ind i Skogen. – – Ja, nu mørkner det
  alt. – Aa, se der – rørte ikke Ulden sig?» – – Damerne saa alle
  forskrækket did, hun pegte – og idetsamme hørtes en skarp Lyd som af
  Fyrstaal, der strøges.
    </p>
    <p>
     «Hvad var det?» spurgte en af dem.
    </p>
    <p>
     «Hvad var det, ja?» gjentog Rikka Torsen, hun sad med begge
  Hænderne bag Ryggen. – «Se bort paa Bordet der,» fortsatte hun saa –
  «der laa engang en Jernklave. Nu er den lavet om til Grindehængsler.
  Men det vil jeg si: Aldrig hørte jeg mer ilsint Skrig i nogen Grind
  før. – – Og se det Bæger – det er kanske Lidelsens Bæger – hvem ønsker
  drikke deraf?»
    </p>
    <p>
     – Atter lød den skarpe, strygende Lyd.
    </p>
    <p>
     «Men hvad er det, Jomfru Rikka?» raabte Frøken Katarina og sprang
  nogle Skridt frem som i Selvforsvar. Rikka Torsen saa stivt fremfor
  sig og smilte:
    </p>
    <p>
     «Det er Kobberkarret – smedet af Vilde Vaa.»
    </p>
    <p>
     «Rrr – rr – rrr – rr!» klang det idetsamme i Kobberkarret.
    </p>
    <p>
     «Hørte I, det svarte?» spurgte Rikka Torsen, først udfordrende som
  før. – Men saa reiste hun sig og blev staaende. – «Ved I,
     hvorfor
     det svarte?» mumled hun
  saa, lavt ved sig selv. – «Jo, jo – det er, fordi der er en Morder
  herinde.
    </p>
    <p>
     – Forstaar I det ikke – forstaar I det ikke, spørger jeg?» – og
  over det hvide Ansigt drog sig som jordskimlede Skygger. – Saa –
  pludselig – løfted hun Hænderne over Hovedet og fór skrigende tilbage
  for en dvask Røg, som seg op fra den Uldhaug, hun havde siddet i. –
  Men værre skreg de unge Damer – de trodde saavist, at Alverdens
  Styggelse var kommen over dem – og de stimled sig sammen i en Klad
  oppe ved Vinduet. – Men en af dem fik ogsaa Vinduet af Krogene, og –
  Guds Hjælp! – saa hørtes der et høit, vildt Skrig over de andres, og –
  en dump Lyd nedifra Bakken.
    </p>
    <p>
     «Hun blir jo liggende,» var der nogen, som raabte.
    </p>
    <p>
     «Hun har slaaet sig ihjel!»
    </p>
    <p>
     «Katarina! Katarina!»
    </p>
    <p>
     «Se saa – se saa ja,» sagde Rikka Torsen, med engang ganske rolig –
  og hun gik frem og tramped i Ulden. – Døren reves op, og Kavalererne
  kom ind, tilkaldt af Skrigene. – «Deres Forlovede ligger udenfor
  Vinduet,» sagde hun til ham med den skjønne Mund. Den unge Mand
  udtalte blot Navnet og styrted tilbage. – De øvrige fulgte efter ham,
  mange i Flok og en efter en – – tilsidst blev Rikka Torsen alene. –
  «Smæld nu paany,» sagde hun og traadte hen til Kobberkarret. – Da
  skimted hun noget, som laa nede i Bunden. Hun tog det op. – Det var
  Frøken Katarinas Elfenbensvifte.
    </p>
    <p>
     Rikka Torsen blev staaende og stryge sig over Øinene. – Saa gik hun
  langsomt og nølende gjennem Rummene og nedad Trappen. Dernede betænkte
  hun sig lidt, snudde saa helt omkring og gik ind i sit Kammer.
    </p>
    <p>
     Rikka Torsen satte sig ned med Hænderne for Øinene, men hørte
  alligevel, hvorledes der blev sprunget ude i Gangen og smældt i
  Dørene. Og hun hørte Jammer og Graat.
    </p>
    <p>
     Saa syntes hun engang, det stilned derude, – og hun voved se ud af
  Vinduet. – Da saa hun dem staa med sænkede Hoveder om en Baare. Der –
  ved Siden – laa den unge Mand iknæ. Og der – imellem hvide Lagen – saa
  hun Frøken Katarinas deilige, blege Ansigt med de lukkede Øine. – – –
  Saa vendte Rikka Torsen sig væk fra Vinduet og satte sig paany inde i
  Værelset med Hænderne for Ørene.
    </p>
    <p>
     Men om lidt hørte hun atter Klagerne og Jammeren. Og det steg og
  sank, steg og sank. Men tilslut syntes hun, det blev enstonigt som
  Sjøskvulp i Graaveir. – Da forstod hun, de gik med Baaren ned til
  Baadene.
    </p>
    <p>
     Rikka Torsen tog Hænderne væk fra Hovedet, der var store, røde
  Mærker efter dem, og hun saa sig om med matte Øine:
    </p>
    <p>
     «Først ler de,» sagde hun sagte. «Siden graater de.»
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     II.
    </head>
    <p>
     Mattias Aga og Rikka Torsen stod sammen oppe paa det store
  Hjørneværelse Dagen efter Frøken Katarinas Død.
    </p>
    <p>
     De dalerrunde Afskygninger fra Ruderne faldt paa Mattias Agas
  Ansigt, mens hans smaa dybtliggende Øine gnistred af Harme.
    </p>
    <p>
     Og Rikka Torsen stod der haanlig og stridslysten – vel udhvilt
  efter Gaarsdagens Spænding – paany færdig til at sætte haardt mod
  haardt.
    </p>
    <p>
     «Det var hyggeligt for mig, at det blev Ulykke her,» sagde Aga. «Og
  jeg ved nok, hvem jeg kan takke.»
    </p>
    <p>
     «Ja, tak mig bare.»
    </p>
    <p>
     «Det maatte da bli paa en egen Maade» – han rysted hende i Armen:
  «Forstaar du ikke, du er gal? Du – du er gal.»
    </p>
    <p>
     Hun vred sig bort i et Rykk:
    </p>
    <p>
     «Haha – nei, gal er jeg ikke. – Hvad Vægt paa at brænde Dukker,
  Aga?»
    </p>
    <p>
     «Nu blir du anklaget,» sagde Mattias Aga videre. «Ingen kan frelse
  dig.»
    </p>
    <p>
     «Jo, du.»
    </p>
    <p>
     «Aa – kunde jeg, vilde jeg alligevel ikke. – Hvad Vægt paa at
  beholde slig en?»
    </p>
    <p>
     Da lo Rikka Torsen og gik i Had lige op under Mattias Agas Ansigt
  og slog til ham paa Kindet. – Han stirred forbauset paa hende et
  Øieblik – saa slog han igjen. Rikka Torsen lo sin korte, uhyggelige
  Latter – og saa begyndte det ene Slag at tage det andet deroppe paa
  Uldværelset, og Madam Torsens omhyggelig ordnede Uldhauge traadtes
  hulter til bulter. – Mattias Aga mælte ikke et Ord, men pusted tungt
  og med enkelte Støn.
    </p>
    <p>
     «Skurk,» hugged Rikka Torsen ud gjennem Tænderne. «Skurk – Skurk.»
  – Hun blev smidig i Kampen som en Tiger. Hun rev ham blodige Klor over
  Ansigtet, og stundom var det, som om hun fræste. Og hun lo og følte
  ikke Slagene fra ham. – Men borte i det ene Vindu, husked hun, laa en
  stor, spids Saks – den skulde hun ha Tag i! – – Rikka Torsen rygged og
  rygged – nærmed sig stadig Vinduet og Saksen. – – Alt famled hun med
  Hænderne i Vindusposten, følte det kolde Staal. – «Nu skal du faa det,
  Mattias Aga, – saa du aldrig reiser dig mer.» – Men i det samme fornam
  Rikka Torsen en Smerte i Hovedet – og var det, som om Gulvet gled bort
  under hende. – – –
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Hun slog Øinene op – og lukked dem braat igjen; hun havde seet lige
  ind i Agas sortbrune Blik. – Vreden havde stilnet hos ham, den
  seirende – nu laa han iknæ og holdt den kolde Staalsaks mod en
  brændende Bule i hendes Hoved:
    </p>
    <p>
     «Hvordan er det med dig, Riketta?»
    </p>
    <p>
     Uden Svar stirred hun spottende op paa ham.
    </p>
    <p>
     «Havde jeg ikke gjort dig uskadelig, havde du brugt skarpe Vaaben,
  du,» sagde han undskyldende.
    </p>
    <p>
     «Hvis
     jeg nu
     blir anklaget, skal
  jeg nok til Gjengjæld anklage Aga for Overfald,» svarte hun dumpt.
    </p>
    <p>
     «Det vil lidet nytte for Jomfru Riketta,» sagde Aga. «Men hun skal
  alligevel gaa fri.»
    </p>
    <p>
     «Lad dem bare anklage mig, Aga,» lød det nu. «Panden værker –
  Sindet værker – Livet værker – alt – alt» – hun stønned og strakte
  Hovedet langt tilbage. Mattias Aga lagde sin Haand paa hendes kraftige
  Hals, just der hvor Pulsaaren banked:
    </p>
    <p>
     «Underligt med dig, Riketta,» hvisked han, – «er det ikke som
  hvide, levende Kjødfibre binder mig til dig.»
    </p>
    <p>
     Rikka Torsen hørte ikke længer, hvad han sagde, Feberrødmen kom og
  gik over hendes Ansigt, – og idet hun kasted paa Hovedet, mumled hun
  Gang paa Gang:
    </p>
    <p>
     «Saa faar jeg en rød Snor om Halsen – saa faar jeg en rød Snor om
  Halsen. – Det klinger i Bøddelens Økse – og i Kobberkarret til Vilde
  Vaa.»
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     III.
    </head>
    <p>
     Efter Slagsmaalet med Aga, blev Rikka Torsen længe liggende i en
  Hjernesygdom, hvori mangehaande utrolige Ting syntes hænde omkring
  hende. – Skygger af Mænd og Kvinder legte og sloges frempaa Gulvet. Og
  smaa, smaa Gutter og Piger kom ud fra Væggene og talte til hende.
    </p>
    <p>
     «De spørger mig,» sagde hun til gamle Inger, som sad nede ved
  Sengeenden, «hvorfor Kvinder havde saant Had til
     dem
     , mens andre Barn faar Kys og
  Kjærtegn og varm Melk med Sukker i. – De spørger, hvordan mon det Liv
  vilde været, som blev berøvet dem. – Og jeg siger dem, at de
  Levnetsløb vilde blit de elendigste af alle. – Men de graater og
  siger, at det elendigste Liv er dog Livet værd. Og slig som nu er, har
  de ikke Fred; for indviet Jord dækker dem ikke. – Jeg siger dem, at de
  bør ikke gaa her altid og plage mig, som er syg. For her er ogsaa
  andre i Huset, som kan fortjene deres Plagerier – – ikke sandt
  Inger?»
    </p>
    <p>
     «Hysch – hysch da!»
    </p>
    <p>
     «Saa blir de forkuede staaende borte ved Væggen og snufser og
  graater, halvt med Ryggen til. Ja, ved du Inger: Selv naar jeg ikke
  ser dem, hører jeg dog deres Graat indi Væggen.» – – Og hun kunde
  reise sig op og hviske ind i Ingers Øre: «Det ligger derinde. – Aa,
  tag det væk du – lov mig det Inger – vil du – vil du?» – Ja, ja –
  Inger loved det. – «Det er godt – det er godt – – vil du ogsaa gi det
  Klæder paa. – De fryser, siger de. Og de er blaa og røde af Frosten.
  For alle er de nøgne, Inger. Undtagen en, som har et sort Fløielsklæde
  over sig – den er Fru Brynhildas Datterdatter. Hun graater ikke – hun
  staar bare stille midt paa Gulvet som en liden Prinsesse. – Hende
  synes jeg Synd i; for hendes Liv var kanske blit en Dans paa Liljer. –
  Men de andre – stakkars, stakkars, – i Skam var de blit trukne fra
  Fødsel til Død. – – – En er saa liden, liden med et stygt Mærke paa
  Halsen. Jeg synes, jeg kjender det. – – – Bed for mig Inger. Eller –
  syng noget, du. – – – Fader vor – de kommer i Rundkreds de smaa
  Fredløse, de staar der med foldede Hænder – – du, som er i Himlene –
  de ser mod det svarte Taget, Inger – Herregud, saa de vel nogengang
  Guds lyseblaa Himmel?»
    </p>
    <p>
     Saa kunde hun ogsaa se Dommedagssyner mellem Himmel og Jord. – Og
  stundom kunde hun sige:
    </p>
    <p>
     «Der kommer hun, hun med det stolte Ansigt, hun, jeg skræmte ud af
  Vinduet. – Tænk du, tænk: – Jeg har det bedre end i Livet, – siger
  hun. – Bedre at knuses ung og lykkelig end Tomme for Tomme at visne
  bort fra Livet. – – Hun er deilig, Frøken Katarina – og nu har hun
  vundet baade Livets og Dødens Krone. – – Ved du, Inger, – hende elsked
  jeg. Netop hende. Og
     hende
     dræbte
  jeg» – og hun hulked uden Taarer og vred Hænderne høit over sit
  Hoved:
    </p>
    <p>
     «Jeg ulykkelige, ulykkelige – nu gik hun, og jeg faar aldrig mere
  se det deilige Ansigtet.» – –
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     En Dag aabnedes Døren til Jomfru Rikkas Kammer, og ind kom en
  gammel affældig Kone, som ikke kunde holde Hovedet roligt.
    </p>
    <p>
     Det var Rikka Torsens Mor.
    </p>
    <p>
     Den Syge satte sig op i Sengen, idet hun fik se hende:
    </p>
    <p>
     «Hil være Fru Brynhilda,» sagde hun høitidelig. «Kommer hun end som
  en Straffens Guddom, modnes dog Kornet, der hun træder.»
    </p>
    <p>
     Den Gamle tog sin Datters Hoved mellem sine Hænder og saa hende
  kjærlig ind i Øinene:
    </p>
    <p>
     «De siger, det er daarligt med dig, Riketta,» sagde hun med dyb
  skjælvende Stemme – «at du mister Forstanden. – Nei, nei – det gjør
  hun vist ikke – – min kloge stærke Riketta skal bli klog og stærk
  paany.»
    </p>
    <p>
     «Har jeg da lidt uskyldig?» spurgte den Syge – «siden jeg skal faa
  Opreisning istedet for Straf? – Nei, Fru Brynhilda – tag kun
  Jernbøilen med. For skyldig er jeg – skyldig.»
    </p>
    <p>
     Den gamle Kone rysted paa Hovedet:
    </p>
    <p>
     «Gud velsigne dig, Barnet mit,» sagde hun og tørred en Taare ud af
  Øinene – «han gjøre dig snart frisk igjen.»
    </p>
    <p>
     Den Syge saa op med sine fanatiske Feberøine:
    </p>
    <p>
     «Du stolte og herlige Fru Brynhilda,» sagde hun og kyssed den
  rynkede Haand – «slig jeg tilber dig, blir jeg snart frisk igjen, som
  du siger.»
    </p>
    <p>
     Den Gamle svarte da intet, men hun strøg og strøg over Datterens
  sorte Haar. – Og – som var der en dulmende Kraft i den gamle Mors
  Kjærtegn, sank Rikka Torsens Øienlaag altid dybere ned over Øinene. Og
  som den Gamle satte sig hos hende paa Sengefjælen, lagde den Syge sig
  mat tilbage – Læberne hvisked, og der drog sig til et Smil:
    </p>
    <p>
     «Kunde du gjøre mig frisk, Fru Brynhilda – – Vilde Vaa – – nedved
  Sjøen» – –
    </p>
    <p>
     Og kort efter sovned Jomfru Rikka og – sov sig Bedringen til.
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     IV.
    </head>
    <p>
     Da hun var bleven helt frisk, Rikka Torsen, og intet andet Men
  havde efter sit voldsomme Sammenstød med Aga end nu og da en ufatte
  lig Tomhed i Hjernen, sad hun meget inde i Stuen og saa paa sin gamle,
  stygge Mor. – Nei, nei – ingen skulde ane, at Rikka Torsens Mor havde
  været skjøn i sin Ungdom – hun med den store, klumpede Næse, og Kind,
  som hang i Rynker – og for den, som havde seet hende, da hun var ung,
  skulde hun staa som et Bevis for, hvordan Livsens Slid og Strid kan
  herje. Men for Rikka Torsen var hun det deiligste i Verden, slig hun
  sad der storbygget og kroget og klirred med sine Strikkepinder. – Og
  kunde det end ikke nytte Jomfru Rikka at tale Betroelser til den
  Gamle, der var ligesaa døvhørt som Broderen i Ud, saa fandt Jomfru
  Rikka en Fred i kun at være i Nærheden af hende.
    </p>
    <p>
     Men kom Svigerindens Smaapiger ind til Farmoderen, jaged Jomfru
  Rikka dem skinsyg ud. Og en Dag sagde den Gamle bebreidende:
    </p>
    <p>
     «Du kunde la mig ha den Glæde, Rikka, at ha Børnene om mig.» – Da
  sagde Rikka Torsen mange haarde Ting, som det var godt, Moderen ikke
  hørte.
    </p>
    <p>
     «Lar du ikke Børnene være hos mig, vil du angre det,» sagde den
  Gamle.
    </p>
    <p>
     «Det tror jeg nok,» svarte Rikka da – «alting angres, naar
  Tilværelsen er kommen paaskjæve.»
    </p>
    <p>
     – Ofte syntes det dog Rikka, at al hendes Kval var for intet at
  regne mod den store Beskjæmmelse, som kunde tage hende ligeoverfor
  Moderen. – «Min Rikka er god og vakker,» kunde den Gamle sige. «Min
  Rikka har et Ansigt som en Helgen og Hænder som en barmhjertig Søster.
  – Ti, Børn, naar Faster Rikka snakker! Ved I, jeg drømte en Tid, at
  min Rikka skulde bli større end andre. Jeg drømmer det endnu.»
    </p>
    <p>
     «Hold nu op med dette, Mor,» kunde Datteren bede hende. Den Gamle
  ante nok, hvad hun sagde, men fortsatte stædig: – Saa hun ikke, hvor
  den Rikka kunde daare? – Ja, om det saa var Mattias Aga – – aa, hun
  saa det nok! – – Saa kunde hun hviske til Datteren og listig spørge
  hende, om den Agas Frue var sygelig? – Om hun plagedes af Gigt,
  Maveonde eller Sug for Brystet? – Om hun ofte var der ude paa Gan?
    </p>
    <p>
     Naar saa Rikka Torsen havde rystet paa Hovedet til et for et af
  disse Spørgsmaal, da skalv den Gamle mer end ellers og mumled:
    </p>
    <p>
     «Galt for min Rikka, at hun gjemmer sig her paa Gan. – Galt – galt
  – galt. – Hun skulde ud herfra, hun – – jo jo, slig hun vilde funkle i
  Lyset.»
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     I denne Tid efter Sygdommen, mens Moderen sad inde i Stuen, sank
  Rikka Torsen sammen og søgte i Løndom at bede til sin Gud.
    </p>
    <p>
     Stundom gik hun da ind i Skogen, hvor ingen kunde se hende. Og
  stundom gik hun ned til Sjøen og lagde sig paa Knæ der i det vaade
  Siv.
    </p>
    <p>
     Saaledes bad engang Rikka Torsen ud af sin formørkede Sjæl; men
  Bønnen ligned Røverens paa Korset, han, som fik Forbandelse istedetfor
  Paradisets Herlighed:
    </p>
    <p>
     «Gud. Gud. Om du er Gud over Livsens og Dødens Nøgler – om du er
  Gud over Kornnegets Spurve og Afgrundens Drager, – da kan du vel ogsaa
  tvinge Dragerne bort fra mit Levnets Liv og siden gi mig Livet i
  Døden. Gud. Gud» – og saa længe laa hun med de foldede Hænder løftet,
  at hver en Blodsdraabe veg fra dem. – – Blegblaa lyste Himmelen over
  det høie Siv med de sorte Blomsterklaser. – Tæt over hendes Hoved skar
  graalige Fugle, – og naar Vinden fór gjennem Sivet, da var det, som
  hørte hun smaa Klokker ringe. – Men ned paa Rikka Torsens løftede
  Hænder slog sig Sværme af Myg og Bremser. – – «Gud Fader rører ved
  mine Hænder,» tænkte hun. «Gud Fader vil tilgive mig.» – Og endnu
  længe laa hun der med Sivet rundt sig og Himmelen over sig, i Haab om
  Guds Haands Indgreb i hendes Levnet. – –
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     V.
    </head>
    <p>
     Ingen Nat er som Sankthansnatten en Mærkepæl i Sommeren, denne det
  levende Livs Nat, hvori Jordens Safter svulmer og alle Underverdenens
  Kræfter siges at have Spillerum mel lem Trærne. Ind i det enlige
  Menneskes Sind mærker sig Heksenatten, Troldnatten, Aar efter Aar med
  sine Stemninger, Varsler og underlige Eventyr: – Sælsomt er det for
  den, der gaar fjernt fra de Steder, hvor mange Mennesker ler. Herligt
  er det for den, som endnu selv hører Livet til. Men knugende er det
  for den, hvem store Synder trykker.
    </p>
    <p>
     – – –
    </p>
    <p>
     Saa var det da, at der atter oprandt en Sankthansaften over Gan, i
  hvilken Rikka Torsen blev alene hjemme, mens de andre drog afsted for
  at se Midtsommerbaalene brænde.
    </p>
    <p>
     Rikka Torsen saa efter dem, der de gik. Og knapt saa hun sidste
  Glimt af den gamle Mor forsvinde borti Bakkerne, før hun skyndte sig
  ind af Porten, fandt et stort Traadnøste frem og gik atter ud. Saa
  laaste hun Huset af og vandred ensom henover Markerne.
    </p>
    <p>
     Langs Sjøen brændte Midtsommerbaalene røde i den skumrende
  Sommerkvæld, og enkelte Steder syntes det, som naar Maanen spiller i
  Vandet, stille, stærke Søiler af Guld. Og Midtsommerbaalene, hvorom
  smaa, sorte Skikkelser kunde sees, blanded sin Røg med Røgen fra Sjø
  og Myr – og atter bølged den sit hvide Slør om Markens unge Blomster.
  Dem plukked Rikka Torsen op i sin Kjole. Det var den rosenrøde
  Tjæreblomst med den sorte Stilk, det var den hvide Myrkala og den gule
  stjernelignende Sankthansblomst. Dertil tog hun det fineste Løv af
  Birk og de vellugtende Blade af Poppel, – og hun bandt det sammen,
  bandt og bandt, saa Traaden ofte skar hende ind i Fingrene.
    </p>
    <p>
     Da hun havde bundet langt nok, tog hun forsigtig den lange
  Blomsterguirlander over Armen og vandred halvt sløv en Korsgang ad
  Kirkegaarden til. Hun havde længe tænkt paa det, og hun maatte gaa,
  mente hun, for sin Sjælefreds Skyld. –
    </p>
    <p>
     Landeveien laa forladt, og hvid af Støv, og langs den skimred lyse
  Buske af Hæg. Et Par Græshopper sang nedi Grøften, og alt eftersom hun
  gik, syntes hun, en skrabende Akerriks fulgte. – Men der var stille
  forresten, en Stilhed, dobbelt stor – som for den, der intet hører,
  men ved, at i samme Hus er Latter og Støi.
    </p>
    <p>
     Idet Rikka Torsen tog op til Skogstien, følte hun en svag Modstand
  over sit Ansigt og Hænder af udspændte Traade mellem Kvistene. Langt
  borte i Aasen syntes hun at se tre sorte Fugle sidde. Og Grantrærnes
  Grene blev for hende besynderlige, gamle Skikkelser med Koster i
  Hænde. «Men nede i Uren,» tænkte hun, «der sidder Troldet med
  kuglerunde Øine og Veirhaar om Gabet. Det sidder som en stor Edderkop
  midt i et Net. Og det fanger underligt Guld i Skjærsommernatten –
  Skjærsommerens egne Tanker fanger det.»
    </p>
    <p>
     – Rikka Torsen gik frem uden Rædsel og uden Tanke paa det, som dog
  laa nærmest for hende. –
    </p>
    <p>
     Da hun stod nedenfor Kirkegaardsmuren, ønsked hun rigtignok at tage
  et Salmevers i Munden; men da hun intet kunde huske i Farten, gav hun
  sig stiltiende til at klyve over med sine Blomster.
    </p>
    <p>
     Først da hun stod helt inde paa Kirkegaarden, tog en Uhygge hende;
  fordi hun syntes, der var Øine, som fulgte hende allestedsfra. – Hun
  voved ikke se op for alle disse Øine. Og saa mange de var, var de
  mange dog et, stort og knugende som Gudfaders. – Hun fik en Frygt for
  at træde paa Gravene. Hun skjød Skuldrene sammen, snoed sig mellem
  Haugene eller skridted over. – «Gud Fader – Gud Fader,» mumled hun,
  der hun listed sig frem nedimellem Fattigfolksgravene hen til Havens
  borterste Hjørne. – Nærmest indtil den store, sorte Eg – saa havde
  Inger sagt. – Der kasted hun sig ned ved en liden Haug og slynged sine
  Blomster om den. Men som hun laa der, øgedes Uhyggen for hende – fordi
  hun tydelig hørte, der var ikke stille.
    </p>
    <p>
     «Din Tro er ikke stærk nok. Bed! Bed!» – og Rikka Torsen bad –
  nævnte Guds Navn op og op igjen, som Muhammedaneren, der vender sig
  mod Øst. – Men da hun vilde reise sig, følte hun Blodet fryse i
  Aarerne – saa tydelig saa hun noget røre sig indunder Egen – – noget
  halvstort, mørkt med store, tomme Øienhuler – – der rørte det sig
  igjen – og nærmere kom det – langsomt nærmere – – der strakte det
  Armen frem. – – – Uden en Lyd segned Rikka Torsen ned over den lille
  Gravhaug, uvilkaarlig gribende ned i Jorden med Hænderne. – – –
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     «Det er Morbro Klokkeringer, det er Morbro Klokkeringer,» vaagned
  hun af en Stemme, som sagde. Hun saa usikkert op og saa, det var ingen
  Død og ingen Djævel, men virkelig Klokkedrageren i Ud med de mørke
  Hornbriller paa. Han havde ringet Sankthanskvælden ind og var bleven
  ruslende der efterpaa, – og slig var det da gaaet til, at foruden
  Rikka Torsen var den gamle Klokkedrager den eneste, som ikke var gaaet
  afsted til Midtsommerfesten. – Hun tænkte, om hun skulde rømme bort
  fra ham og siden benegte, at det havde været hende; men saa tænkte hun
  atter, at det vilde ikke nytte hende stort. Og den døvhørte maatte
  have sin Mening, den kunde ingen tage fra ham. – Hun reiste sig og
  blev staaende taus foran Morbroderen.
    </p>
    <p>
     «Gud hjælpe og trøste dig, Jomfru Rikka,» mumled denne. – «Give
  Gud, din Synd ikke er større, end du kan bære den.» – –
    </p>
    <p>
     «Men jeg ved nok, jeg,» lagde han til – «jeg ved nok hvad, naar
  Kvinderne kommer snigende og blomstrer Grave ved Nattetid. – – –
  Kanske vilde nok mange sige,» begyndte han igjen efter en Stilhed, «du
  gamle Stolling, du arme Tusselad, du pligted at drage Forbrydersken
  for Retten; for den, som synder mod Jorden, den skal ogsaa lide
  Jordens Straf. – Men – nei, nei, jeg Klokkedrageren i Ud, jeg tier
  alligevel stille.» – Den Gamle løfted høitidelig sin Haand mod
  Himmelen:
    </p>
    <p>
     «Gud skal dømme dig – og Gud skal straffe dig. – – Gud, som ser i
  Hjerterne, han lader dig faa efter dine Synders Skyld – – hans Arm
  naar du saa alligevel ikke bort ifra. – Men gak du, Jomfru Rikka – gak
  du i Fred for mig, Klokkedrageren i Ud.» – –
    </p>
   </div></div><div type="group">
     <head>
     
      IV.
     
    </head>
      <div type="chapter">
    <head>
     I.
    </head>
    <p>
     En Høst kom, hvori det regned og blæste, og Blæsten aldrig syntes
  at tage Endskab. – Nogen siger, at Fanden gaar om i sligt forbandet
  Veir. Andre siger, Guds Vrede er over Jorden. – Hvordan nu dette kan
  have sig – Bønderne fik ialfald ikke pløiet den Høst, og Fiskernes
  Garn fandtes iturevne i Sjøen. Kreaturerne satte sig fast i Myrerne,
  og godt var det, at Sommeren havde været varm, saa Kornet vel var
  bjerget i Lade. –
    </p>
    <p>
     Det var saa: Formiddagen kunde vel Regn og Blæst holde en Hvil; men
  ikke før gled det udover Eftermiddagen og mod Kvæld, før store Skyer
  tog til at bunke sig sammen – i Syd, i Øst, i Vest og i Nord, – og i
  den tolvte Time, ved Midnat, da havde de store Skyer krøbet op over
  Himmelen – og røg de sammen deroppe til Uveir og Storm. – Hvem skulde
  saa tro, dette var Sølvnætternes Tid, den med sin Maaneglans over
  Taage og blegnet Løv. – Høsten havde ligesom hoppet Sølvnætterne over
  og lod Jernnætternes Mulm falde ind i September. – – Udover Markerne
  laa døde Sommerfugle, og mod Syd fløi Trækfuglene under lange,
  klagende Skrig.
    </p>
    <p>
     – – –
    </p>
    <p>
     At Gan laa paa et vindbart Sted, var uomtvistet Sag. Men saa kunde
  siges, at ingen rigtig vidste, hvad Uhygge var, før han kom indenfor
  Gans Døre. For slig var det denne Høst, at var der sluttet en hylende
  Kreds af Vindtrold om Gan, saa knuged ogsaa derindenfor et
  Jernnætternes Mørke, hvori ingen Lysning kunde skimtes. –
    </p>
    <p>
     Men der var heller ikke saa mange Mennesker, som kom did. Og heller
  ikke blev de meget gjæstevenlig modtaget, de faa som kom. – Der sad
  Madam Torsen med sin Rok og reiste sig saavist aldrig for at finde
  lidt at byde – ikke en Kop varm Ølost, ikke den elendigste Skjænk med
  Fusel i. Blot havde hun et uvilligt Sideblik, og lidet andet end ja og
  nei var at faa af hendes Mund. – Jon Torsen havde nok lært sig til at
  strikke nu; men det blev lidet med ham, der han sad og ynked sine
  Vaneynk. – Jomfru Rikka var sjelden at se for Fremmedfolk. Hun var syg
  – hedtes det – sengeliggende, egen, menneskesky. Og gamle Inger gik
  oppe hos hende. – Der var saa mangt med Jomfru Rikka: Den Dag, hendes
  Mor havde sagt, at nu maatte hun reise, for Gyrilda var med Barn
  igjen, og hun maatte jo være hos den, der trængte hende mest – da
  havde Jomfru Rikka slaat en Latter op. – Og efter Moderens Afreise var
  Jomfru Rikkas haarde Sind atter kommet tilsyne. Og haardere blev det
  Uge for Uge i denne Stormens og Uveirets Tid. –
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     II.
    </head>
    <p>
     Folk, der kunde træffe til at færdes forbi paa Landeveien, hørte
  undertiden en vild Sang i Blæsten nedifra Sjøen. – En Gut, der engang
  havde sneget sig nærmere, vidste at fortælle:
    </p>
    <p>
     – Der stod et sort Kvindfolk paa Bjergknausen – sagde han. – Og hun
  stod og sang noget, som ligned en Salme. Men indimellem lo hun og
  messed. Og lige, idet han vilde snakke til hende, vendte hun Ansigtet
  om mod ham – hvidt var det som en Dødnings. – – – Og Gutten havde
  taget tilbens, faldt og sprunget og faldt igjen, hovedkuls over Stok
  og Sten, til han stod i Kammeret hos Mor. For saa fælen havde han
  aldrig været før.
    </p>
    <p>
     Det var Jess Andersen Næsset, denne Gut – netop den samme, som for
  tre fire Aar siden, havde meldt om det rare, der flød paa Brønden. –
  Og slig det var i disse mørke Kvælder, syntes han nu, at han i sit
  unge Liv havde været med til saa mangt, hvortil ingen Forklaring
  fandtes, at han stundom blev ganske underlig af Nysgjerrighed, og sin
  Rædsel og Ubeslutsomhed tiltrods begyndte han – næsten som var han en
  anden Vilje underlagt – at drive om paa Gan Gaards Marker eller
  skjælvende at krybe i Ly for Veiret indunder Buskene ved Sjøen.
    </p>
    <p>
     – Slig var det, at Jess Næsset engang saa det lyse gjennem en
  Sprække i den tilspigrede Kjælderglugge paa Gan. Og han skimted ved at
  titte gjennem Sprækken, afvekslende med høire og venstre Øie, noget
  som et Kvindfolk, der krøb paa fire derinde og kravsed med Neglene i
  Jordgulvet. –
    </p>
    <p>
     Og slig var det ogsaa, at Jess Næsset forundred sig saa meget, at
  hans Forundring kom til at lyde viden om. – –
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Engang Rikka Gan stod paa Bjergknausen og sang ind i Stormen med
  sin store, uklare Stemme, hændte der hende noget besynderligt. Hun
  vidste ikke siden, enten det var Drøm eller Virkelighed.
    </p>
    <p>
     Det var, at der udover Fjeldet kom snigende noget mørkt mod
  hende.
    </p>
    <p>
     «Huscht,» sagde Jomfru Rikka og tramped med Foden. Men det blev der
  fremdeles. Og hun fortsatte Sangen:
    </p>
    <quote>
     <p>
      «Haaiaa – jeg bryr mig hverken om Gud eller Fan – for jeg er
    Rikka Torsen paa Ga – a – an!»
     </p>
    </quote>
    <p>
     Det sidste skreg hun ud, saa det skingred som et Rædselshyl over
  Vandet. – Da hosted noget med Jon Torsens Hoste:
    </p>
    <p>
     «Jeg ved det,» sagde det og lo – og hosted paany.
    </p>
    <p>
     «Hvorfor sidder du her, naar du hoster?» spurgte hun.
    </p>
    <p>
     «Jeg sidder overalt, hvor
     du
     er,
  jeg,» svarte det sorte. «Har gjort det hele dit Liv.»
    </p>
    <p>
     «Men jeg har ikke set dig før?»
    </p>
    <p>
     «I alt hvad du gjorde, saa du mig; men du glemte, at jeg var
  der.»
    </p>
    <p>
     «Hvem er du da?»
    </p>
    <p>
     «Jeg er din Hund og din Herre.»
    </p>
    <p>
     «
     Hvad
     er du da?»
    </p>
    <p>
     «Jeg er Rikka Torsens Skjæbne, jeg. – Tst, Rikka Torsen – jeg maa
  følge dig til Døden; men ikvæld kan du følge mig.» – Saa gled det
  sorte fore, og Rikka Torsen efter. – De kom op gjennem Gans Have, hvor
  Trærødderne stod sorte og skalv i Blæsten – de kom forbi de mørke Huse
  – – og de blev muret rundt af et Mørke saa stort, at Rikka Torsen
  ingenting vidste. – «Nu er du fremme,» sagde det.
    </p>
    <p>
     Rikka Torsen saa, og saa, at der i Mørket vokste en lysende Plet,
  flak og bleg, som naar Maanen skinner paa Sneen. – Og hun saa, der
  blev Liv i Lyskredsen. Og saa tog den til at flimre i lange Striber,
  indtil den blev til et Vandfald, der fossed grønt og skinnende. Og
  atter lidt senere til en glitrende Skumsky, som skifted i
  Regnbuefarver – og saa blev der en Sky af Gnister, mens en Ildstrøm
  løb dernedenfor. – Og Ildstrømmen gløded og raste, ulmed og slukned –
  snart rød af Blod, snart skimlet af Galde. Tilslut sort og sugende som
  Vandet i Sjøen. – Slig bredte det sig udover til en mægtig Flade og
  forandred sig ikke. Men der blæste iskolde Vinde henover, – og Rikka
  Torsen toges af en stor Utryghed.
    </p>
    <p>
     «Hvad er det?» hvisked hun. «Hvad kommer?»
    </p>
    <p>
     «Det er Livsens Flod,» svarte det underlige. «Livsens Flod, hvoraf
  Skjæbnerne fødes. – – Jeg viser dig det, Rikka Torsen, fordi du elsker
  mig.» Det lo en Latter, hvori hun gjenkjendte sin egen. Og Latteren
  blev atter til Jon Torsens Hoste. – «Nei,» begyndte det paany – «du
  ønsker ikke længer at være mig foruden. – Er det kanske ikke til min
  Pris, du synger, naar du synger i Stormen? Er det kanske ikke til min
  Pris, du taler, naar Øinene gnistrer og Nakken kneiser? – – Men siden
  jeg lar dig se i det dulgte, Rikka Torsen, saa lad mig ogsaa sige dig,
  at ikke sprang jeg, din Skjæbne, af Livsens Flod, da du sprang af
  Modersliv. For vi Skjæbner, vi blir, hvad vi er, gjennem Slægters Liv,
  vi. Og ikke havde du, Rikka Torsen, faaet mig til Skjæbne, havde du
  ikke havt just de Forfædre, du har. – Og saaledes er det, den Vise kan
  sige: «Hvert Menneskes Skjæbne er bestemt fra Evighed af.» – Ja, slig
  den lever i Livsens Flod.» – For tredje Gang hosted det med Jon
  Torsens Hoste.
    </p>
    <p>
     «Hvor er du?» spurgte Rikka Torsen. «Jeg ser dig ikke.»
    </p>
    <p>
     «Se over Floden.»
    </p>
    <p>
     Rikka Torsen saa over den sorte, bølgende Flade. – Og som hun saa,
  vokste der op fra Dybet Legemet af en rædselsfuld Orm, hvis finnede
  Bugtninger høined sig tilslut mellem Himmel og Jord. Den rørte sig
  dovent i den graatunge Luft. Men Vandene steg og bruste. – – Da
  vaagned Rikka Torsen i en Dødsens Angst, der hun fandt sig liggende
  dyvaad paa Bjergknausen.
    </p>
    <p>
     Ned i Sjøen var atter Uhyret dukket. Men Regnet silred, og Vinden
  blæste. Skyerne rørte ved Jorden. Og oppe i Gans Have skalv de krogede
  Trærødder som i Rædsel.
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     III.
    </head>
    <p>
     Det kunde ikke negtes, at der enkelte Nætter var et svare Styr af
  Stormen. Den rumsterte ind gjennem de aabne Loftsglugger, smældte Døre
  op, og knaased i Jon Torsens møisommelige Regnskaber.
    </p>
    <p>
     Slig udpaa Natten rusled og rasled det i hver en Krog, og det knap
  i det gamle Træværk.
    </p>
    <p>
     «Tyh!» sagde, ret som det var, gamle Inger og satte sig op i
  Sengen.
    </p>
    <p>
     «Hvad hører du, Inger?» spurgte Jomfru Rikka.
    </p>
    <p>
     «Naa blev det borte,» svarte den Gamle. «Ja, slig er det, naar Even
  Benløs er ude.»
    </p>
    <p>
     «Tyh!» lød det atter om en Stund, og Jomfru Rikka saa der borte i
  Halvmørket det gamle lyttende Hoved med det rudede Tørklæde knyttet i
  to Strutter øverst paa Issen.
    </p>
    <p>
     «Hvad er det, Inger – hvad er det?» spurgte hun paany.
    </p>
    <p>
     «Hører du ikke?» hvisked den Gamle – «det tasser som paa
  Hosesokker. Det knaaser saa laangt, saa laangt. – Naa – hørte du ikke
  naa? – Det rasled.»
    </p>
    <p>
     «Hvad skulde rasle, Inger?»
    </p>
    <p>
     «Lænken – skjønner du vel.» Den Gamle hvisked saa lavt, at det
  næsten syntes, kun som Læberne mimred:
    </p>
    <p>
     «Ved du ikke du da, han trækker en Lænkestub efter sig ved venstre
  Foden – Styggen? Naa – der igjen!» – –
    </p>
    <p>
     «Og der,» hvisked Rikka, pegende mod Væggen, der Skyggen af den
  Gamles Hoved med Tørklædesnipperne paa Issen dannede noget ligesom
  besynderligt noget med Horn paa. – Den Gamle fór sammen:
    </p>
    <p>
     «Huf da – slig du skræmte mig!» –
    </p>
    <p>
     Rikka Torsen smilte blegt:
    </p>
    <p>
     «Det er nok du, som næsten skræmmer
     mig
     ,» sagde hun. «Jo, det er god
  Hjælp i at ha dig heroppe.»
    </p>
    <p>
     «Hm, hm!» – Det gamle Tyende slap sig tilbage i Sengen. Men der
  blev hun liggende og mumle et Salmevers: – – Hvor deilig er din Trones
  Pragt, hvor vældig er dit Scepters Magt. – – Hvor godt dit Slot, hvor
  retfærdig – hellig, værdig, fuld af Naade.» – – Op og op igjen,
  enstonig og søvndyssende, men stadig svagere og fjernere nedifra
  Puderne – «Retfærdig, hellig, værdig, fuld af Naade.» – –
    </p>
    <p>
     – Den gule Talgpraas brændte saa døsig. Gav nu og da en Blunk med
  et Par Gnister opimod Taget, satte Tande og oste. Jomfru Rikka rakte
  Haanden ud og pudsed med Lysesaksen. Saa blev Vægen for kort og gav
  kun et Lys som af en sodet Lygte. – Udenfor skreg en Musvaag. Nede
  ifra Sjøen hørtes Lyd som af Skjæl, der klaprer.
    </p>
    <p>
     «Inger,» sagde pludselig Jomfru Rikka. – «Inger – hørte du
     det
     , du?» Jomfru Rikka sad opreist
  i Sengen: «Hører du da ikke, Inger?»
    </p>
    <p>
     «Hvad hører jeg?» spurgte Inger i Søvnørsken.
    </p>
    <p>
     «Smældet deroppe. – Der var det igjen!
     Der
     og
     der
     . – Den Gamle vendte sig
  mumlende om paa den anden Side: «Hvor godt dit Slot – hellig, værdig,
  fuld af Naade» – og sovned paany.
    </p>
    <p>
     Men Rikka Torsen kasted sit Hoved tilbage og lo ved sig selv:
    </p>
    <p>
     «Haa, haa – nei, du skræmmer ikke mig, ser du! Ved sligt føler jeg
  bare min egen Styrke, jeg. Jeg er, hvad jeg er, og jeg ved det. Hos
  mig er der ingen saar Samvittighed, som vækkes, ved at Kobberkarret
  smælder i Stormen. – – – Dump!» Hun hæved Armen og lod den atter
  synke.
    </p>
    <p>
     «Aa, det er bare Blæsten, det,» mumled Inger. «Kanske Vinduet
  deroppe er af Hasperne.»
    </p>
    <p>
     «Men om det nu
     er
     saa,»
  fortsatte Rikka Torsen, stadig stirrende op for sig – «at den myrdede
  Bonde virkelig staar deroppe og slaar i Karret med Knytnæven? – Synes
  se ham, jeg – synes se ham – – dump, ja! hvordan han staar der med
  Hevn i sit tykke Gnierfjæs og trommer med Knokerne i Karret. – Saa
  paastaaelig er han, Bonden, endog udover Døden, i at der gjordes ham
  Uret ved at stoppe ham fra at æde Tykmelk og formere sin nidske Slægt
  – – aa, du Vilde Vaa, hvor du vel havde Ret til at dræbe ham – – –
  ligesom ogsaa alle de skulde være fredløse for Adelshaand, de, som er
  smaa og ækle af Sind. – Dump! – Du kan holde op, du Bondekal deroppe –
  du skræmmer mig ikke, har jeg sagt! – – Og indunder Smældene er en
  Sang i Stormen – – Vilde Vaa – Vilde Vaa – som en Stormmelodi, slig
  var dine Tanker.» – – Og Jomfru Rikka nynned med til den vilde Sang,
  hun syntes høre ledsaget af Kobberkarrets dumpe Smæld. Og der hun laa,
  syntes hun tilsidst se dem begge, den slanke Adelsmand og den plumpe
  Bonde. – Jomfru Rikka sprang frem paa Gulvet. Gik hid og did. Blev
  staaende ved Vinduet tilsidst og stirre ud.
    </p>
    <p>
     «Hvad er det?» spurgte Inger bortifra Sengen.
    </p>
    <p>
     – Udenfor suste det som af store Vinger. Sangen, den sang om Sorg,
  Trods og Vildskab. Og Jomfru Rikka gned sine Hænder:
    </p>
    <p>
     «Min Gud er i Veiret, Inger.»
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     IV.
    </head>
    <p>
     En Eftermiddag sad Fernanda Torsen som vanlig ved sin Rok og med
  sine Smaapiger om sig. – Joh Torsen sad i sin Stol og spikked
  Nikkemænd og Uroer til at sætte paa Ovnen. – Uroerne nikked og bukked
  alt dybere, eftersom Dagen led og Blæsten tiltog. Og Jon Torsen glæded
  sig mer end Børnene, der, vante med Tilstellingen, stod noksaa
  ligeglade og saa til med Hænderne paa Ryggen.
    </p>
    <p>
     «De siger ja til alt, du spørger om,» forklarte han netop. «Og
  Livet er dem saare bekvemt – bare de ikke bukker udfor.» Idetsamme
  slængtes Døren op, saa Trækvinden blæste Lyset ud, og alle Jon Torsens
  Nikkemænd ramled i Gulvet. Den yngste af Børnene begyndte at sutre, og
  de to ældste hvisked forskrækket:
    </p>
    <p>
     «Mor, Far – hvor er I?»
    </p>
    <p>
     «Hvor er I, ja,» svarte Rikka Torsens Stemme, og hun hented en
  Stikke og tændte Lyset for dem. Saa tog hun en Stol og satte sig hen
  foran Fernanda Torsen. – Børnene tydde sig sky ind til Moderen. Jon
  Torsen stilled hostende Uroerne op paa Ovnskanten med sine magre
  Hænder, og paany begyndtes der med lange og korte Buk i Buk. –
    </p>
    <p>
     «Naa,» spurgte Rikka Torsen – «gaar det dig efter Vilje,
  Fernanda?»
    </p>
    <p>
     «Hvordan mener du?» svarte den anden og saa hende stivt igjen ind i
  Øinene.
    </p>
    <p>
     «Har du godt Udkomme for Smaapigerne?»
    </p>
    <p>
     «Derom trodde jeg ikke, du behøved spørge.»
    </p>
    <p>
     «Jeg vilde jo gjerne høre det bekræftet,» sagde Rikka Torsen
  haanlig. – Dertil svarte ikke den anden. Men de blev siddende og
  stirre paa hinanden. –
    </p>
    <p>
     «Har du ikke seet mig før?» spurgte tilsidst Fernanda.
    </p>
    <p>
     «Gud bedre det,» sagde den anden. Og atter taug de og stirred.
  –
    </p>
    <p>
     «Tog du dig noget for, blev du lempeligere,» sagde Fernanda Torsen
  saa.
    </p>
    <p>
     «Hvis du vil, kan jeg gjerne reise fra jer.»
    </p>
    <p>
     – Deres Nidstirring blev fiendtlig. Rikka Torsen lo lydløst, mens
  der gik en styg Flimmer over hendes Øine:
    </p>
    <p>
     «Lille Fernanda vokser jo til nu.» Hun tog og vendte Barnet om mod
  Lyset: «Hun blir pen, Ungen, du. Gratulerer dig, Svigerinde, jeg
  tænker nok, det gaar.» – Den anden kneb Læberne sammen og kunde ikke
  faa ret Tvinn paa Traaden:
    </p>
    <p>
     «Tag ikke i Barnet mit, du,» hvisked hun hæst. «Der blir Mærker
  efter Fingrene dine.»
    </p>
    <p>
     «Pas du Mærkerne efter dine egne Fingre,» svarte Rikka Torsen
  haankoldt – «du kan s'gu mer end læse Fadervor bagvendt. – – Hvad
  siger du da, Lillefernanda,» spurgte hun Barnet, «om at bli Faster
  Rikkas Stedfortræder paa Gan – – gaa her saa pent og rusle?»
    </p>
    <p>
     «Lad være, siger jeg!» Fernanda rev den Lille heftig til sig. «Dit
  Udyr du er.»
    </p>
    <p>
     Rikka Torsen fik nogle Trækninger om Munden, og var det et Par
  Øieblikke med hende som med hendes Mor, at hun havde vanskeligt for at
  holde Hovedet roligt.
    </p>
    <p>
     «Jeg gad vide,» sagde hun saa, langsomt og lavt – «hvem igrunden er
  det største Udyr af os?» –
    </p>
    <p>
     «Det største Udyr er den, som gjør Barn Fortræd,» fremstødte
  Fernanda Torsen.
    </p>
    <p>
     «Da er du vel ikke
     selv
     sikker,
  Fernanda?»
    </p>
    <p>
     «Ti, ti – du Styggen – hvad har vel
     jeg
     gjort i Sammenligning med
  dig?»
    </p>
    <p>
     Rikka Torsen læned sig hviskende nærmere, Øinene hvidned og lo: – –
  «Det ene er vel ikke bedre end det andet,» kunde høres – – – «naar
  Lillefernanda bare blir fjorten – – –»
    </p>
    <p>
     Da reiste Fernanda Torsen sig, tirret til det yderste: – «Du – du –
  du,» gnissed hun hæst frem mellem Tænderne – med en Bevægelse, som
  ønsked hun slaa med Tenen.
    </p>
    <p>
     «Hvorfor er du saa vond paa Faster Rikka, Mor?» afbrød nu pludselig
  en forskræmt liden Stemme bortifra Krogen. «Faster Rikka er jo god mod
  mig, hun.»
    </p>
    <p>
     Rikka Torsen saa didhen. – «Er jeg god mod dig, Lillefernanda?»
  sagde hun hurtig.
    </p>
    <p>
     «Ja,» svarte den Lille og fæsted sine store, troskyldige Øine paa
  hende – «du siger jo altid, jeg skal faa være her efter dig. – Jeg er
  glad i dig for det, jeg, Faster Rikka.» –
    </p>
    <p>
     Rikka Torsen reiste sig langsomt og skjøv Stolen tilbage. Der blev
  hun staaende, mens et Træk af en stor Skamfuldhed gled hende over
  Ansigtet. – Saa vendte hun sig om uden et Ord og gik stille henimod
  Døren.
    </p>
    <p>
     «Det er sandt, Fernanda,» sagde hun derborte – «det værste Udyret
  er jeg.»
    </p>
    <p>
     Saa saa hun paa den Lille med et Blik som en saaret og lukked
  forsigtig Døren efter sig. – –
    </p>
    <p>
     – En liden Stund senere hændte det, at gamle Inger kom ind fra
  Kjøkkenet:
    </p>
    <p>
     «Jomfru Rikka graater,» sagde hun.
    </p>
    <p>
     «Jomfru Rikka graater,» sagde ogsaa en gammel Lægdemand, som sad
  derude.
    </p>
    <p>
     Jon Torsen holdt Haanden bag det ene Øre:
    </p>
    <p>
     «Graater Jomfru Rikka?» spurgte han.
    </p>
    <p>
     Fernanda Torsen gik hen til Gangdøren og lytted:
    </p>
    <p>
     «Ja, Jomfru Rikka graater, «nikked hun. Og de hørte alle en kvalt
  Hulk indifra Jomfru Rikkas Værelse.
    </p>
    <p>
     «Faster Rikka graater,» sagde Lillefernanda.
    </p>
    <p>
     «Faster Rikka graater,» lalled de to mindste tankeløst efter.
    </p>
    <p>
     «Gaa ind, du, og trøst Faster Rikka,» sagde Fernanda Torsen rapt og
  skjøv Lillefernanda over Gangen.
    </p>
    <p>
     Saa lukkedes Døren. Og der blev saa tyst i den store Stue. Bare
  Vinden som peb om Hushjørnerne.
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Efter denne Aften – saa kunde tydelig spores – foregik en stor
  Forandring med Rikka Torsens Sind. – Hun kom ikke længer paa Stormens
  Vis ind i Stuen, hun gik ikke ud, naar andre trak Dynen over Hovedet,
  og hun laa ikke længer Nætterne udover og fantaserte og lo til Uhyggen
  om sig. Heller ikke sang hun i Uveiret om Ormegaarden i Sjælen og
  forsøgte ikke længer at skræmme sine Medmennesker ind i Musehullerne.
  –
    </p>
    <p>
     Hvad angik Rikka Torsens Forhold ligeoverfor hendes lille
  Brordatter, saa havde hun siden hin Gang faaet en stor Godhed for
  Barnet.
    </p>
    <p>
     «Du Lillefernanda,» sagde hun saaledes engang, «kunde jeg saasandt
  gjøre noget for dig – noget varigt godt – udover idag og imorgen.» Og
  Tanken vokste sig stor hos hende, lysned sig ud som en Bjerk iblandt
  Tidsler. Samtidig dog som hun fremdeles lod til at være tagen af en
  Skamfuldhed for Barnet, og der hun saa den lille Pige, gik hun ofte
  sky Svinger udenom.
    </p>
    <p>
     Rikka Torsen begyndte forresten i denne Tid ogsaa at gaa afveien
  for alle og enhver, og hørte hun Stemmer inde i Stuen, gik hun aldrig
  derind.
    </p>
    <p>
     Alt imedens holdt Styggeveiret sin evindelige Rumstering, hvor i
  Huset det bare kunde slippe ind. Og nu laa Rikka og krøb sammen i
  Sengen:
    </p>
    <p>
     «Smælder det, Inger?» spurgte hun. «Jo, jeg tror, det smældte. Og
  det gir saa dumpe Slag – hør! – Ved du, jeg synes, det ligner den
  store Kirkeklokke i Ud. – Aa, at det skulde være her, det Karret. Nei,
  det nytter ikke at flytte det bort, Inger. – – – Nu ved jeg: Laa det
  end dybt nede i Sjøen, da vilde jeg høre det dumpe dybt nedifra, hver
  Gang jeg bare kom paa Bjergknausen. – – Hør, hør! – aa Herre Gud –
  ikke behøver du at hamre min Skyldbevidsthed ind i Hjertet nu. Saart
  er det, og som Varme svider det for hvert af dine Slag! – – Ja, ser
  du, Inger; for det er ikke, som jeg sagde dig før, nogen nærig
  Bondemand som staar der og dunker for Hevns Skyld. Gudehaand er det
  deroppe – for at minde og minde mig om mine Synder – i Døden skal
  Misdæderen drives – til Døden skal Misdæderen bankes. Og Helvedet
  begynder paa Jorden for det, som aldrig kan sones. Hør du – hør! –
  slig levende Magt har Gud lagt i det Kobber. – – – Ja, ja – jeg ser
  jer jo alle – ulykkelige vilde I blit; men Gud taaler ikke Indgriben i
  sin Styrelse, derfor banker han. – – Hvad siger jeg? – Gud er
  retfærdig – – hør! – Gud er Dommer. – Men er Gud da Bøddel, Inger. –
  Kan du svare mig? – Aa aa, det Karret – det Karret! – –
    </p>
    <p>
     Men Inger – hører du? – her jeg ligger og skjælver, kunde jeg ønske
  at gaa ned til Sjøen, som han gjorde, han, den svenske Greven – tror
  du han kom over, eller – tror du han blev der? – Kanske kom han
  alligevel over! – – Jeg vilde ogsaa rømme – rømme over Sjøen – – hvem
  ved, om ikke et nyt Liv kunde spire for mig derover? – Om ikke Gud,
  som er naadig, vilde la mig faa leve før Døden. – – – Men – – der
  smældte det stygt du!»
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     V.
    </head>
    <p>
     Den gamle Prokurator paa Haug sad en Aftenstund i sit Kontor og
  bladed i en gammel Foliant.
    </p>
    <p>
     Den gamle Prokurators skarptskaarne Ansigt var blegt som altid; men
  tættere end ellers fór de nervøse Trækninger om Munden. – Det var da
  ogsaa en Sag saa sort, som Menneskesind kan tænke den, som
  Menneskehaand kan udføre den, – den Sag, han nu fulgte fra Forhør til
  Forhør indtil Forbryderskens Død paa Skafottet. Det var en Retssag, om
  end forlængst overstanden, saa dog endnu skrigende hæst i
  Menneskeminde: Rygter, som i en Aarrække sived ud dengang, havde ledet
  til Undersøgelse, og hvad derved og gjennem Forhørene kom for Dagens
  Lys, var mer end Øine taalte se, og Øren taalte høre. –
    </p>
    <p>
     Nu var ogsaa stygge Rygter begyndt at flyde om i Bygden, og den
  gamle Prokurator lagde Momenterne sammen – og trak nu, enten han vilde
  eller ikke, Paralleler mellem dette nye, som havde naaet frem til ham,
  og den gamle Kriminalhistorie i Folianten. –
     Saa
     læste den lille Prokurator:
    </p>
    <p>
     «Jomfru Olivia F . . . ., Datter af Ritmester F . . . ., boende paa
  Chefsgaarden Braaten i Ud. – Hm! Af gammel Familie, ja – Stoltheden
  hævdet fra Barneaarene af. Faderen meget streng, eller kanske – svag i
  Modgang! – – Usympathisk Ydre: Store Øren og Mund med tykke Læber. – –
  – Naa saa saa» – den gamle Prokurator pusted lettet. – «For fire Aar
  tilbage forlovet med en Løitnant, der pludselig reiste fra hende,
  hvilket syntes at foraarsage hende ulidelig Sorg og Kvide. – – For tre
  Aar tilbage befunden i nogenslags Forstaaelse med en Student, Huslærer
  for hendes yngre Bror. – For to Aar tilbage ofte støiende i Kjøkkenet
  med Tjenestegutten. – – – Hm – Stoltheden? – – – Siden overrasket paa
  den gamle Husmand Nils Iversens Fang. – – – Naa saa saa» – den gamle
  Prokurator smilte næsten velvilligt. – «Tilsidst, i Arresten, efter
  Dødsdommens Afsigelse, udvisende sine libidinøse Tendenser endog
  ligeoverfor Vogteren.» – – Prokuratoren slog Folianten igjen med et
  stort Smæld: – «Her sidder jeg og søger Lighedspunkter mellem et
  tarveligt Dyr af et Kvindfolk og hende, min blege Dronning paa Gan.
  Her sidder jeg og søger at inculpere hende paa løseste Mistanke; fordi
  en gammel, sladdervorren Husholderske fortæller om en opskræmt
  Guttepoik, der har seet – hvad ved jeg? – Syner. Jeg, Prokuratoren paa
  Haug, som heller skulde gaa til hende og si, at hun var mig kjærere
  end alt andet i Livet» – – han afbrød sig selv, fordi noget hørtes
  rusle ude i Gangen. – «Karoline!» raabte han til Husholdersken, «der
  er vist nogen derude!» – Og han snudde sig halvt om paa Stolen, idet
  Døren aabnedes, og en Kvinde med et Tørklæde for Ansigtet traadte
  ind.
    </p>
    <p>
     Denne Kvinde hilste ikke. Blev et Øieblik staaende ved Døren og
  skjøv saa stiltiende Tørklædet fra Ansigtet. – Det gav et Sætt i den
  gamle Prokurator. Saa reiste han sig raskt og gik med udrakte Hænder
  mod hende:
    </p>
    <p>
     «Jomfru Rikka,» sagde han med en Stemme, der skalv af Bevægelse –
  «jeg sad just og tænkte paa Dem.»
    </p>
    <p>
     Rikka Torsen traadte et Skridt tilbage og trak sine Hænder til
  sig:
    </p>
    <p>
     «Rør dem ikke, Prokurator – rør dem ikke.»
    </p>
    <p>
     «Vist maa jeg røre dem,» sagde den gamle Kavaler – «saa ædle og
  hvide Hænder» – og glemmende alt for sin Forelskelse, bøied han sig
  ærbødig og berørte Rikka Torsens Hænder med sine Læber. – Saa hjalp
  den gamle Prokurator hende Tøiet af og hængte det omhyggelig paa
  Ryggen af en Stol.
    </p>
    <p>
     «Jomfru Rikka var god, som kom indom mig i denne Uveirets Kvæld,»
  sagde han. «Jomfru Rikka var vel paa Hjemveien fra Morbroderen i Ud?»
  lagde han halvt smilende til.
    </p>
    <p>
     «Nei. Jeg kommer nok ikke hid for Godheds Skyld,» svarte Rikka
  Torsen, – og idet hun satte sig ned indenfor Lyskredsen, fór den lille
  Prokurator tilbage. For et hvidere Ansigt havde han aldrig seet. – Og
  som han blev staaende saaledes, den gamle Prokurator, og stirre ind i
  dette retlinjede Ansigt, der, omgivet af det halvvaade Haar i uordnede
  Lokker, minded om de Billeder, der undertiden sees af Medusa, – da
  faldt det ham ind med en stor Klarhed, at her var nok Ærindet af en
  gruopvækkende Sort. –
    </p>
    <p>
     «Hvad tænkte De saa, Prokurator, før jeg kom?» begyndte Rikka
  Torsen.
    </p>
    <p>
     «Om De, Jomfru Rikka, mon skulde være en Syndens Dronning,» svarte
  han langsomt; fordi han ret for hendes Øines og Ansigts Ind flydelse
  ikke kunde snakke anderledes, end netop som han gjorde.
    </p>
    <p>
     «Syndens Trælkvinde er jeg, Prokurator – og saavidt er det kommet,
  at nu faar jeg bekjende mine Misgjerninger for Menneskers
  Domstol.»
    </p>
    <p>
     «Saa saa – saa saa,» – den gamle Prokurator skjøv stammende sin
  Stol tilbage. «Men hvorfor kom De saa til mig, Jomfru Rikka? Hvorfor
  gik de ikke heller til en af Statens Tjenere? – Til Lensmand, Fut
  eller Skriver?» –
    </p>
    <p>
     Det drog sig til et flygtigt Smil om Rikka Torsens Mund:
    </p>
    <p>
     «Fordi jeg har Tillid til Dem, Prokurator. Og fordi De, hvis De
  vilde, kunde hjælpe mig med noget.» Hun bøied sig nærmere, og
  Udtrykket blev spændt af Iver:
    </p>
    <p>
     «Bare jeg nu faar forklaret Dem dette.» – – Og Rikka Torsen
  fortalte uden Omsvøb og Sky om sine forbryderske Veie og mangehaande
  Tanker, de, der nu fornylig havde affødt Beslutningen hos hende at
  tage Jordens Straffedom paa sig, – men nu tilsidst havde indgivet
  hende en Tvil. – –
    </p>
    <p>
     Fra først af hørte Prokuratoren kun saa halvt efter Rikka Torsens
  Fortælling – optaget som han var af sin egen Skuffelse. Men eftersom
  Juristen i ham vandt Overhaand, kom der lidt efter lidt Liv i hans
  Ansigt. –
    </p>
    <p>
     – «Saaledes mente jeg,» slutted Rikka Torsen, «jeg var istand til
  at værge min lille Brordatter fra en Skjæbne, haard som min. – Ja,
  hvis da De, Prokurator, vil hjælpe mig paa den Maade?»
    </p>
    <p>
     – Den gamle Prokurator sad længe taus og tænkte sig om med Fingeren
  langs Næsen.
    </p>
    <p>
     «Jeg skal gjøre, som du mener,» sagde han endelig. «Jeg skal agere
  Eftermaalsmand, og samtidig holde Lovens Arm tilbage, indtil du faar
  udført dit Kneb. – Jeg skal handle mod min Overbevisning, fordi jeg
  har følt Kjærlighed for dig, Rikka Torsen – – og dette Offer vil jeg
  lægge paa min Kjærligheds Grav,» lagde han utydelig til og sukked. –
  –
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     VI.
    </head>
    <p>
     Mattias Aga kom en Eftermiddag kjørende gjennem Silregnet til Gan,
  der han nu ikke havde sat sin brede Fod siden Forsommerens Tid. –
    </p>
    <p>
     Da Mattias Aga havde lagt Tøiet af og med sit ludende Hoved var
  traadt ind i Storstuen paa Gan, bar han sig ad som de Folk flest,
  hvilke en Bekymring trykker: Han blev urolig gaaende frem og tilbage
  paa Gulvet og vilde ikke tage Føde til sig. – Og da Fernanda Torsen
  tilsidst fik nødet ham til at sætte sig ned ved Bordet, blev han
  siddende med Haand under Kind og stirre mørkt fremfor sig. Jomfru
  Rikka der borte ved Vinduet strakte Hovedet frem og smilte.
    </p>
    <p>
     «Feiler Aga noget?» spurgte Fernanda Torsen omsorgsfuldt. «Har
  kanske Aga forkjølet sig underveis? – Saa faar vel nogen sendes op
  iaften med Hyldethe og Franskvin – – eller hvad siger du, Rikka? – Nei
  – forsøg nu bare det lille Stykke, Hr. Aga, det er Nyre i.»
    </p>
    <p>
     «Pinedød – jeg vil jo ikke ha da, Menneske!» fór Aga pludselig op.
  – Fernanda Torsen trak paa Skulderen og reiste sig for at gaa ud:
    </p>
    <p>
     «Nei nei, Hr. Aga.»
    </p>
    <p>
     «Naa, det var forresten ikke saa ondt ment, Madam Torsen,» tog Aga
  sig undskyldende sammen. «Jeg har nogle Forretninger, jeg tænker paa –
  og desuden har jeg en Jobspost at bringe. – – – Det er ikke godt, nei,
  naar saant falder i ens Hus.»
    </p>
    <p>
     «Hvad er det, Aga?» spurgte Fernanda Torsen lavt, idet hun kom
  tilbage. «Aga ved dog: Paa os kan han stole som paa sig selv.»
    </p>
    <p>
     «Her er det,» sagde Mattias Aga, han tog et Dokument op af
  Frakkelommen og bredte det udover Bordet. – Saaledes lød denne
  Skrivelse:
    </p>
    <p>
     «Til velbaarne Hr. Mattias Aga, .....
     Dette for at meddele
  Dem, at De i Anledning en i Deres Hus i Ud boende Kvindesperson,
  Jomfru Rikka Torsen, – der, som inculperet for visse scandaleuse
  Forbrydelser – D. og N. L. 6 – 6 – 7 – snarest bliver at anholde efter
  forudgaaende Aastedsbefaring,
     medicina
  forensis
     og Vidneførsel, – faar under Falsmaals Straf at indfinde
  Dem paa Deres eiendes Gaard Gan i Ud trende Dage fra Datum.
     Fra
  Theodor Klyne, Prokurator i Ud.»
    </p>
    <p>
     «Her skal da bli Opstyr,» mumled Mattias Aga, idet han folded dette
  besynderlige Stævningsdokument sammen og stak det tilbage i
  Frakkelommen.
    </p>
    <p>
     Fernanda Torsen havde støttet sin Haand mod Bordet under
  Læsningen.
    </p>
    <p>
     «Lad saa bli,» sagde hun saa; men det lød lidet bestemt til hende
  at være – «deraf vil intet komme.»
    </p>
    <p>
     «Det vil nok,» svarte Mattias Aga og saa vist op paa hende: «Ved
  De, hvad
     medicina forensis
     betyder?
  – Undersøgelse af Delinkventens Legeme – kommer De forbi
     det?
     – – – Kunde Mennesket se
  forud,» lagde han til, bitter i Tonefaldet – «skulde jeg vel ha vogtet
  mig for de Personer, som hin Dag for Aar tilbage kom paa mit
  Kontor.»
    </p>
    <p>
     «Ikke behøver dog dette at skade hverken Dem eller os andre, Hr.
  Aga,» sagde Fernanda Torsen efter en kort Betænkning. «Rikka Torsen
  faar selv – og alene – tage sit Kors paa sig. Ikke sandt, Rikka,»
  henvendte hun sig til denne, som den hele Tid havde siddet stille
  derborte med fremstrakt Hoved og smilt – «ikke sandt, Svigerinde – du
  er taus som Graven, du?»
    </p>
    <p>
     «Nei, alt skal for Dagen,» lød nu Rikka Torsens Stemme, kold og
  høi. «Mig er nu Skylden bleven for stor, og ikke øger jeg den mer med
  Løgn eller Fortielse.»
    </p>
    <p>
     Da var det, at den stærke Fernanda Torsen raved som for Slag, og
  Mattias Aga fór op som stukket.
    </p>
    <p>
     «Gaa nu ud, Fernanda – det er med Aga, jeg skal snakke,» sagde saa
  Rikka Torsen lavt. Og paa et Tegn fra Aga gik Fernanda Torsen under
  sagte Ynk og vridende sine Hænder ud af Stuen. –
    </p>
    <p>
     «Hvad – hvad var det, du vilde gjøre?» spurgte Aga truende, der han
  blev staaende foran hende.
    </p>
    <p>
     «Nævne mine Medskyldige.»
    </p>
    <p>
     «Derved vinder du ingen Naade.»
    </p>
    <p>
     «Ikke af Mennesker. Men kanske af min Herre og Gud.» – Mattias Aga
  blev staaende og se skummelt paa hende:
    </p>
    <p>
     «Det nytter dig ikke,» sagde han – «du faar ikke trukket mig med.
  Jeg har ingenting vidst, lille Rikka.»
    </p>
    <p>
     Rikka Torsen trak Øienbrynene i Veiret:
    </p>
    <p>
     «Fortæl nogen, at Aga ikke havde Øine at se med og Hoved at tænke
  med – og se til, om de vil tro det.»
    </p>
    <p>
     Mattias Aga tog til at vandre frem og tilbage over Gulvet i stærkt
  Oprør:
    </p>
    <p>
     «Du er gal. – Du er gal,» sagde han undertiden og stopped op foran
  hende – «hvad vil du rode mig op i?» – Og han gik og gik, og stopped
  paany:
    </p>
    <p>
     «Hahaha – det var en vakker Historie – jeg, Mattias Aga.» – Og
  atter begyndte han sin endeløse Gang.
    </p>
    <p>
     «Tier du, skal du ikke tabe ved det,» hed det tilslut.
    </p>
    <p>
     «Jeg har heller ingenting at tabe,» sagde Rikka Torsen koldt.
    </p>
    <p>
     «Hør her, Riketta,» forsøgte han saa at overtale. «Jeg reiser til
  Udlandet. Du tier. Og naar jeg kommer tilbage, er Sagen bortdøet og
  mit Navn forskaanet.»
    </p>
    <p>
     «Og Rikka Torsens Tunge stum for altid, mener du? – da er du
  sikker, Aga.»
    </p>
    <p>
     «Tier du, Riketta – skal du sagtens komme i kristen Jord.»
    </p>
    <p>
     «Aa – fortjener jeg kristen Jord, saa faar jeg den nok alligevel.
  Og det er efter min Fortjeneste, jeg skal ha.»
    </p>
    <p>
     Da slog Mattias Aga sig for Panden og blev gaaende derinde med
  tunge Skridt til langt paa Nat. Og Rikka Torsen blev siddende halvt
  sammenkrøben paa sin Plads ved Vinduet, følgende ham med Øinene, frem
  og tilbage, frem og tilbage – lig et Rovdyr, der lurer paa Bytte.
    </p>
    <p>
     – Først langt ud paa Natten, da Regnet slog mod Ruderne og knaased,
  som om nogen skulde staa der og kikke ind, fandt Rikka Torsen, at
  Tiden var inde, – og hun reiste sig fra Stolen:
    </p>
    <p>
     «Jeg ser, du har det ondt,» sagde hun. «Og det er vel ogsaa saa, at
  det er værre for dig at miste dit Navn end for mig at miste Livet. –
  Derfor har jeg hele Tiden siddet og søgt efter en Løsning paa dette.
  Og nu tror jeg, jeg har fundet den.» – Aga tog hendes Haand:
    </p>
    <p>
     «Hvad har du saa tænkt ud?» spurgte han.
    </p>
    <p>
     «At jeg skal rømme – ikke andet. Men naar jeg er borte, vil ogsaa
  det andet falde bort.» – Mattias Aga pusted lettere:
    </p>
    <p>
     «Kunde det lykkes, Riketta, skulde jeg evig takke dig.»
    </p>
    <p>
     «Det vil koste Aga mer end Takken,» sagde nu Rikka Torsen. Og hun
  kunde ikke tvinge et Smil tilbage, da hun fortsatte:
    </p>
    <p>
     «Det vil koste Aga Gans Bortforpagtning paa Livstid til min Bror.
  Og det vil koste Aga et Gavebrev paa 3000 Spd til min ældste
  Brordatter. – Og tilsidst maa Aga holde Heste færdige til mig paa
  Graaen Skydsskifte.»
    </p>
    <p>
     Da hændte det sagtens, at Mattias Aga prutted med hende og lod
  mange Ord falde, at denne Udvei havde hun ikke foreslaaet af
  Kjærlighed til ham. Men Rikka Torsen veg ikke en Haarsbred. Og
  saaledes blev det, da den graa Dag sev ind af Vinduerne, at hun havde
  faaet alt, som hun vilde. – –
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     VII.
    </head>
    <p>
     Det var mod Aften på Gan.
    </p>
    <p>
     Aga var reist allerede paa Formiddagen, dog først efterat
  Dokumenterne var opsatte af den gamle Prokurator. Og nu laa de der
  færdige med Vidners Underskrift.
    </p>
    <p>
     Jon Torsen sad i stille Forundring. Og Fernanda Torsen gik rundt
  med et fornøiet Drag om Munden. – Ellers lod det sig, at hun knapt
  vidste, hvad godt hun nu skulde gjøre sin Svigerinde, slig hun disked
  op med det bedste, Huset formaaed, og var det rent, som om hun krøb,
  naar Rikka Torsen saa paa hende. Men naar Fernanda Torsen endogsaa
  tilbød sig at ro sin Svigerinde over Sjøen, spilled vel en Del
  Beregning med, idet hun hverken brød sig om at have Fremmede oppi
  Tingen eller miste Baaden derover. –
    </p>
    <p>
     Der blev ikke talt stort imellem de to Svigerinder, og hvad Rikka
  angik, skulde det være vanskeligt at sige, hvorvidt hendes Tanker laa
  i en Slags Skindød, eller hun gik og ante fjerne Syner der over Sjøen.
  –
    </p>
    <p>
     Nu havde Fernanda Torsen taget sit Syltetøi og sine varme Kager,
  sin Hæggebærvin og sin tykke Fløde urørt af Bordet, og istedet sat ind
  en pebret Spise af fedt Faar. Og nu var Rikka Gan borte. – – – – –
  –
    </p>
    <p>
     Rikka Gan gik gjennem alle Gan Gaards Værelser og mørke Rum. Hun
  saa dem som for første Gang i sit Liv, og hun tog Afsked med dem som
  en, der skal reise en lang Reise, men nok tror sig at komme tilbage
  engang – med Straalekrans om Hovedet. – Rikka Gan stod en Stund i
  hvert af de halvmørke Rum og saa sig om ifra Gulv til Tag, og det drog
  forbi hende i en ustanselig Strøm – Ord, som her var blevet sagt,
  Handlinger, som her var blevet udførte. – Se her, her var det ogsaa,
  hun en Vaardag havde skrevet «Vilde Vaa» paa Bjelken, da hun syntes
  Verdens Skjønhed smilte. – – Nu var mange Aar forløbne og nu – Rikka
  Torsen rev en Naal ud af sit Haar og skrev i begyndende Trods sit eget
  Navn dernedenunder med store, haarde Skrifttræk, og Datum og Aarstal.
  For: – Ikke var Livet endnu tabt – nei, nei – gjennem Brot og Brand –
  intet skulde knække hende! – Hvad havde egentlig hun gjort, hun, Rikka
  Torsen? En ond Skjæbne var det, som havde holdt hende fast i lange
  Fangarme. Og hun havde været vild som det bundne Skogsdyr. – – –
  Skulde hun kanske straffes for sin egen Skjæbne? – Nei – langt derover
  der skulde Solen lyse! – – «Jeg takker dig, Gud,» sagde Rikka Gan
  høitidelig og folded sine Hænder, «fordi du har løst Lænkerne for mig
  nu.» – –
    </p>
    <p>
     Ude paa den lange Gang der saa hun nedad Trapperne. – – – Tredive
  Alen havde et Brudeslæb været paa Gan: Da Bruden stod borterst i
  Gangen, da flød endnu Slæbet som en hvidfossende Bæk nedad alle
  Trapper. – Hvem vidste, hvad Tiden gav – engang naar Rikka Gan kom
  tilbage – – Pauker og Trommer, Rikka Torsen, – Mænd paa hvide Heste og
  Fruer med flagrende Fjær – – Fakler og Blomster høit omkring Gan – og
  silkebetrukne Vægge. – Hvad er umuligt, Rikka Torsen, for den, der er
  stærk, den, der har Vilje, Skjønhed, Ungdom og List? – List som en
  Slange imellem Torne.
    </p>
    <p>
     Etsteds blev Rikka Torsen staaende og se ned for sig. – – – Den
  Tærskel der – over den havde mange snublet. Ikke fordi den var hverken
  bred eller høi. Men der laa over den som en Rendesnare af Ondskab. Thi
  indenfor havde en Tid uvillige Menneskers Domstol staaet. –
    </p>
    <p>
     Saa traadte da Rikka Torsen over den, – og der i Skummerheden var
  det, som fornam hun en Hvisking om Gjerninger, der var gjort – og
  uretfærdig bedømte. – Og hun tænkte paa sine egne – og der fandtes
  ikke Anger i hendes Sjæl. –
    </p>
    <p>
     «Rikka skal ride Uveir af som en Havgast,» sagde hun ved sig selv
  efter noget, hun engang havde hørt. Og videre gik hun fra Rum til Rum.
  Og undertiden lod hun Haanden glide kjærtegnende henover Bjelkerne: –
  – «Da skulde I komme til Ære,» mumled hun, «om jers Aand stod mig bi
  frem i Livet.» – Og atter dukked der frem for Rikka Torsen et Feland,
  et Fata Morgana, som nu engang var kommet til at skinne i hendes
  Levnets uendelige Ørken. – – – Og da tog Rikka Torsen til at drømme
  med et Haansmil om Læberne, som vilde hun sige: Se, kan
     jeg
     ikke tænke lyse Tanker endnu!
  Ja svært mig bare til, du Skjæbne – jeg skal leve og stride som
  Uveiret selv, det som har gnistrende Lyn og Brand i Mørket – – hvad
  knuser mig, Rikka Torsen? –
    </p>
    <p>
     Og Rikka Gan saa sig om i det store Hjørneværelse, det med
  Uldhaugene udover Gulvet. Hun saa paa det store Kobberkar der paa
  Bordet og gav det endog et Dunk med Knokerne – fandt ud, det var
  alligevel ikke den Lyd, hun havde hørt i sit Værelse, de Nætter hun
  havde frygtet.
    </p>
    <p>
     Hun tog endogsaa i det gamle Bæger og gik hen til Vinduet med det.
  – – – Saa gaadefuldt det var, dette Bæger! – Og i sin stigende Trods
  ridsed hun med Naalen Tegnene efter rundt Randen. – Da saa hun
  rigtignok, der kom en gulagtig Farve frem af Støvet – – hun saa, der
  blev Bogstaver – – hun saa, der blev Ord – med Punkter og Stjerner
  mellem hvert. – – – Og der blev mer – Gud hjælpe Rikka Torsen – trak
  det sig ikke som til en flammende Skrift langs Bægerets Rand! – I
  næste Øieblik faldt Bægeret i Gulvet. – – –
    </p>
    <p>
     «Mene mene tekel ufarsin,» havde hun læst i Flammerne langsmed
  Randen.
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     VIII.
    </head>
    <p>
     Det flimred i Vinduerne paa Gan. Blæsten kom fygende i Bygevis fra
  Nord. Og Sjøen gik i lange Skvulp mod Bredden.
    </p>
    <p>
     Det var mørkt i Veiret, og ingen kunde se Baaden, som var
  udpaa.
    </p>
    <p>
     Men agter sad en sort Kvindeskikkelse, i hvis Ansigt det hvidned
  som af Skum. – Og ved Aarerne sad en anden Kvinde, – og hun rodde, saa
  Tollepinderne gnissed og gren.
    </p>
    <p>
     «Det gaar ikke,» sagde hun tilsidst – «du faar reise imorgen
  istedet.»
    </p>
    <p>
     «Nu er vi halvveis jo,» svarte den anden – «da ved du, det er
  ligesaa let at ro frem som tilbage.»
    </p>
    <p>
     «Du glemmer, at jeg endda maa over igjen for at naa hjem. – Nei, du
  faar vente, Riketta.» – Og Fernanda Torsen vendte Baaden rundt mod
  Lyset fra Gan.
    </p>
    <p>
     «Giv mig Aaren, du,» bad Rikka Torsen, «saa skal jeg hjælpe dig! –
  Aanei, Fernandamor,» sagde hun, da hun vel havde faaet den. «Ikke faar
  du mig tilbage til Gan ikvæld.» Og hun stik imod. – «Venter Hestene
  derover,» mumled hun, «og alt er ordnet, saa skal jeg ogsaa frem, kan
  du tro.» –
    </p>
    <p>
     «Vær lidt fornuftig, Riketta,» overtalte den anden – «bare
     jeg
     kommer af ved Gan, kan jo
     du
     ro over alene.»
    </p>
    <p>
     «Bare
     jeg
     kommer af ved Herby,
  kan
     du
     ro over alene.»
    </p>
    <p>
     «Nei, siger jeg – du ser jo, Veiret øger.»
    </p>
    <p>
     «Og da er det bedre, jeg kommer i Livsfare end du, mener du! – Det
  skal vi bli to om, Fernanda.» Og de rodde med hver sin Aare og til
  hver sin Kant, saa Vandsprøiten stod over Baaden. –
    </p>
    <p>
     «Vær nu rimelig, Riketta,» overtalte Fernanda Torsen paany – «paa
  denne Maade ser du, hvorlangt vi kommer.»
    </p>
    <p>
     «Ro
     med
     mig, kommer vi
  længer.»
    </p>
    <p>
     «Nei, ro
     du
     med mig.»
    </p>
    <p>
     Og de rodde. Snart saa de Lyset fra Gan, og snart saa de Lyset fra
  Herby, alt eftersom de selv eller Blæst og Bølger dreied Baaden rundt
  – og tilslut skjelned de ikke mellem dem. –
    </p>
    <p>
     «Der er Lyset fra Gan,» sagde den ene listig.
    </p>
    <p>
     «Der er Lyset fra Herby,» sagde den anden.
    </p>
    <p>
     Men den ene trodde ikke den anden og ikke sig selv. Og rundt i Ring
  rodde de, stadig lige langt ifra begge Lysene – midt ude paa Sjøen. Og
  Tollepinderne gnissed, og det klapred i Tofterne. – Og som Minutterne
  forløb, tiltog ogsaa Uveiret i de to Kvinder. –
    </p>
    <p>
     «Du sagde engang, du havde mest at kjæmpe for,» sagde Rikka Torsen:
  «Nei,
     jeg
     har nok det.»
    </p>
    <p>
     «Hvad har
     du
     at kjæmpe for?»
  haanspurgte den anden.
    </p>
    <p>
     «Jeg har Livet, jeg aldrig har levet.»
    </p>
    <p>
     «Jeg har mine Børn, Rikka!» – Fernanda Torsen snapped efter Rikkas
  Aare. Rikka rev sin Aare til sig, saa Baaden tog Vand ind:
    </p>
    <p>
     «Børn – det er mer, end jeg har,» svarte hun kortpustet. – Kort
  efter gled hun og kom paa Knæ ned i Vandet. Fernanda lo:
    </p>
    <p>
     «Sidder du godt? – Kom heller her og ro.»
    </p>
    <p>
     Rikka Torsen hørte ikke paa hende:
    </p>
    <p>
     «Hvad gjorde du med den anden, du?» spurgte hun hadefuldt.
    </p>
    <p>
     «Spørg heller dig selv, hvad du gjorde med den første og tredje,»
  sagde Fernanda brutalt – «og tak os, som skjulte Ugjerningen.»
    </p>
    <p>
     «Men den anden, du,» sagde Rikka igjen – «den, du loved at tage som
  din?»
    </p>
    <p>
     «Har jeg ikke sagt dig det?» skreg Fernanda Torsen.
    </p>
    <p>
     «Jeg tænker, du løi. Den var vel ikke død, men den blev det!»
    </p>
    <p>
     «Ti stille du! Anklag dig selv og ikke andre. – Sig mig: Hvordan
  var det med den tredje, du – nu fornylig?» spurgte Fernanda
  haanligt.
    </p>
    <p>
     «Det ved vel hverken du eller jeg,» lød det først steilt og
  udfordrende. – «Bare ved jeg, jeg rev mine Hænder tilblods paa
  Jordgulvet i Kjælderen» – kom det bristefærdigt efterpaa, hun sank
  sammen, halvt nedi Vandet og glemte at ro. Den anden holdt ogsaa sin
  Aare op:
    </p>
    <p>
     «Hvor har du den?» spurgte hun aandeløst. «I Vægskabet? – Bag
  Kisten? – Sig bare hvor –
     hvor
     ,
  hører du?» –
    </p>
    <p>
     «Kanske er det formasteligt af mig at ville leve,» mumled nu Rikka
  Torsen hen for sig – «kanske er det derfor, det regner og blæser saa
  stygt, Fernanda – fordi jeg ikke skal komme over, men tilbage til Gan
  – til Ligene – og til de Dødsdømtes Bæger – – mene – mene tekel» – og
  pludselig skreg hun i Rædsel:
    </p>
    <p>
     «Nei, jeg vil leve – leve, leve!» – og hun stak sin Aare i Vandet
  og rodde, saa det brændte, Baaden i rund, rund Ring.
    </p>
    <p>
     «Holdt du – holdt,» skreg Fernanda: «Jeg skal ro
     med
     dig, hører du.»
    </p>
    <p>
     «Hvilken Synd har jeg begaaet?» spurgte Rikka Torsen nu anklagende
  og holdt inde med Roingen. – «Har jeg arel nogen Skyld i, at min
  Skjæbne sprang slig frem af Slægternes Liv? – snart som en liden
  Pusling med Jon Torsens Hoste – snart som et Udyr op af Vandene,» – og
  atter skreg hun langt og skingrende:
    </p>
    <p>
     «Der – der – ser du den ikke, Ormen – – Finnen øverst paa Ryggen –
  lige opunder Skyerne!» – Hun sprang op paa Toften – skreg igjen og
  vifted med Armene:
    </p>
    <p>
     «Gud og Djævel slaas om os, Fernanda!»
    </p>
    <p>
     «Kom ned igjen,» raabte Fernanda: «Det er Gan paa Ganbakken, du ser
  jo.»
    </p>
    <p>
     Rikka Torsen lod sig falde ned i Baaden:
    </p>
    <p>
     «Deri laa min Skjæbne kanske,» kom det mat: «Min egen Latter, Jon
  Torsens Hoste, Gan paa Ganbakken – – – Nei, nei, ikke did,» gisped hun
  og hængte sig paa Aaren. Og Baaden rulled, halvfyldt af Vand. –
    </p>
    <p>
     «Det er tungt nu – tungere end før.»
    </p>
    <p>
     «Øs da.»
    </p>
    <p>
     «Nei.»
    </p>
    <p>
     «Ro da – ro
     med
     mig! – Ellers
  synker vi!»
    </p>
    <p>
     «Ro, ja, ro – men bort fra Gan!» – Og Rikka kasted sig ned ved
  Siden af Fernanda.
    </p>
    <p>
     «Ro, ro – ellers synker vi,» raabte de begge samtidig og stak
  Aarerne i Vandet.
    </p>
    <p>
     «Ro, ro – ja,» mumled Fernanda Torsen og bed Tænderne sammen – «nu
  tror jeg snart, vi taber begge.» – –
    </p>
    <p>
     «Den svarte Muren der,» sagde Rikka Torsen stillere – «hvad om der
  bagom den var straalende Liv og Herlighed?» – og taget ind i sin
  Ungdoms Drøm strakte hun Armene ud:
    </p>
    <p>
     «Vilde Vaa. Vilde Vaa.»
    </p>
    <p>
     Men da rodde de sig ind i et skumsort Mørke. – –
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     IX.
    </head>
    <p>
     Udpaa Kvælden kom den gamle Prokurator tilbage til Gan og spurgte
  efter Jomfru Rikka. –
    </p>
    <p>
     «Hun er ikke hjemme,» lød Svaret fra Jon Torsen – «hun vilde
  endelig et Ærind over Sjøen – og Fernanda rodde hende.»
    </p>
    <p>
     «Jeg mente – jeg mente,» sagde den gamle Prokurator, «det kunde
  ikke hastet saa. – Men slig det blæser, kommer de kanske tilbage.»
    </p>
    <p>
     – Ja, det tænkte nok ogsaa Jon Torsen. Han bad den gamle Prokurator
  at sidde ned saalænge. Men snart sprang Prokuratoren op og begyndte
  rastløs at drive frem og tilbage over Gulvet.
    </p>
    <p>
     «Jeg tænkte, jeg skulde faaet se hende endnu engang,» mumled han
  ved sig selv. – – «Nei, nei – hun var ikke ond hun; men hun var stærk
  og vildsom» – og den gamle Prokurator blev længe gaaende over Gulvet
  og smaasnakke. – – –
    </p>
    <p>
     «Hvad var det?» spurgte en af de Smaa og lytted.
    </p>
    <p>
     «Hvilket?»
    </p>
    <p>
     «Det, som skreg.»
    </p>
    <p>
     «Naa naa naa,» – den gamle Prokurator rev Vinduet op, saa Vinden
  fór ind og blæste Lyset ud. – I en Ulykkesfornemmelse kom ogsaa de
  andre derhen og lytted. –
    </p>
    <p>
     Der var sort derude. Bare metalblanke Skimt af Sjøen, naar Kornmod
  fór over Himmelen. Og det rasled af Tagsten, og det skvulped fra
  Sjøen, og det silred og drypped fra Taget. – Og de lytted og lytted –
  og vilde snart lukket Vinduet til. –
    </p>
    <p>
     Da skar et Skrig gjennem Stormen. –
    </p>
    <p>
     «Faster Rikka,» sagde Lillefernanda og klamred sig til
  Prokuratorens tynde, skjælvende Haand.
    </p>
    <p>
     «Rikka Torsen,» hvisked Prokuratoren.
    </p>
    <p>
     Og – atter lytted de. Og atter hørte de den vilde Stemme gjennem
  Stormen. Og Gang paa Gang. Men tilsidst hørte de en skurrende lavere.
  –
    </p>
    <p>
     «Mor,» sagde Børnene og begyndte at graate.
    </p>
    <p>
     «Der kjæmpes nok og – tabes,» mumled Prokuratoren.
    </p>
    <p>
     «Hvad er det?» spurgte Jon Torsen. «Jeg hører lidt lidet.»
    </p>
    <p>
     – – Saa hørte de heller ikke andet end Børnenes Graat og Vindens
  Slag i Vindushasperne.
    </p>
    <p>
     Prokuratorens hvide Skjæg hvirvled over hans Skulder. – Ja, Vinden
  hven alene, og den halvsunkne Baad ved Stranden klapred. Og stille
  syntes der – som efter en pints sidste Skrig paa Steilen. –
    </p>
    <p>
     – Saa lukked de Vinduerne paa Gan og tændte det sluknede Lys. –
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     Den gamle Prokurator tog sin Kappe paa og gik gjennem Uveiret hjem
  til sit Hus. Han vidste ikke rigtig, om det var Indbildning; men –
  syntes det ham, som om Stormen havde lagt sig en Del, siden det sidste
  Skrig døde hen der nedifra Sjøen. –
    </p>
    <p>
     Men der han var kommen ind i sin gode Stue, Prokuratoren, blev han
  gaaende og gnide sine frostkolde Hænder og sukke saa tungt Gang paa
  Gang, og lidet hjalp det at gjentage den gamle Tanke, som nok evig ny
  paatrænger sig dem, der selv sidder lunt, mens Stygveir tumler:
    </p>
    <p>
     «Godt at være i Ly for Storm. Godt at være i Ly for Storm.» – Og
  inden Morgenen gryed, havde den gamle Prokurator slaaet op i sin store
  Bog. – – –
    </p>
    <p>
     Saaledes lød den, den gamle Prokurators Optegnelse:
    </p>
    <p>
     «Rikka Torsen Gan og Fernanda Torsen Gan – begge af saa gammel
  Slægt, at Mændene er degenererede og Kvinderne underkastet Manier:
    </p>
    <p>
     En
     Kvinde var stærk og dræbte
  sine Børn af Had og Stolthed. En anden Kvinde var stærk og dræbte
  andres for sine. Og begge led de Herrens Straf. Og det den første blev
  afslaaet i Straffen, det havde hun allerede havt i Livsens Pine. – Den
  anden ser jeg lidet Særsyn ved, og hendes Misgjernings Størrelse kan
  andre maale. – Men saaledes er det, at denne første, Rikka Torsen Gan,
  maa kunne undskyldes fremfor Guds Domstol:
    </p>
    <p>
     – Og aldrig havde denne Pige havt nogen, med hvem hun kunde tale
  fint og stille. Aldrig Forstaaelse uden Klager. Aldrig Betroelser uden
  Sorg. Og aldrig havde Kjærligheden rørt hende. – Ja, om hende kan der
  da i Sandhed siges – og det siger jeg, Prokuratoren paa Haug:
    </p>
    <p>
     *
    </p>
    <p>
     «Gud Herren hende mætted med bedske Ting.
    </p>
    <p>
     Han gjorde hende drukken af Malurt.»
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head>
     X.
    </head>
    <p>
     Sorte laa Gan Gaards Huse med sit søvnige Ekko. Og Trærødderne
  skalv nede i Haven. – Ingen snakked paa Gan, og ingen lo, og var det,
  som om noget var død i Gan Gaards Sjæl siden hin lange Stormens Nat. –
  –
    </p>
    <p>
     – Og Ulykkesbudskabet naadde ogsaa den gamle Klokkedrager i Ud.
    </p>
    <p>
     Han kom udpaa Eftermiddagen, – sagde ingenting, men nikked og
  mumled – fik Tag paa en Baad og rodde ud paa Sjøen.
    </p>
    <p>
   Og Vinden havde lagt sig.
    </p>
    <p>
     Og Sjøen laa saa rolig og tam, at vel ingen skulde fatte, den kunde
  vriste sig Menneskeliv i Favn.
    </p>
    <p>
     Der blev den gamle Klokkedrager staaende med en Klokke i Haanden.
  Og besynderlig klar og fin lød Klokkeklangen over det graatunge
  Vand.
    </p>
    <p>
     Og Solen titted frem og kasted Striber over Vandet. Og Solen gled
  ned bagom Aasen i Vest.
    </p>
    <p>
     Og den gamle, døve Klokkedrager blev staaende og ringe med sin
  mindste Klokke, indtil Maanen kom sløret frem bagom Skyerne.
    </p>
    <p>
     Saa folded han Hænderne og læste og mumled – – –.
    </p>
    <p>
     «Min mindste Klokke, Jomfru Rikka,» sagde han tilsidst. «Min
  mindste Klokke.» Og han nikked paa sit store Hoved og rodde
  fortrøstningsfuld iland.
    </p>
    <p>
     Og Taagen kom glidende, sølvhvid, isnende, og Frosten fulgte med
  blaableg Himmel. – Og dybt nedi Sjøen var Rikka Torsens Tanker
  stilnet. – – –
    </p>
   </div></div>
  </body>
  
 </text>
</TEI>