<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
    <?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
    <?xml-model href="../../Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml" 
            schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="NOR0017" xml:lang="nb">
 <teiHeader>
  <fileDesc>
   <titleStmt>
    <title>
     Sjur Gabriel ELTeC-utgaven
    </title>
    <author ref="https://viaf.org/viaf/64021492 https://www.wikidata.org/wiki/Q291676">Skram, Amalie  (1846-1905)</author>
    <respStmt>
     <resp>
      ELTeC encoding
     </resp>
     <name>
      Michael Preminger
     </name>
    </respStmt>
   </titleStmt>
   <extent>
    <measure unit="words">
     61895
    </measure>
    <measure unit="pages">
     69
    </measure>
   </extent>
   <publicationStmt>
<publisher ref="https://distant-reading.net">COST Action "Distant Reading for European Literary History" (CA16204)</publisher>
<distributor ref="https://zenodo.org/communities/eltec/">Zenodo.org</distributor><date when="2021-04-09"/>
<availability><licence target="https://creativecommons.org/licenses/by/4.0/"/></availability>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.3462435">ELTeC</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.4662444">ELTeC release 1.1.0</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.">ELTeC-$textLang</ref>
<ref type="doi" target="https://doi.org/10.5281/zenodo.">ELTeC-$textLang release </ref>
</publicationStmt>
   <sourceDesc><bibl type="digitalSource">
     <ref target="http://www.bokselskap.no/boker/bondestudentar/tittelside">
      Teksten i bokselskap.no følger Samlede verker, 1924 (3. utg.), bind 3 (Kristiania, Gyldendal). 
      Digitaliseringen er basert på fil fra Nasjonalbiblioteket (nb.no)
     </ref>
     <date>1924</date>
     <pubPlace>Kristiania</pubPlace>
     
     <publisher>Gyldendal </publisher>
    </bibl><bibl type="firstEdition">
     <ref target="https://mitt.bergenbibliotek.no/cgi-bin/m2?tnr=22931">
      Bergen Offentlige Bibliotek
     </ref>
     <author> A. Skram </author>
     <title>Sjur Gabriel</title>
     <pubPlace>Kjøbenhavn </pubPlace>
     <publisher>Salmonsen </publisher>
     <date>1887</date>
     <idno type="wiki">https://www.wikidata.org/wiki/Q95137704      </idno>
    </bibl></sourceDesc>
  </fileDesc>
  <encodingDesc n="eltec-1">
   <p/>
  </encodingDesc>
  <profileDesc xmlns:e="http://distantreading.net/eltec/ns">
   <langUsage>
    <language ident="nb" usage="100"/>
   </langUsage>
   <textDesc>
    <e:authorGender key="F"/>
    <e:size key="medium"/>
    <reprintCount xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="high"/>
    <e:timeSlot key="T3"/>
   </textDesc>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
<change when="2021-04-09">Converted by checkUp script for new release</change><change when="2020-11-15">Checked by checkup
                script</change><change when="2020-11-13">ran oldCheckUp to update</change>
   <change when="2016-11-30">
    Lagt inn korrekturrettelser. Lagt inn ISBN.
                Enititeter, kodekontroll, validering.
   </change>
   <change when="2016-03-22">ENW 
    XML-koding. Validering. Klar for
                korrektur.
   </change>
  </revisionDesc>
 </teiHeader>
 <text type="novel" xml:id="BS_Skram_SjurGabriel_tekst_xml_text">
  <body>
   <div type="chapter">
    <head type="main">
     I
    </head>
    <p>
     I Hellen en halv Mil nordenfor Bergen, regnet efter gammeldags Længdemaal,
                    levede for omtrent 60 Aar siden en Bondemand ved Navn Sjur Gabriel.
    </p>
    <p>
     Gaarden han ejed var saa ussel at se til, at den mest ligned en Udmark, og Huset
                    han bodde i ikke større end en Pladshytte.
    </p>
    <p>
     Han hadde foruden Kone og fem Børn ogsaa fire Kjør, syv Smaler og
                    en Gris at forsørge.
    </p>
    <p>
     Gaarden hed Hellemyren, og det Navn var der Mening i. Stenknauser og Myrmark
     
     var
                    det altsammen med de svarte, nakne Fjællene og den
                    mørkegrønne Sjø til Indhegning.
    </p>
    <p>
     Som Bierhverv drev han paa med at fiske. Ofte laa han ude om Nætterne i
                    den lille, tjærede Færingsbaad med en af de største Gutter,
                    der var i ni, ti Aars Alderen, mest i Regnvejr, for da gav Fisken bedst Bid. Saa
                    rodde han ud paa Morgenen den halve Mil ind til Byen, hvor han solgte Fangsten
                    for et par Orts Penger. Fisken var billig den Tid. Paler og Stortosk stod i en
                    Pris fra fire til ti Skilling Stykket.
    </p>
    <p>
     Konen Oline laa paa Barselseng omtrent en Gang om Aaret. Efter lidt over tolv
                    Aars Ægteskab havde hun født ni Børn til Verden. De fire
                    sidste var døde, og saaledes gik det til, at hendes yngste, Smaa-Adna,
                    som hun kaldtes, var fem og et halvt Aar gammel.
    </p>
    <p>
     I denne Tid, da hun altsaa intet Barn havde ved Brystet, fulgte hun undertiden
                    med, naar Manden fiskede. Hun var saa heldig med at faa Bid, og dertil saa
                    dygtig til at ro som nogen Kar, uagtet hendes Krop var liden og spinkel som en
                    femtenaars Jentes.
    </p>
    <p>
     Men den større Fortjeneste, hendes Medhjælp gav, gik som oftest ud
                    igjen til Brændevin. For hun havde den Vane at ta sig en Taar over
                    Tørsten, saasnart der var om end aldrig saa kneben en Lejlighed. Sjur
                    Gabriel kunde bære sig ad, hvordan han vilde, altid fik hun stukket nogle
                    Fisk tilside paa Byturen, som hun saa, under Foregivende af et eller andet
                    Ærinde, lusked afsted med og solgte oppe i Torvegaarden eller inde paa
                    Brændevinsknejpen tæt ved.
    </p>
    <p>
     En Fredag var de først begyndt at fiske efter Middag og kom derfor ikke
                    til Byen før mellem fem og seks om Eftermiddagen. Til Gjengjæld
                    var de heldige med Salget og fik Fisken afsat paa en Timestid.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel havde hele Tiden havt Øjnene med Oline og strængt
                    forbudt hende at forlade Baaden. Han vilde dog se, om det ikke en Gang skulde
                    være muligt at faa hende hjem i ædru Forfatning. Sønnen
                    Jens var bleven sendt op til Bageren for at kjøbe nogle Strilekager, de
                    skulde ha med sig.
    </p>
    <p>
     Nu sad Sjur Gabriel med Ryggen til Oline paa den forreste Tofte og snakked med en
                    i Nabobaaden, der havde nogle store Sej, som han ikke var bleven af med.
    </p>
    <p>
     Oline sad agterude i Rangen foroverbøjet med Albuerne paa Knæerne
                    og Hagen i Hænderne. Med det lille, udtryksløse Barneansigt og det
                    sorte Skout,
     
     der slutted tæt om Panden,
                    ligned hun en halvvoksen Jente, der for Spøg havde klædt sig ud
                    som Kone.
    </p>
    <p>
     Hun saa til Siderne med et lurende Blik uden at røre Hodet. Baaden var
                    fortøjet i Triangelen, og Bryggetrappen saa nær ved, at en kunde
                    skridte over til den.
    </p>
    <p>
     Hun rejste sig forsigtig, blev staaende lidt og saa paa sin Mands Ryg med
                    frygtsomme Øjne og gjæpende Mund. Saa bøjde hun sig
                    langsomt og tog noget op fra Bunden af Baaden, som hendes Skjørt havde
                    skjult, mens hun sad. Det var en Byldt, indsvøbt i et blaarudet
                    Tørklæde og knyttet sammen til at bære i Haanden.
    </p>
    <p>
     Atter stod hun et Øjeblik stille og betænkte sig. Saa sprang hun
                    med et pludseligt Sæt op paa Baadrælingen og derfra hen paa
                    Trappen.
    </p>
    <p>
     Lynsnart havde Sjur Gabriel vendt sig, sat den højre Haands Knokler til
                    Støtte mod Toften og med et eneste Jomp slængt sig agterud, faat
                    det ene Knæ mod Baadrælingen og Armen strakt ud efter Oline, hvis
                    Skjørt han naadde at faa Tag i.
    </p>
    <p>
     «Kar ska Du aav!» skreg han dæmpet, men med indædt
                    Bidskhed, idet han rykked i Skjørtet.
    </p>
    <p>
     Oline greb i Rækværket for ikke at tumle bag over, og sled samtidig
                    alt hvad hun kunde for at komme løs.
    </p>
    <p>
     «Statt stidl, edl eg flængje Stakkjen
     
     din! Kar ska Du
                    aav? spyr eg.»
    </p>
    <p>
     Oline gav tabt. Hun mumled noget om, at hun skulde op til «ho
                    Guri», som tjente paa en Bondestue i Torvegaarden.
     
    </p>
    <p>
     «Ka heve Du i Bylten din?»
    </p>
    <p>
     Det var Sjøtrøjen hendes, forklarte hun. Den var revnet i
                    Sømmen, og nu skulde hun op til Guri for at faa Naal og Traad til at
                    bøde den med.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel skar Tænder og fremsnærrede en Forbandelse.
    </p>
    <p>
     Han havde set, at Bylten rørte sig.
    </p>
    <p>
     «Gjev hega,» sa han forbitret, og drog saa haardt i
                    Skjørtet, at Oline ramlede et Par Trin ned over.
    </p>
    <p>
     «Dar heve Du heile Stasen!» Hun hævede Armen med Byldten,
                    som hun hele Tiden havde søgt at holde bag sig, og slang den af al Kraft
                    imod Baadbunden.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel vendte sig uvilkaarlig for at se, hvor den faldt, og med det samme
                    slap han Taget i Skjørtet.
    </p>
    <p>
     I samme Nu sprang Oline op ad Trappen, skyndte sig over Triangelen og smøg
                    som en Aal op i Torvegaarden.
    </p>
    <p>
     «Dekers
     
     Kjærring,» mumled Sjur Gabriel, da han
                    saa, at hun var borte. «Tak hidne no att.»
     
    </p>
    <p>
     Han tog Sydvesten af Hodet, klødde sig i Haaret, satte den paa igjen,
                    spytted ud over Sjøen og gav sig saa til at løse Byldten op, hvor
                    han fandt indsvøbt i Sjøtrøjen to Lyr og en middelstor
                    Tosk.
    </p>
    <p>
     «Ubegripele te Sneddihet,» sa han halvhøjt og blev siddende
                    bøjet over den halvdøde Fisk med Armene paa Knæerne og
                    Hænderne nede mellem de skildte Ben.
    </p>
    <p>
     «Ka ska Du ha for Lyren din, Du Stril
     
     der i Baaten?»
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel saa op og fik Øje paa en Tjenestepige med
                    Tørklæde om Hodet og Kurv paa Armen; hun stod lænet ud over
                    Bryggerækværket, og betragted Fiskene, som mat slog Halen mod
                    Sjøtrøjens uvante Vadmel.
    </p>
    <p>
     Uden at forandre en Mine lod Sjur Gabriel Hodet synke ned igjen.
    </p>
    <p>
     «Svarer Du ikkje, din Striletamp! Ka ska Du ha for Lyren din? Du der,
                    hører Du! E Du døvstom, din Strilegap!»
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel værdiged hende ikke et Ord.
    </p>
    <p>
     Pigen tog en nykjøbt Soplime
     
     op af Kurven, strakte sig
                    ud over Kanten af Bolværket saa langt, at hun formelig laa og ballancerte
                    paa det, dasked Sjur Gabriel paa Sydvesten med Spidsen af Soplimen, og skreg:
                    «E Du sovnet eller har Du Deg en Blyhat! Ka ska Du ha for Lyren, din
                    Strilestabejs? Ve Du svare, eller eg sitter Polletie paa Deg.»
    </p>
    <p>
     «Du kadn sjø vera Stril, di Byslaska,» sa en ilter
                    gneldrende Røst, og en Gut i Toplue, graa Vadmelskufte med Tinknapper og
                    en Tine i Haanden hopped fra Trappen over i Baaden. «Me æ
                        inkje
     
     Stril, me,» vedblev han udfordrende og greb efter
                    Soplimen, «me æ nor ifraa Hedlaa.»
    </p>
    <p>
     «Ka skjiller det meg!» kom det kjapt fra den efter
                    Anstrængelsen rødsprængte Pige. «Strilene, di e vel
                    like go, di, saa inkven anen.»
     
    </p>
    <p>
     «Ka ska Du ha for Lyren, Du der nor fra Hellen, daa?» satte hun saa
                    i igjen.
    </p>
    <p>
     «Tie Skjeling Stykkje,» bed Sjur Gabriel fra sig.
    </p>
    <p>
     «E Du galen Stri– nej ka eg ville seje: Man? Det kan daa vel aldrig
                    være Meningen din! – Ve Du ha to?»
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel var ubevægelig.
    </p>
    <p>
     «Tre daa!»
    </p>
    <p>
     Intet Svar.
    </p>
    <p>
     «Kaslag, ve Du ha mere enn tre? Skjæms Du ikkje? Slikt
                    Smaatkrattel, den ene e jo ikkje større enn en Mortonge.»
    </p>
    <p>
     Hun ventet lidt.
    </p>
    <p>
     «Vær no rimeli Stri – Du der nor fra Hellen. Di små
                    utidige Lyrelivene er der ingen, saa byr Deg mere for. – Folk
                    e'kje Nar.»
    </p>
    <p>
     «Dan eine æ ein Tøsk,»
     
     bemærkede Sjur Gabriel sindigt.
    </p>
    <p>
     «Daa e no Prisen enno mer uforskammet – slikt blaute
     
     Smaatosker! Men hør no her, – eg ska gje Deg syv Skjelling for
                    Slompen, d'e møkke for møkke, men eg har'kje Ti te
                    staa her aa kjæfte længer.»
    </p>
    <p>
     «Du lyt gjeva aatta.»
     
    </p>
    <p>
     «Aanejmen gjør eg ej. – Ka tænker Du paa! Syv, ikkje
                    en Kvit mere.»
    </p>
    <p>
     «Du faar 'an inkje onne.»
    </p>
    <p>
     «Ja saa kom me'an daa!» raabte hun vredt. «Eg spaar,
                    Du ska faa vente en anen Gang, før nokken gjer Deg saanne Blopenger for
                    slikk laak
     
     Fillefisk.»
    </p>
    <p>
     Hun tog op af Kurven en Tut graat Karduspapir, som hun aabned, og som indeholdt
                    nogle smudsige, irrede Kobbermønter.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel trak roligt og sendrægtigt Fiskene ind paa et Stykke Vidje,
                    hvis Ender han slynged sammen til en Hank. Saa rejste han sig, traadte op paa
                    Toften og rakte Haanden ud efter Pengene.
    </p>
    <p>
     Pigen talte med høj Røst Skillingerne en for en ned i Haanden paa
                    ham.
    </p>
    <p>
     Da først udleverte Sjur Gabriel Fisken.
    </p>
    <p>
     «Din Strilepejs!» raabte hun hoverende til Afsked, «for
                    Stril e Du no, og Stril blir Du no!» Hun slog en skraldende Latter op,
                    idet hun skyndte sig afsted.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel lod, som om han ikke hørte, og begyndte at gjøre
                    Baaden klar til Afrejse.
    </p>
    <p>
     «Kar æ ho Mor?» spurgte Jens.
    </p>
    <p>
     «Ho strauk aav – eg veit inkje, kart ho tog Vegjen.»
    </p>
    <p>
     Han lod Blikket fare hen over Triangelen og skotted saa til Torvegaarden. Derpaa
                    bukked han sig ned efter Olines Sjøtrøje, som han hev agterud, og
                    satte sig saa til at øse Baaden læns.
    </p>
    <p>
     Jens gjorde fast et nyt Humlebaand til Aaren istedetfor et, som var blevet
                    sprængt, ordned Dræglinen forud, saa den danned en Kvejl,
     
     og saa i
                    et væk mod Triangelen og Trappen. Da der ikke var mere at gjøre
                    for ham, stillede han sig forud med skrævende Ben, Hænderne i
                    Bukselommerne og Ansigtet mod Land. Hans Mine var sørgmodig, Blikket
                    uroligt og spændt.
    </p>
    <p>
     Da Baaden var læns, smed Sjur Gabriel Øsekjæret bag sig, tog
                    en Skraa op af Vestelommen og bed et Stykke af. Saa sad han og gumled med
                    Hænderne stemmet om Hofterne og Blikket vendt i samme Retning som
                    Guttens. Af og til sukked han tungt, mumled noget, og flytted sig i
                    Sædet. Dagslyset var ved at gaa under, men Maanen stod på Himlen,
                    og det var stille Vejr.
    </p>
    <p>
     Omsider rejste han sig.
    </p>
    <p>
     «Halt Deg hjaa Baadne,»
     
     sa han til Jens uden at
                    vende sig om imod ham. «Eg kjebm trakst atte.»
     
    </p>
    <p>
     Saa skridted han hen paa Trappen, steg langsomt op ad den, og blev borte for Jens
                    mellem Dragerne og Fløtmændene,
     
     som
                    stod i Klynger paa Triangelen.
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head type="main">
     II
    </head>
    <p>
     Da Oline var naadd et Stykke op i Torvegaarden, gik hun ind i et toetages Hus,
                    hvor der paa et Skilt over Indgangsdøren stod skrevet:
    </p>
    <p rend="center">
     Bondestue
     To skilling natten; med varm Kaffe
     fire, og
                        Smørrebrød til sex. Middags-
     spise og andet desligeste. Samt Beværtning
     og udsalg af
                    brændevin og Øl m. m.
    </p>
    <p>
     I Gangen, der lugted af Finkel, var der en Trappe midt imod, og to Døre,
                    en paa hver Side, hvoraf den til venstre stod vidaaben. Paa den til højre
                    var skrevet: Skjænkestue. Der indefra hørtes Støj af rustne
                    Stemmer, der lo og hujed og ased, af dundrende Slag i Bordet, og af Tilraab, der
                    lød som Trudsler eller Brøl.
    </p>
    <quote>
     <l>
      «Aa, ve Du no seia meg, kor Rubakken bur,
     </l>
     <l>
      Rubakken bur, Rubakken bur,
     </l>
     <l>
      Saa bur han uti Norge uti et Stabur,
     </l>
     <l>
      Bur, Bur, uti et Stabur.
     </l>
     <l>
      Hei konferallera, hei konferallera!»
     </l>
    </quote>
    <p rend="noIndent">
     sang en hvinende Kvindfolkrøst, ledsaget af en vassen,
                    gnurende Lyd, og midt paa Gulvet i Stuen, hvor Døren stod aaben, saa
                    Oline Bagsiden af en bredladen, bondeklædt Jente med Fødderne i et
                    Par Træsko, hvorfra Hælene stak op. Hun laa paa alle fire mellem
                    en Vandbøtte og en Træskaal med Sand, og skurte Gulvet af al Magt
                    med en Maattedug. Langs alle Væggene var der umalte, dobbelte
                    Træsenge, nogle med Uldkvitler og lange Puder i
                    Sækkelærreds Betræk, andre med bare et Lag Halm i Bunden.
                    Ved Siden af Sengene stod lange Bænker, som skinned af nyskuret
                    Fugtighed. En Mængde Spyttebakker, som flød af Væde og
                    Uhumskhed, var stillet ovenpaa hinanden omkring den skjæve Kakkelovn med
                    Kogeindretning og hvidkalket Fodstykke, der var oversaaet med Flækker i
                    alle mulige Former og Størrelser. Paa en af Bænkene stod en
                    Tranlampe, hvis røde Flamme vifted i Trækvinden, hver Gang det gik
                    med Døren til Skjænkestuen.
    </p>
    <p>
     «Signe Arbeide» – sa Oline, og gik hen paa Siden af den
                    skurende Jente.
    </p>
    <p>
     «Folkje fraa Hedlemyrna ute og færast,» svarte Guri, uden at
                    afbryde sin Gjerning.
    </p>
    <p>
     «So snyggaste,»
     
     nikked Oline og stak Hænderne under Forklædet, hvor hun gned dem
                    mod hinanden.
    </p>
    <p>
     Guri rejste sig, drog Bøtten og Sandskaalen et Stykke nedefter, la sig paa
                    Knæ igjen, øste Vand paa Gulvet med Maattedugen, strødde
                    efter med Sand, og gav sig til at skure saa det braged.
    </p>
    <p>
     «Fint Veer,» bemærked Oline, da Guri holdt inde med
                    Skuringen og stak Dugen ned i Bøtten for at skylle den.
    </p>
    <p>
     «Seg da daa,»
     
     var
                    Svaret.
    </p>
    <p>
     «Mykje mæ Losseranes?» spurgte Oline lidt efter.
    </p>
    <p>
     «Stappanes fult kvær einaste Natt.»
    </p>
    <p>
     «Da æ vel so da.»
     
    </p>
    <p>
     «Ska Du inkje sitja?» spurgte Guri, idet hun atter rejste sig for
                    at ta fat paa et nyt Stykke.
    </p>
    <p>
     «Du ska ha Tak. – Eg lyt æles aav trakst paa Timen
     
     att.»
    </p>
    <p>
     «Kadn hedna da. – Han vert snart myrk.»
    </p>
    <p>
     «Me heve no Maane, maa veta.»
    </p>
    <p>
     «Ja, de hev vel da – Maanen æ go han for dei, so æ
                    paa Sjødn.»
     
    </p>
    <p>
     Olines Hænder blev stedse uroligere. Det saa ud som der var en
                    Kattekilling under Forklædet.
    </p>
    <p>
     «So lyt eg vel aav att,» sa hun, men satte sig istedetfor paa en af
                    Bænkene.
    </p>
    <p>
     «Kar hev Du han, Sjur Gabriel?» spurgte Guri, da de atter havde
                    tiet en Stund.
    </p>
    <p>
     «Hjaa Baadne,» svarte Oline, og da der atter blev et
                    Øjebliks Ørenlyd for Skuringen, vedblev hun, «Me va idne
                    mæ eit Grann Fisk, me hadde fængje.»
    </p>
    <p>
     «Trur gjedna da» – Guri saa ud, som hun havde sagt noget
                    meget dybsindigt.
    </p>
    <p>
     «Aa no sku eg ha kjøbt ongkart smaat aa hatt heim aat
                        Bodnæ.»
     
    </p>
    <p>
     «Da æ vel so da.» Guri vred Dugen op, saa Vandet
                    sprøjted.
    </p>
    <p>
     «Dei so bære hadde Skjelinga.»
    </p>
    <p>
     «Ja, Skjelinga ve dar te,» svarte Guri med den samme dybsindige
                    Mine.
    </p>
    <p>
     «Han Sjur Gabriel æ no so øverhændig snau,
     
     han. Da
                    finnst inkje Raa fyr aa faa da værige Grann.»
    </p>
    <p>
     «Ska tru da?» – sa Guri i en Tone, som om hun havde
                    hørt en behagelig Nyhed.
    </p>
    <p>
     «Da æ so ymse
     
     mæ Karfolkje, dei hev no
                    so sit eie Sætt og si eie staalsætte Meining,» blev Oline
                    ved, «aa dabmæ
     
     lyt eit stakkars Kvinnfolk mongei
                    Gong taka seg te rette sjøl.»
    </p>
    <p>
     «Da æ vel so da.» Guri rysted saa smaat paa Hodet.
    </p>
    <p>
     «Men kar ska ein aav, naar ein ingjen Skjelinga heve?»
    </p>
    <p>
     «Nei, da æ inkje greitt,» forsikred Guri. «Kar ska
                    ein aav.»
    </p>
    <p>
     «Bære dar vore ongkæn, ein kudne laana hjaa.»
    </p>
    <p>
     «Seg da, daa.»
    </p>
    <p>
     «Pant, da hev eg no.»
    </p>
    <p>
     «Lat meg sjaa!» udbrød Guri ivrigt, slap Gulvedugen, retted
                    sig op, og satte Hænderne i Siden.
    </p>
    <p>
     «Dedna
     
     Brøstdukjen her,» sa Oline idet hun hægted
                    Livstykket op og drog frem en med brogede Perler overbroderet Smække.
    </p>
    <p>
     «Kom hega, Du æ for laangt aav.»
    </p>
    <p>
     Oline gik hen til hende.
    </p>
    <p>
     Guris Øjne blev runde og spillende, da hun saa de glitrende, mangefarvede
                    Perler, der i takkede Border og en ottekantet, lysende Stjerne i Midten
                    bedækked det med brandgult Kaliko kantede og forede Tøjstykke.
    </p>
    <p>
     «Ka heve Du tenkt?»
    </p>
    <p>
     Ein Ort.»
     
    </p>
    <p>
     «So mykje æ han inkje vær,» sa Guri og tog atter fat
                    paa Gulvet.
    </p>
    <p>
     «Dedne, inkje vær! Eg hev sjøl gjøve tre Ort og toll
                    Skjeling for han.»
    </p>
    <p>
     «I dan Tiæ ja. – No æ allt sore mykje billigare. Eg
                    æ stø paa, eg kan ga sta kjøpa meg ein ny ein for ei Ort,
                    uppe paa Gataa hjaa Jomfru Weistendal.» Guri svabbed Vand paa Gulvet, og
                    saa ud, som hun havde opgit det hele.
    </p>
    <p>
     Oline gik mod Døren. «Eg slepp han inkje or Hannæ mi onne
                    Ortæ,» sa hun.
    </p>
    <p>
     Guri skelte efter hende, men vasked ivrigere end nogensinde.
    </p>
    <p>
     Oline betænkte sig.
    </p>
    <p>
     «Ka ve Du gjeva paa han daa?» spurgte hun saa og stod atter ved
                    Siden af Guri.
    </p>
    <p>
     «Toll Skjeling,» svarte hun ligegyldigt.
    </p>
    <p>
     «Di Skamløysa!» udbød Oline og sparked halvt for
                    Spøg til hende. «Men da æ da sama, eg ska væra
                    nøgd mæ toll Skjeling. Kobm so hega mæ Pængane, eg
                    hev brednanes Hastverk.»
    </p>
    <p>
     Guri strøg det brune, tykladne Vand af Armene og rysted Hænderne,
                    saa det drev omkring hende, tørred sig af paa Forklædet og tog saa
                    Brystdugen, som Oline rakte hende, mellem Spidsen af sin Tommel- og
                    Pegefinger.
    </p>
    <p>
     «Eg lyt upp i Kistaa mi,» sa hun, spændte Træskoene
                    af sig og løb op ad Trapperne.
    </p>
    <p>
     Oline flytted sig uroligt om, mens Guri var borte. Hun gik hen til Vinduet og keg
                    ud mellem de tykke, smaa, uklare Ruder, kasted lange Blikke over Gangen til
                    Skjænkestudøren, satte sig paa Bænken og stod atter op for
                    at lytte.
    </p>
    <p>
     Endelig hørte hun Trappen knage under Guris raske Trin.
    </p>
    <p>
     «Sjaa her,» sa hun og rakte Oline en Sølv-tolvskilling.
    </p>
    <p>
     «So faar Du ha Takk daa,» sa Oline.
    </p>
    <p>
     «Du faar sjøl ha Takk,» svarte Guri muntert.
    </p>
    <p>
     «Bære Du no inkje trega paa
     
     da ettepaa, ja, for Du veit jo so
                    vel, at Du inkje løyse han idn att.»
    </p>
    <p>
     «Trega gjer eg alties baade da eg gjer, og inkje gjer. Da æ so
                    da.» Dermed tog Oline fat i Jernklinken paa den svære, med
                    korslagte Panélinger smykkede Dør og drog den til efter sig.
    </p>
    <p>
     «Du hev inkje nødig lata Døræ att!» raabte
                    Guri, som igjen var ifærd med sit Arbejde.
    </p>
    <p>
     «Da blæs so kallt idn paa Deg,» svarte Oline og skyndte sig
                    at lukke.
    </p>
    <p>
     Da hun var kommen ud i Gangen, gik hun som en, der er godt kjendt, om bag
                    Trappen. Her løftede hun Klærene op, famled med Haanden paa
                    Underskjørtets Inderside og drog, idet hun hjalp til ved at gjøre
                    Grimacer med Ansigtet, en Halvanden-Pægleflaske op af Lommen. Hun stak
                    den ind mellem Tænderne, mens hun dasked paa Skjørtene og
                    bøjed Knæerne op og ned for at faa Klærene i Orden. Saa
                    skjulte hun den under Forklædet, keg forsigtig frem og sneg sig saa
                    ganske lydløst forbi Trappen hen til Skjænkestuen, aabned hurtig
                    Døren og traadte indenfor.
    </p>
    <p>
     Værelset var af samme Størrelse og Form som det med Sengene. Under
                    Vinduerne, som til over Halvten var dækket af grønmalte Luger, og
                    langs Væggene stod der aflange, uhøvlede Borde, baarne af Bukker,
                    der paa langs var raat sammentømret med Spærrer, som bar
                    Mærker efter skidne Støvlefødder. Paa den graapanelede
                    Langvæg hang Tranlamper af Jernblik, der ligned smaa Oljekander. Paa
                    Bænke langs begge Bordsiderne sad Gjæster med
                    Brændevinsglas og Ølkrus foran sig. Nogle snakked sammen med en
                    dybsindig Mine, andre ypped Klammeri og trued hinanden op i Ansigtet. Enkelte
                    snorked med Armene og Ansigtet paa det tilsølte Bord. En osende Stank af
                    Brændevin og Tran og Vadmel fyldte Luften.
    </p>
    <p>
     Paa Gulvet, hvor Tobaksspyttet laa i brune Dammer, stod en firskaaren Skikkelse i
                    Vest og graaprikket Uldtrøje trukket udenpaa Buksen. Hans
                    rødsprængte Ansigt var saa stærkt opsvulmet, at de plirende
                    Øjne næsten var usynlige. Paa Vestens Ryggefor var der fastsyet et
                    Belæg af stukne Tøjstykker med en Skindlap øverst oppe, der
                    var saa slidt, at den glinsed. Om Skulderen havde han et Dragertoug med et
                    jernbeslaat Haandtag, der hang ned bagtil som et Akselskjærf. Det lurvede
                    Haar strutted til alle Kanter og gjorde Hodet uformeligt og
                    uforholdsmæssig stort. Omkring ham stod en Del mere eller mindre drukne
                    Bønder og nogle Fyre i lignende Antræk som hans eget. Han snakked
                    og fortalte med et hæst Mæle, der af og til tabte sig i en
                    anstrængt Hvisken, efterabed fremmede Stemmer, lo skrattende ind imellem
                    og gjorde alle Slags Fagter.
    </p>
    <p>
     Oline sneg sig over Gulvet til venstre hen til Disken, hvor der brændte et
                    Talglys i en Blikstage. Der stod Værten, en halvgammel,
                    sværtbygget Mand med store skjægløse Kinder. Han var
                    iført en mørkeblaa «Splittetrøje», der syntes
                    at være trukken udenpaa en masse andre Klædningsstykker, hvidt
                    Drejls Smækkeforklæde, der hang i en Løkke om Halsen, og en
                    hvid og rødrandet Toplue paa Hodet.
    </p>
    <p>
     «Gabriels-Oline sør i Bydden idag,» sa han paa daarlig
                    Bondemaal og nikked med sit likegyldige Ansigt.
    </p>
    <p>
     «Ja, jamen,» svarte Oline, trak Flasken frem og satte den paa
                    Disken.
    </p>
    <p>
     «Ka mykje?» spurgte han og tog Flasken.
    </p>
    <p>
     «Ein Peil tøtte eg, han Sjur Gabriel sa.»
    </p>
    <p>
     Værten gik hen til et Sidebord, satte en Tragt i Flasken og tog et
                    Pæglemaal, som han hældte fuldt af en Dunk.
    </p>
    <p>
     «Nej, no ska dokker
     
     høre
                        nokke,»
     
     satte han med Dragertouget i, «hø, hø,
                    hæh, hæh!» Han bar sig som om han ikke orked at tale for
                    Latter, mens han fægted med Armene som for at ramme noget usynligt, og
                    uafladelig gjorde smaa, slingrende Hop for at holde Balancen. «Eg traf
                    Stivesprosten oppe paa Torgehjorne, saa sejer eg te 'an, om Forlaelse Hr.
                    Stivesproest, sejer eg, hi, hi–i! kaa blejk han ble om Næsen.
                    – Ja, for han kjenner meg, han er ræd Kjæften min, haa,
                    haa! Han læst ikkje høre, Kanaljen! Men eg følte etter
                    'an kloss op ved Siden av 'an. Om Forlaelse, sejer eg saa igjen,
                    jou, for høfli ska en jo være, aa saa helste eg, psssuh,»
                    han tog til Hodet med sin svinglende Arm og viste, hvorledes han havde hilst.
                    – «E de tillat aa komme me' et Alvorsord, Hr. Stivesproest?
                    Nej, sa han og tar paa aa skynne seg. Eg etter. – E I en Herrens Kjener,
                    Hr. Stivesproest, og ikkje ve høre et Alvorsord, sejer eg. – Men
                    daa sku dokker set 'an!» Drageren gav uartikulerte Latterhyl fra
                    sig og flytted sig frem og tilbage, mens han hele Tiden holdt Kroppen i en
                    skraa, ligesom faldefærdig Stilling.
    </p>
    <p>
     De andre lo med og spurgte om Resten.
    </p>
    <p>
     «Eg ville bare seje Tak til Hr. Stivesprosten, sejer eg saa, for den pene
                    Præjken, I hollt paa Søndag. – Hvisom alle Folk levd etter
                    ka I daa sa, saa ble alle Folk likesaa bodfærdie Syndere saa I aa eg Hr.
                    Stivesproest.»
    </p>
    <p>
     Han lo igjen, saa han var nærved at kvæles. Tilhørerne
                    stemte i med. Nogle af dem bøjed sig sammen og slog sig paa
                    Knæerne med høje Klask, mens de gav sig, som om de var
                    færdig at omkomme.
    </p>
    <p>
     «Den Tippe Tue, den Tippe Tue! Fanen te Løjsert!» raabte en
                    af dem.
    </p>
    <p>
     «Nej, se meg te den litle Tullekjærringen.» Dragerens drukne
                    Stemme fik en Tilsætning af kjælen Kaadhed.
    </p>
    <p>
     «Kaae e I kommen fra, Kaanemor?» Han raved efter Oline, der
                    skyndsomt gik mod Døren med Flasken under Forklædet, og greb hende
                    i Skulderen.
    </p>
    <p>
     Oline rev sig løs med et Ryk og mumled noget, der lød som en Hunds
                    Knurren, før den bider, idet hun rakte Armen ud for at naa
                    Dørklinken.
    </p>
    <p>
     «Hett Kaanemor!» skreg Drageren og fortrak sin skjæve,
                    blaalæbede Mund til et vaadt Smil, idet han løfted det ene Ben i
                    Vejret som til et Hallingkast og svinged Olines Arm op og ned, saa den knaged i
                    Ledene.
    </p>
    <p>
     «Frem me den hinn Næven din, saa ska vi ta os en
                    Svingom!»
    </p>
    <p>
     «Ve Du sleppa meg, ve Du sleppa meg, din Rakkar!» Oline
                    stødte Ordene hvislende fra sig og bed gnurende Tænderne sammen,
                    mens hun vred og stred for at faa Haanden løs, og satte Overkroppen frem
                    som et Værge.
    </p>
    <p>
     Tilskuerne lo og kom med forskjellige Tilraab, der tilkjendegav deres Interesse
                    og Bifald. Værten saa til med korslagte Arme, støttet op mod de
                    flaskebesatte Hylder langs Væggen bag Disken, de halvcirkelrunde
                    Øjenbryn optrukket og den tynde Mund stukket frem i en melankolsk
                    Trut.
    </p>
    <p>
     Omsider lykkedes det Oline at faa sin Haand fri. I det samme dingled Drageren
                    stærkt ludende over imod hende. Hun løfted Armen, krummed
                    Fingrene, og idet hun skjød Underansigtet frem, saa det minded om et
                    Rovdyrs, bored hun af al Kraft Neglene ind i Ansigtet paa sin Modstander, sprang
                    saa tilside behændig som en Kat, fik Døren revet op, og flygted ud
                    af Huset, idet hun hørte et Brag af noget tungt, som faldt, blandet med
                    Raab og Latter og anden Tumult.
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head type="main">
     III
    </head>
    <p>
     Hun løb opover Torvegaarden paa sine hjemmesydde, hæleløse
                    Lærsko, der havde et Underlag af Halm i Bunden, og sagtned først
                    sine Skridt, da hun mærked, at hun ikke blev forfulgt. Maaneskinnet faldt
                    som en smal Lysstribe hen paa Midten af Gaardens ene Husrække; den anden
                    Side var mørk.
    </p>
    <p>
     Oline stod stille ved en aabentstaaende Pakhusdør og keg ind. Noget
                    langagtigt omfangsrikt, som hang i et Toug blev hevet langsomt i Vejret op imod
                    en firkantet Luge i Loftet, hvorfra der trængte et svagt Lysskjær
                    ned. Der oppe fra hørte hun nogen, som hejste og drog, mens de uafladelig
                    gjentog: Aa hoj, aa hoj. Hun gik derind, listed sig bag Døren, tog
                    Proppen af Flasken, satte den for Munden og drak.
    </p>
    <p>
     Aa, hvor det varmed og gjorde godt. Hun klapped sig for Brystet, mens den
                    stærke Drik rev hende i Halsen og bragte Munden til at fyldes med Vand,
                    som hun hurtig nedsvælged. Saa drak hun igjen, og kjendte sig saa glad og
                    let tilmode.
    </p>
    <p>
     «Hm, hm,» sa hun halvhøjt – «aller ha seet so
                    gale» – hun brød ud i Latter, og seg halvt i Knæ
                    under Bestæbelsen for at gjøre den lydløs. –
                    «Dansa Hadling mæ gamle Kjærringa. Het Kaanemor»
                    – hun efterabed Dragerens Stemme. «Jou Du fekk Kaanemor, din
                    Fantaskarv.» Hun lo igjen, saa Taarerne kom hende i Øjnene.
                    – «Dan, so bært hadde seet 'an, daa han rudla i Kodl
                    paa Golve.» Pludselig hørte hun Skridt i en Trappe, hun ikke kunde
                    se. Hurtig stak hun Flasken ind paa Brystet, smøg sig udenfor og gik op
                    paa Strandgaden.
    </p>
    <p>
     «Nei, kor ljøst aa gromt i adle Krambuglasæ, aa
                    Løktna! Dei va inkje kveikta i Kvedl, men da kobm vel t'aa, at da
                    va so tile endaa. – Løkte paa aapna Gataa! – Da va daa
                    grove te Spel, kor kostbart aa merkjele dei hadde da sø i Bydn.
     
     Dan, so kudne bu heridne istaenfor i
                    Hedlamyrna, da vore noko adna da, edl aa ga dar aa stampa i Myrvatne aa
                    Steinskaræ, aa liggja aa slæpa paa Sjødn i Regn aa
                    Blaaster.»
    </p>
    <p>
     Hun stansed foran et Vindu, der var fuldt af Flasker, som stod i Rækker
                    paa hvidmalte Hylder og havde røde og blaa Etiketter med forgyldte
                    Kanter.
    </p>
    <p>
     I Midten spredte en Lampe paa Messingfod et gulagtigt Lysskjær omkring
                    sig.
    </p>
    <p>
     Oline stod hensunken i Beskuelse. «Ka dar no va paa adla desse deiliga
                    Flaskena – søtt aa tjukt aa rivanes sterkt ventele. – Dan,
                    so budde sø i Bydn aa hadde Peninga jamt aa rikjele mæ Peninga.
                    – Aa, ja, ja, – nær da inkje hadde gjenge hedne so syrgjele
                    i Værene,
     
     so vore ho no Kaana te ein rik, stor Herremann, Prins kann
                    hedna, ho visst inkje ho. Æh Gu naa meg!» Hun lo mat og rysted paa
                    Hodet af sin egen Daarligdom, strøg sig saa over Øjnene med den
                    ene Haands Knokler og gned dem tørre paa Forklædet. Hun fik et
                    Stød af en Forbigaaende, der puffed hende fra det smale Fortoug ned i
                    Rendestenen, hvor hun tumled til Siden, men fik ta for sig med Haanden, saa hun
                    blev siddende paa Huk.
    </p>
    <p>
     «Ein lyt agta seg sø i Bydn,» mumled hun med et forstaaende
                    Nik, idet hun letted sig op igjen. «Da æ inkje so aa gaa heima paa
                        Bødn.
     
     Nei va da likt!»
    </p>
    <p>
     Hun rusled videre, opfyldt af en velvillig, halv rørt og halv lystig
                    Stemning. Hun vilde bare gjøre en liden Tur gjennem Strandgaden, saa
                    langt som til Smørsalmindingen,
     
     der var saa meget rart at se paa, saa vilde
                    hun snu og gaa ned til Baaden. Til den Tid vilde Jens være kommen fra
                    Bageren, og saa vilde det høve saa godt. Men først fik hun da
                    drikke op Slumpen i Flasken, det var jo ikke noget at gjemme paa.
    </p>
    <p>
     Hun bøjed om Hjørnet af Sakritsgaarden, gik et par Skridt ned i
                    den, og da der ingen var at se, drog hun Flasken frem, satte den for Munden og
                    tømte den.
    </p>
    <p>
     Nej, men at der ikke var mere tilbage. Hun slikked sig om Munden og slog Proppen
                    haardt i med Langsiden af den knyttede Haand. Det var da merkeligt, hvor lidet
                    der var om en Pægl. Hvor dum hun havde været, som ikke havde
                    kjøbt Flasken fuld. Men det var jo ikke værre, end at hun kunde
                    gjøre det godt igjen, hun havde jo Penger nok til en Pægl til,
                    hvis hun tog af det aller simpleste. End om hun skyndte sig ud paa
                    Smørsalmindingen ned til den gamle Knarken med det ene Øje. Ja,
                    det stod fast, det vilde hun.
    </p>
    <p>
     Hun strøg afsted uden at se til højre eller venstre, idet hun holdt
                    sig tæt ved Rendestenen, der fik hun bedst gaa i Fred for Stød og
                    Knubs. Hun var i godt Humør, syntes hun. Naar hun bare fik komme til Byen
                    en Gang imellem, saa var det alligevel noksaa gjilt her i Verden, og Sjur
                    Gabriel var en god og skikkelig Mand, om han end banked hende iblandt, og han
                    var nu saa bra med det, at han ikke var langsinnet. Naar han havde været
                    sint om Kvælden og pryglet hende, saa var det som blæst bort om
                    Morgenen. Og saa var han saa velsignet med det, at han ikke snakte til hende om
                    Dagene, hverken ondt eller godt. Sjur Gabriel var nu sligt ædrueligt og
                    nøgternt Menneske. – Hvis han havde drukket lidt en Gang imellem,
                    han og, som saa mangen en anden, – men enhver fik jo være, som Gud
                    havde skabt ham.
    </p>
    <p>
     «Aa ja, Gu naa øss adle i hop.»
    </p>
    <p>
     Under disse Betragtninger var hun naadd til sit Bestemmelsessted. Hun gik ind i
                    Udsalget, forlangte en Pægl Finkel, betalte sine sidste Skillinger og
                    drak det altsammen paa en Gang i Gangen udenfor. Saa trak hun Skjørterne
                    op, gjemte Flasken og begav sig afsted den samme Vei hun var kommen.
    </p>
    <p>
     Hun gik lidt dinglende. Alting for hendes Øjne svømmed i en
                    rødviolet Taage. Hun lo og snakked med Hænderne foldet sammen
                    under Forklædet. Og hele Tiden tænkte hun paa, at Sjur Gabriel,
                    naar hun nu kom ned i Baaden, ikke skulde mærke, at hun havde
                    drukket.
    </p>
    <p>
     Hun naadde Torvegaarden og bøjed ned i den. Da hun var kommen midtvejs,
                    stod hun et Øjeblik stille, strøg sig over Skoutet og
                    Klærene for at kjende efter, om alt var i Orden. Saa gik hun videre,
                    opfylt af en Trang til at synge, som hun kun halvvejs bekjæmped.
                    «Aa daa han kom te Norge, daa kjøbte han seg en Hond»
                    – nynned hun. Det var Fortsættelsen af den Vise, Guri havde sunget
                    paa. Med ét holdt hun inde. Hun fo'r uvilkaarlig et Skridt tilbage
                    og trykked sig op mod en Husvæg paa Mørkesiden. Jo, der var ingen
                    Tvil. Det var Sjur Gabriels store, bredskuldrede Skikkelse med den ludende Ryg
                    og det udstaaende Skjæg under Sydvesten, hun havde set gaa ind i
                    Beværtningen, hvor Drageren havde villet danse med hende. Det var hende,
                    han søgte, det vidste hun, omtaaget som hun var, ganske tydeligt. Hun
                    skjælved paa alle Lemmer og skyndte sig afsted forbi Beværtningen,
                    som hun ikke voved at skotte til, naadde Enden af Gaarden, drejed om
                    Hjørnet og var et halvt Minut senere paa Triangelen. Det stod for hende
                    dette, at hun skulde sidde i Baaden, naar Sjur Gabriel kom, paa sin Plads ved
                    Aarene med Sjøtrøjen paa og vente paa ham.
    </p>
    <p>
     «Kar hev ho Mor vore aav?» spurgte Jens, da hun steg ind i Baaden
                    og trak Sjøtrøjen paa.
    </p>
    <p>
     Hun svarte ikke straks.
    </p>
    <p>
     «Kar æ Far din?» kom det lidt efter med en Tunge, der
                    nødig vilde lystre. «Eg meinte, me sku fara no.»
    </p>
    <p>
     «Me hev vore færige lengje,» sa Jens. «Han Far gjekk
                    sta leita ette ho Mor.»
    </p>
    <p>
     «So lyt me venta, te han kjebm atte,» svarte hun med sin tykke,
                    valne Stemme, og satte sig mellem det Par Aarer, hun var vant at ro.
    </p>
    <p>
     Hun sad sammenkrøben med Albuerne paa Knæerne og Kinderne i
                    Hænderne og rørte uafladelig paa sig, som om der gik smaa
                    Kuldegysninger gjennem hende. Kjæverne bevæged sig, og hun mumled
                    syngende paa Visen om Rubakken. Saa kom der en klukkende, hæs Latter og
                    derefter en Snufsen, som om hun var ifærd med at græde.
    </p>
    <p>
     Jens's Ansigt blev saa underlig gammelt, mens han sad der.
    </p>
    <p>
     Efter ti Minutters Forløb kom Sjur Gabriel. Han gik lige ned i Baaden,
                    uden at sige et Ord, løste Fortøjningen og satte sig til at
                    ro.
    </p>
    <p>
     Oline vented, til de var kommen forbi de mange Fartøjer, som laa i den
                    indre Havn. Saa stak hun Aarene ud og tog fat. Men det vilde ikke gaa for hende.
                    Hun kunde ikke ro ens Baad, bare sad og skvabsed og smaasludred om, «kor
                    leia dei Aarane va vortne.»
    </p>
    <p>
     Da de var naadd forbi Fæstningspynten, trak Sjur Gabriel Aarene ind og
                    rejste sig. Saa greb han Oline i Nakken og tog Aarene fra hende, den ene efter
                    den anden. Derpaa løfted han hende i Vejret og hev hende agterud ned i
                    Bagstavnen, hvor han pryglte hende med sine store, knyttede Næver saa
                    længe han orkede uden at ænse, hvor Slagene traf.
    </p>
    <p>
     Jens, som sad i Forskottet, rejste sig og saa til med opspilte Øjne, mens
                    han jamrede: «Aa nej han Far daa, aa nej han Far daa.»
    </p>
    <p>
     Oline tog imod, uden at gi en Lyd ifra sig, og blev liggende paa hele Hjemvejen
                    som en livløs Masse, halvt paa Mave med Ansigtet op imod Baadsiden.
    </p>
    <p>
     Jens satte sig hen paa Morens Plads og rodde. Han var fuld af Angst for, at Faren
                    havde slaat Moren ihjel, men han turde ikke en eneste Gang løfte sig i
                    Sædet og se til hende af Frygt for at opirre Faren, der sad og rodde
                    langsomt og taktfast med sammentrukne Bryn, der laa ud over Øjnene som en
                    Tordensky, og stirrede langt hen over Sjøen, mens han af og til drev
                    Flager af brunt Spyt ud over Baadrælingen.
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head type="main">
     IV
    </head>
    <p>
     Da de i klart Maaneskin la til ved Hellemyrnøstet, skræved Sjur
                    Gabriel i Land, langed ud efter Aarerne og Fiskesnørene, som Jens rakte
                    ham, og bar dem op i Nøstet. Kom saa tilbage efter Madtinen og
                    Oljetrøjen, og befalte barsk Jens at ha sig i Land.
    </p>
    <p>
     Jens saa til Moren og retted derpaa et bønfaldende Blik paa Faren, idet
                    han uvilkaarlig la Hodet paa skjæve.
    </p>
    <p>
     «Kobm i Lann seie eg,» skreg Sjur Gabriel og knytted Næven
                    mod ham.
    </p>
    <p>
     Jens gik i Land og adlød taus Farens kommanderende Bevægelse om at
                    hjælpe ham med at trække Baaden op paa Nøstetiljerne.
                    Derefter laaste Sjur Gabriel Nøstedøren, gjorde Baaden fast og
                    lukked for Kjættingen med en Hængelaas.
    </p>
    <p>
     Saa begav han sig i Vej opover de knudrede Bakker mellem de store, mosgrodde
                    Stenknauser og de græsfattige Markflækker, med Madtinen i Haanden
                    og Oljetrøjen over Armen. Jens fulgte et Stykke bagefter, opfyldt af en
                    knugende Uro for Moren. Dette, at det ikke havde knættet i hende
                    –, og saa var hun falden saa overhændig tungt.
    </p>
    <p>
     Taarerne randt uafladelig ned over hans efter Roningen dampende Ansigt. Af og til
                    gned han sig paa Kinderne og snød Næsen i Fingrene.
    </p>
    <p>
     Omsider naadde de Hytten, hvor de bodde. Den bestod af et Kjøkken med en
                    sort Grue og en Stue med Bjælkeloft og et eneste alenhøit Vindu
                    med bittesmaa Ruder, hvoraf nogle var knust og erstattet af paaklistrede Filler.
                    I Kjøkkenet var der en liden Glug, som i Godvejr, naar den stod aaben,
                    gav en Smule Lys. I Styggevejr, naar Vinden førte Blæst og Regn
                    lige paa, var der ganske mørkt.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel løfted Træklinken af Døren og vendte sig om for
                    at se efter Jens, der langsomt kom sigende ti, tolv Skridt borte.
    </p>
    <p>
     «Kadn Du sjaa ta aa dra Beinæ mæ Deg!» raabte han
                    arrigt.
    </p>
    <p>
     Jens tog længere Skridt.
    </p>
    <p>
     «Ho Mor frys ihjel» – sa han, da han var kommen
                    nærmere.
    </p>
    <p>
     «Ve Du hadla Kjeft, din Gutakvalp!» Han blev greben i Skulderen, og
                    lempet ind gjennem Døraabningen.
    </p>
    <p>
     Som en, der var vant til at greje sig i Mørke, skridted Sjur Gabriel over
                    den høje Dørstok ind i Stuen, og gik hen til det lange, smale
                    Bord, der havde en Bænk mellem sig og Væggen. Der satte han sig,
                    fandt en Ske, trak en Trækolle og en Træskaal hen til sig og gav
                    sig til at spise.
    </p>
    <p>
     «Kobm hega aa et!»
    </p>
    <p>
     Jens satte sig ved Siden af ham, fik ligeledes fat i en Ske og en Træskaal
                    med noget sur Mælk i. Han langed op i den samme Kolle som Faren, dypped
                    Skeen i Mælken og sank Maden med en klukkende Lyd i Svælget. Den
                    kolde Havregrød, der var saa tyk og stiv, at han havde ondt for at
                    skjære den over med Skeen, vilde liksom ikke glide ned i Kvæld.
                    Efter at ha slugt nogle Mundfulde, slikked han Skeen ren, strøg den af
                    under Ærmet og la den ned i Bordskuffen. Saa blev han siddende stille,
                    mens Faren slubred Grøden og Mælken i sig, og de sovende
                    Søskenes pustende Aandedræt fyldte Luften omkring ham.
    </p>
    <p>
     Et skimt af Maanelyset faldt ind gjennem Ruderne. Han kunde skjælne
                    Omridset af den ældste Søsters sorthaarede Hode med de røde
                    Roggebaand nede ved Kakkelovnen, hvor hun hver Aften redte Fladseng til sig og
                    den mindste.
    </p>
    <p>
     Da Sjur Gabriel var mæt, rensed han Skeen paa samme Vis som Jens, rejste
                    sig, idet han rapte, saa det drøned i Stuen, og begyndte at klæ
                    sig af.
    </p>
    <p>
     Et Øjeblik efter sad han paa Sengestokken og sparked Skoene af sig.
    </p>
    <p>
     «Gak sta legg Deg, Gut,» sa han til Jens, idet han hev Benene op i
                    Sengen, og trak Kvittelen
     
     over
                    sig.
    </p>
    <p>
     Jens tænkte paa Morens tomme Plads bagenfor Faren i Sengen og gik stille
                    ud i Kjøkkenet, følte sig for med Hænderne og fik fat i en
                    Stige, som stod lænet op til Kanten af en aaben Lem i Taget.
     
     Han gav
                    sig til at klavre op af den, stansed saa og betænkte sig.
    </p>
    <p>
     Nej, det var dog sikrest, han lod, som han gik og la sig. Naar han saa var vis
                    paa, at Faren var sovnet, vilde han liste sig ned igjen paa Hoselæsten og
                    gaa efter Moren. Saa kunde hun i alt Fald sætte sig i Gruen eller
                    lægge sig paa Kjøkkengulvet, hvis om hun ikke var død,
                    eller i alt Fald slaat helseløs. Bare hun ikke vaagned og vilde op og gik
                    paa Hodet i Sjøen. Aa, for en Skam og Elendighed. Tænk, om de fra
                    Søndrehellen kom og saa hende om Morgenen nu igjen. Nej han maatte og
                    skulde faa hende i Hus.
    </p>
    <p>
     Han naadde Stigens øverste Trin, bøjed Knæet paa Kanten af
                    Aabningen og krøb ind paa det lille Loftsrum, der var saa lavt, at han
                    kun i Midten kunde staa oprejst. Gjennem en Glug, der stod paa klem, faldt der
                    en en Smule Lysskjær hen over Gulvet, hvor to Gutter i Alderen paa syv
                    til ni Aar laa og sov paa et Lag Halm med Hoderne ind under Spærrene og
                    nogle Ulddækkener over sig.
    </p>
    <p>
     Jens gik med stampende Skridt over Gulvet, spændte Skoene af med det mest
                    mulige Rabalder, trak af sig Trøjen og strakte sig hen paa Halmen ved
                    Siden af Brødrene.
    </p>
    <p>
     Neppe havde han lagt sig tilrette, før han hørte Farens dundrende
                    Snorken nedefra. I samme Nu var han oppe igjen, klædte sig stille paa,
                    tog Skoene i Haanden og krøb forsigtig ned af Stigen igjen. Han skyndte
                    sig hen til Døren, løfted Klinken af, lytted saa for at forvisse
                    sig om, at det virkelig var Farens Snorken, der lød ud til ham, og
                    smøg sig derpaa gjennem Døraabningen, varsomt og lydløst
                    som en Tyv. Da han var kommen udenfor, trak han Skoene paa, og satte saa paa
                    Løb henover den flade Myrmark, der omgav Hytten og Udhusene, og ned over
                    Bakkerne til Sjøen.
    </p>
    <p>
     Vejen var saa lang, at det under almindelige Omstændigheder tog over et
                    Kvarter at naa derned og det meste af en halv Time, naar det bar opover. Men
                    Jens sprang saa hurtig, at han efter syv Minutters Forløb stod ved Siden
                    af Baaden og bøjed sig over Moren, som laa i den selvsamme Stilling.
    </p>
    <p>
     «Ho Mor lyt vakna no,» sa han og rusked i hende. Da der intet
                    Livstegn kom, gjentog han Ordene højere og sled hende af al Magt i
                    Armen.
    </p>
    <p>
     Hun gav et hæst Grynt ifra sig og rykked i Armen, som vilde hun ha
                    Fred.
    </p>
    <p>
     «Ho Mor lyt risa upp aa kobma heim,» gjentog han et Par Gange med
                    en Stemme, der var skjændende og angstfuld samtidig.
    </p>
    <p>
     Hun forsøgte at lette paa sig, men tumled tilbage, idet hun drejed Hodet,
                    saa hun fik Ansigtet frit. Saa førte hun hastig Armen op foran
                    Øjnene og sa ydmygt klynkende: «Du faa inkje dengja meg meir, Sjur
                    Gabriel, Du lyt spara meg for dedne Gaangjen i Gud Faders aa Guds Saans Namn,
                    Sjur Gabriel.»
    </p>
    <p>
     «Kadn ho Mor inkje høyra, at da bære æ meg,»
                    brast det ud af Jens, og i det samme stak han i at storgræde.
    </p>
    <p>
     Oline greb med den ene Haand fat i Agtertoften, støtted bag sig med den
                    anden, og kom sig op i en siddende Stilling.
    </p>
    <p>
     «Nei, so da æ han, Vesle-Jens,» udbrød hun lettet og
                    saa sig om. «Ka remja
     
     Du fyre?»
    </p>
    <p>
     Jens bare graat mere og mere.
    </p>
    <p>
     «Ka æ so verte
     
     Deg,
                    Gut!» hun rejste sig op, men sjangled paa Benene, saa hun et Par Gange
                    maatte lude sig ned og ta for sig i Toften, før hun fik ordentlig
                    Fodfæste. Hun frøs, saa Tænderne klapred.
    </p>
    <p>
     «Kaar æ Far din vorten aav?» spurgte hun, idet hun tog fat i
                    Jens' Skulder og kløv ud af Baaden.
    </p>
    <p>
     «Faren heimatt,» hikked Jens.
    </p>
    <p>
     «Gakk heim Du mæ,» sa hun ængsteligt. «Skonda
                    Deg bære, ædles kjebm han att aa gjev Deg Juling.»
    </p>
    <p>
     «Han Far ligg heima aa søv.»
    </p>
    <p>
     «Aa næggu,» sa hun vantro. «No lyg Du, eg ve sitja
                    her litevetta, so kjebm eg sian.» Hun løfted Skjørtet
                    bagfra, slog det op over Hodet og Skuldrene, og satte sig til rette med Ryggen
                    op mod Nøstedøren.
    </p>
    <p>
     Saa fortalte Jens, hvordan Sagerne stod, og bad hende komme straks.
    </p>
    <p>
     «Du Jens, Du Jens,» mumled hun med en bristende Strubelyd og rysted
                    langsomt Hodet. «So Du ville sta aa sjaa ette dedne skarve Moræ
                        di.
     
     Gud Fader aa Guds Saan velsigna Deg.»
    </p>
    <p>
     Hun rejste sig, lod Skjørtet falde ned igjen, og begav sig opover de samme
                    Bakker, hvor Jens og Faren var gaat en Timestid tidligere. Hun gik i Begyndelsen
                    langsomt og ustødt med ludende Overkrop, som om hun havde ondt i Brystet
                    og ikke kunde rette sig. Efterhaanden fik hun mere Herredømme over sine
                    Bevægelser, og tilsidst blev hendes Gang rask og sikker, mens hun holdt
                    Kroppen stiv som en Pind. Og hele Tiden udstødte hun en sutrende Klagelyd
                    som en, der er i Vaande og uvilkaarlig anker sig.
    </p>
    <p>
     «Aa ja ja, Du Jens, Du Jens,» sa hun, da de var kommen op forbi
                    Bakkerne og var slaat ind paa Myrmarkens sumpige Fodsti, der gynged under deres
                    Fødder. «Nær Du vert vaksen Kar, ve Du skjebmast yve Mor
                    di, aa dabmæ so ska Du be te Gud Fader og Gud Saan, at han ska
                    væra go aa taka meg i Tiæ.» Hun rokked langsomt paa Hodet,
                    mens hun talte. «Ho Mor di, hev'kje adle Daga vore ei sore Slarva
                    te Kjærring» – fortsatte hun straks efter –
                    «men Væræ
     
     æ beisk aa uvyræ; ho
                    fær ymse aat mæ øss synnige Stakkara.»
    </p>
    <p>
     «Bære ho Mor ville passa seg sø i Bydn,» sa Jens med
                    et ynkeligt Tonefald.
    </p>
    <p>
     «Seg de aat Djævelen,» svarte hun uden at stanse eller vende
                    sig om.
    </p>
    <p>
     «Kadn ho Mor inkje seia mæ 'an, at han ska reisa aat Helvete
                    daa?»
    </p>
    <p>
     «Da hev eg gjort so maangjen ein go Gaang, aa daa gjer 'an og, men
                    han kjebm atte, han kjebm atte, Gu bære.» De sidste Ord ledsagedes
                    af et dybt, stønnende Suk.
    </p>
    <p>
     Aa endaa ho Mor veit, kor galen han Far vert,» udbrød Jens
                    bebrejdende.
    </p>
    <p>
     «Da ligg so tongt yve Bringaa
     
     mi,» begyndte Oline igjen,
                    «so tongt, so tongt.» Jens kunde høre paa Stemmen, at hun
                    græd. «Eg veit 'kje, ka da kjebm t'aa, men da
                    æ ratt so eg sku brytast i sunn t'aa Sorg aa Tongsinnighet fraa
                    Maara te Kvædl aa fraa Kvædl te Maara.» Hun snød
                    Næsen, og Stemmen blev mere og mere graadfuld. «Eg tykkje, at alt
                    æ so tongsamt aa treiskt, so reint fælanes fælt aa
                    keidsamt, alt ka eg ska gjera aa taka Haannæ uti. Eg ynskje bære,
                    eg aller hadde vore uti Væræ sett, aa so, nær eg drikk eit
                    Grann, so vert alting so lettle aa ljøst aa fint aa gromt, so ein sku
                    aller ha seet slikt. – Daa æ eg likasæl mæ
                    Engelsmanen aa heile Smyrjaa.»
    </p>
    <p>
     «Engelsmanen, kven æ da?» spurgte Jens.
    </p>
    <p>
     «Da va han, eg va forlova mæ, daa eg va syttenaars Jenta. Han ville
                    ha hatt meg te Kaana si og tekje meg mæ seg aat Paradis, men so gjekk han
                    sta og drukna, Tøskjen.»
    </p>
    <p>
     «Daa hev han fare med Fantastykkje, for Paradise æ inkje her paa
                    Joræ. Da va dar burti Himmerik ongkarsta, dar Adam aa Eva var
                    fødde.»
    </p>
    <p>
     «Ja, da veit'kje eg, men aat Paradise skulle me, aa Pænga
                    hadde han gjøve meg, dabmæ eg sku verta gromt klædd te
                    Reisæ!»
    </p>
    <p>
     De havde nu naadd Hytten. Jens skyndte sig at komme sin Mor i Forkjøbet og
                    aabned forsigtig Døren.
    </p>
    <p>
     «Da æ inkje vært, me lyt 'an høyra
                    øss» – hvisked han. «Ho Mor lyt dra t'aa seg
                    Skona.»
    </p>
    <p>
     Han støtted sig op mod Væggen og trak sine Sko af. Oline fulgte
                    hans Eksempel, og saa listed de sig sagte ind.
    </p>
    <p>
     «Gjeng ho Mor sta legg seg i Sengjæ?»
    </p>
    <p>
     «Eg meina eg faar freista paa. Far din æ
                    tongsvøvnt.»
    </p>
    <p>
     «Akta seg, akta seg,» hvisked Jens ængstelig, da
                    Døren, idet Oline aabned den, gav en pibende Lyd.
    </p>
    <p>
     «Eg ska lata att.» Han stilled sig i Døraabningen, da Oline
                    var traadt over Tærskelen. «Eg ve no sjaa, kor da ber
                    aav.»
    </p>
    <p>
     Han saa utydelig Omridsene af hendes Skikkelse, da hun gik hen til Bænken
                    og hægted Klærene af sig. Straks efter var der en mørk
                    Klump, som krøb op i Sengen nede ved Fodenden og langsomt vælted
                    sig hen imod Væggen. Han blev staaende lidt og lytted til den svage
                    Knirken af Halm, der lød fra Sengen, men snart holdt op. Faren sov
                    uforstyrret videre, og Moren laa stille som en Mus. Saa lukked han Døren,
                    krøb op af Loftsstigen, og la sig til Ro. Et Øjeblik efter sov han
                    som en Sten.
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head type="main">
     V
    </head>
    <p>
     Sjur Gabriel vidste ikke sin arme Raad. Tidt og ofte havde han bandt paa, at han
                    aldrig mere vilde ha Oline med paa sine Byturer, men ligesaa ofte var han kommen
                    til den Erkjendelse, at det var endda galere at la hende bli hjemme.
    </p>
    <p>
     For Oline kom sig afsted allikevel.
    </p>
    <p>
     Naar hun fik Drikkelysten paa sig, var hun ikke til at styre. Saasnart Manden var
                    borte, tinged hun sig mod Løfte om at ro, mod Erlæggelsen af et
                    Mælkebøtte, eller hvad det nu kunde være, Følge med
                    en forbifarende Baad. I Byen solgte hun saa den Fisk, hun i Hemmelighed havde
                    fisket Natten i Forvejen, og drak sig fuld for Pengene.
    </p>
    <p>
     Ofte hendte det saa, at hun blev siddende i en Bondestue eller drev omkring i
                    Gaardene og langs Strandgaden saalænge, at der intet Baadfølge var
                    at faa hjemover. Hun maatte saa ta Landevejen, som bar afsted over Stok og Sten
                    og snaue Fjeldet, – ikke at tale om, at den næsten var dobbelt saa
                    lang som Sjøvejen.
    </p>
    <p>
     Saa kom hun dinglende hjem til Hellemyren om Natten eller ud paa Morgensiden og
                    fik som oftest Bank hos Manden, der var oppe med Solen, hvis hun da ikke, hvad
                    undertiden hendte, var bleven ædru af Strabadsen eller havde ligget i et
                    Fjeldskar og sovet Rusen ud, saa hun kunde gaa lige til sit Arbejde. Da
                    nøjedes han med at spytte og tvie og bande hende paa Afstand.
    </p>
    <p>
     Undertiden var hun drukken uden at ha været i Byen. Det var, naar hun
                    havde set sit Snit til at stikke udover Fjorden til Salhuset med en eller anden
                    Baad, der skulde nordpaa. I Salhus var der nemlig Landhandleri med
                    Udskjænkning af Øl og Brændevin. Men da det som oftest var
                    forbundet med Vanskeligheder at komme hjemover igjen, greb hun ikke gjerne til
                    denne Udvej.
    </p>
    <p>
     I Sommermaanederne, da Sjur Gabriel aldrig fisked, fordi han maatte passe paa som
                    en Smed for at faa indbjerget de fattige Høsmulerne, var Oline i Reglen
                    nødt til at undvære Brændevin. Af og til fik hun jo
                    rigtignok en slurk hos Kari Træet, en ældgammel Vilkaarskone paa
                    Nabogaarden, men dels var det saa yderlig vanskeligt at faa Anledning til at
                    stjæle sig over til Træet, og dels var det saa lidet, Kari gav, at
                    det ingen Virkning havde paa hende. At snige sig til Byen eller bort til Salhus,
                    mens Sjur Gabriel var paa Gaarden, voved hun ikke.
    </p>
    <p>
     Men naar saa Høsten kom, og Manden atter begyndte at drive Fisket, tog hun
                    sin Mon igjen og rømte fra Hus og Hjem ved den første den bedste
                    Lejlighed.
    </p>
    <p>
     Kom hun Sjøvejen tilbage, var hun altid aldeles drivende drukken. Der var
                    Fortællinger om, at hun paa disse Hjemture i Fremmedfolks Baade var
                    overstadig lystig, sang og trallede og lo og fortalte, saa de havde sin
                    Møje med at holde Styr paa hende. Naar de saa satte hende af ved
                    Hellemyrsnøstet, gik hun sjanglende og smaasnakkende, leende og snublende
                    opover Bakkerne. Hun gav sig god Tid og satte sig ofte ned paa Stene ved
                    Vejkanten. Kom der Folk forbi, snakte hun til dem og gav sig i Følge med
                    dem uden at ænse, om det bar frem eller tilbage, mens hun vaste om
                    Alverdens Ting, som ingen svarte paa.
    </p>
    <p>
     Aldrig saa snart fik hun dog Øje paa Sjur Gabriel, før hun blev
                    stum som en Fisk. Hvor overstadig drukken hun end var, glemte hun aldrig sin
                    Frygt for Manden.
    </p>
    <p>
     Det hendte ogsaa, at hun havde tat saa meget til sig i Byen, at hun sovnede
                    undervejs og maatte lempes op paa Nøstetiljerne, hvor hun saa blev
                    liggende, til Sjur Gabriel eller en af Børnene fandt hende.
    </p>
    <p>
     Forresten gik det op og ned med hende. Undertiden kunde hun holde sig ordentlig
                    seks, syv Uger ad Gangen – ogsaa paa de Tider, hvor Manden jevnlig var
                    borte. Men saa pludselig fik hun en Raptus, der stod paa i ugevis, strøg
                    sin Vej, saa tit hun kunde, og drak sig værre fuld end nogensinde.
    </p>
    <p>
     Tilsidst slog Sjur Gabriel fast i sine Tanker, at det var bedst at ta hende med
                    paa Fisket og til Byen, naar han kunde regne ud, at hun skulde ha sine Togter.
                    Saa kunde der da ialfald spares det, hun gav ud til Vederlag for Skydsen, for
                    ingen skulde bilde ham ind, at nogen var saa dum at la hende faa det frit. Naar
                    hun fulgte med ham, var der jo ogsaa en Mulighed for, at han kunde passe lidt
                    paa hende, skjønt hun, som han sa, «smat væk so ein Aal
                    millom Næverne paa han.» Og saa var der jo desuden det, at hun
                    gjorde god Nytte baade med at ro og fiske, saa længe hun var
                    ædru.
    </p>
    <p>
     Dette var udpaa Høsten. Vinteren kom med Mørke og Snekave,
                    Styggevejr og alskens Ufjælge. Den gik sin slidfulde, sendrægtige
                    Gang, og Dagene beyndte atter at længes.
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head type="main">
     VI
    </head>
    <p>
     En dag i Midten af April var Sjur Gabriel i Strudshavn med Konfirmantbaaden.
                    Ingeborg, den ældste, gik og læste og mødte hver fjortende
                    Dag op for Præsten i Hovedsognet. Gaardmændene omkring i
                    Annekserne, tre om Gangen, skiftedes om at ro Børnene frem og tilbage i
                    Magne Søndremyrens Storbaad. Han var den mest velhavende af
                    Forældrene og la Baad til mod at slippe for at ha noget med Skydsen at
                    gjøre.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel havde i den sidste Tid følt sig lettere om Hjærtet. Nu
                    var det ti Uger siden Oline havde smagt Brændevin. Sligt var ikke
                    hændt paa fire Aar. Arbejdet var gaat saa raskt og pent fra Haanden i
                    denne Tid baade ude og hjemme. Alting var bleven gjort i rette Tid, og han var
                    kommen videre end de paa Træet med Vaaraannen.
     
    </p>
    <p>
     Paa Hjemvejen tænkte han paa, hvormeget vel Oline og Gutterne havde naadd
                    at faa tilsaadd af Potetesageren. Imorges da han rejste, var de kommen godt
                    igang, og hvis de havde været flittige, saa vilde det ikke monne saa
                    lidet. Oline, hun var nu saa overhændig dygtig og hurtig til sit Arbejde,
                    og det uagtet hun nu var frugtsommelig igjen. Ja, Stakkar, hun var sandelig en
                    «Truslæpar». Hvis hun vilde være som i disse
                    Maaneder, kunde han aldri ønske sig bedre Kone.
    </p>
    <p>
     Da Sjur Gabriel og Ingeborg hen paa Eftermiddagen kom tilbage fra Strudshavn og
                    nærmet sig Hjemmet, saa de Jens og Smaa-Adna staa og rode med lange
                    Kjæpper i Brønden udenfor Huset. Af og til hopped de i Vejret og
                    kom med ivrige Udraab af Glæde eller Overraskelse.
    </p>
    <p>
     «Eg meina, dei æ aat aa fiska Padder att!» udbrød
                    Ingeborg.
    </p>
    <p>
     «Helvetesty!» mumled Faren og tog længere Skridt. Oline
                    skulde nu vel aldrig være rømt igjen. Han blev gusten i Ansigtet,
                    knytted Haanden og trued ud i Luften med den. Hvis Oline var hjemme, hvor kunde
                    de saa staa der og mudre op i Vandet istedetfor at være paa
                    Potetesageren. Men han skulde slaa dem helseløs, de forbandede
                    Ugagnskraaker.
    </p>
    <p>
     Han tog til at løpe paa den vasne Sti, saa Fugtigheden drev omkring
                    ham.
    </p>
    <p>
     Ingeborg blev ræd. Uden at vide det løb hun ogsaa tæt
                    bagefter Faren og forsøgte at advare Jens og Søsteren ved at
                    svinge med Salmebogen og Katekismen, som hun bar i Haanden indsvøbt i et
                    Tørklæde. Raabe turde hun ikke.
    </p>
    <p>
     Men Jens og Adna var udelukkende optat af at drive en stor Padde frem af sit
                    Skjul ved Brøndkanten. Pludselig saa Jens i Brønden en blaamalet
                    Tine, en svingende Arm og straks derpaa Farens forbitrede Ansigt, og i samme
                    Sekund slap han Kjæppen og styrted, barfodet som han var, i
                    Stormløb forbi Huset, henover Fladmarken, over en Stenrøjs, tvers
                    gjennem den halvfærdige Potetesager, videre afsted, hev sig over
                    Gjærdet til Naboens Udmark og stansed ikke, før han naadde et
                    Skur, hvor der var opstablet Tørv. Der fløj han ind, slang sig ned
                    paa alle fire og keg frem.
    </p>
    <p>
     Smaa-Adna, der ikke aned Grunden til Jens's Adfærd, vendte sit
                    spidse, lille Hode med det gulbrune Haaret knyttet sammen til en Tjafs i Nakken,
                    for at se efter ham. I samme Øjeblik fik hun bagfra et saa voldsomt Slag
                    over Øret, at hun fløj som en Bold til Siden, tumled overende og
                    stødte Panden mod en Sten. Hun blev liggende et Øjeblik uden at
                    røre sig. Saa sprælled hun lidt med Arme og Ben og kom sig op paa
                    Knæerne. Hun saa sig sky om og tog sig til Hodet, der brændte og
                    hamred, mens hun syntes noget lunkent løb ned over Næsen. Straks
                    efter opdaged hun Blod paa sit Livstykke, sine Skjorteærmer, sine
                    Hænder og foran paa sit dyvaade Skjørt. Saa gav hun sig til at
                    hyle, vildt, gjennemtrængende, uden Stans. Paa Afstand vilde man trodd,
                    at der blev slagtet Griser, en efter en, og at det aldrig tog Ende.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel gik imidlertid videre uden at se efter Adna. Nils, den
                    ældste, der sad paa Stenhellen foran Døren og skar en
                    Siljefløjte til, sparked han afvejen og skræved med en Ed henover
                    Magne, den yngste, der laa paa Ryg i Kjøkkenet og mored sig med en
                    Kattekilling.
    </p>
    <p>
     Ved Barnets gjennemtrængende Skrig vendte han sig halvt om og skotted ut.
                    Da han saa Blodet, som strømmed ned over hende, fik hans Ansigt et
                    forlegent Udtryk, og der kom noget raadløst over hans Skikkelse. Han
                    klødde sig bag Øret og drejed Hodet bort. Saa faldt hans Blik paa
                    Olines Livstykke og Hverdagsskjørt, som var hængt op ved Siden av
                    Gruen paa en vinkelformet Træknage.
    </p>
    <p>
     «Ja, va da inkje da eg visste,» sa han halvhøjt og nikked
                    haabløst.
    </p>
    <p>
     Saa slang han sig henover Kjøkkenbordet, støtted Albuerne paa det
                    og begraved Ansigtet i Hænderne. Han drog nogle dybe, stønnende
                    Suk og mumled nogle uforstaaelige Ord.
    </p>
    <p>
     Lidt efter hørte Skriget der udenfor op, og alt blev stille. Som en, der
                    er bange for at bli opdaget, nærmed han sit Ansigt til Kanten af den
                    aabentstaaende Kjøkkendør og keg ud. Der laa Ingeborg paa
                    Knæ med opsmøget Skjørt og en Vandbøtte foran sig og
                    vasked Blodet af Smaa-Adna, som stod med stivt fremstrakte Arme, mens der gik
                    krampaktige Rykninger gjennem de tynde, smaa Skuldre. Ingeborg var bleg og
                    Ansigtet fortrukket, som vilde hun til at græde. Han hørte hende
                    snakke til Søsteren i en beroligende og medlidende Tone. Brødrene
                    stod tause og saa til.
    </p>
    <p>
     «No lyt me idn og fidna onkart te aa benna um Høve
                        dit,»
     
     sa saa Ingeborg og
                    rejste sig, idet hun tog Søsterens Haand og vilde ha hende med sig.
    </p>
    <p>
     «Nei, nei,» skreg Smaa-Adna. «Eg vidl inkje. Han Far
                    slær meg!» Og med Tegn paa den heftigste Skræk
                    forsøgte hun at slide sig løs.
    </p>
    <p>
     Ingeborg bukked sig hastig ned, greb hende om Benene, løfted hende op paa
                    Armen og bar hende mod Hyttedøren, idet hun raabte til Nils at han skulde
                    ta Knyttet med Bøgerne.
    </p>
    <p>
     Smaa-Adna klynged sig til Søsterens Hals, vendte Hodet bort og sutred:
                    «Han Far slær med – han Far slær meg.»
    </p>
    <p>
     «Nei, han slær inkje, sitt no stidl, so skal Du faa sjaa, at han
                    inkje sett Fengjen paa Deg eingaang. Ka vidle Du i Kjedlne
     
     Du veit daa
                    so vel, at han inkje taale da. Da va dafyre han vart idl.»
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel gik ind i Stuen uden at lukke Døren efter sig.
    </p>
    <p>
     Smaa-Adna skotted efter ham, idet Ingeborg satte hende fra sig paa
                    Kjøkkengulvet, og syntes beroliget ved at se ham vende Ryggen til og
                    langsomt trække Vadmelskoften af sig.
    </p>
    <p>
     «Statt no her litevetta,» sa Ingeborg og gik rundt i
                    Kjøkkenet for at søge efter noget at forbinde Saaret med.
    </p>
    <p>
     «Her hev Du ein Duk,» raabte Sjur Gabriel og tog et gulblomstret
                    Bomuldstørklæ op af et jernbeslaat Skrin, som han havde trukket
                    frem under Sengen og aabnet med en Hængelaasnøgle. Han rakte
                    Tørklædet paa maa-faa ud i Luften og stod fremdeles med Ryggen til
                    Kjøkkendøren.
    </p>
    <p>
     «Æ han inkje for go dednene?» spurgte Ingeborg
                    betænkelig og tog tøvende Tørklædet. Hun vidste,
                    hvor stor Pris Faren satte paa dette Pragtstykke.
    </p>
    <p>
     «Bære inkje tynd han aav,»
     
     sa
                    Sjur Gabriel resigneret. «Du lyt fokta han litevetta fyst,»
                    vedblev han saa og fulgte efter hende ud i Kjøkkenet.
    </p>
    <p>
     Smaa-Adna greb fat i Ingeborgs Skjørt og stirred forskræmt paa
                    Faren.
    </p>
    <p>
     «Kar æ da ho hev fengje da?» spurgte han og bøjed sig
                    over Barnet.
    </p>
    <p>
     «Dar,» svarte Ingeborg og pegte paa et Saar oppe i Panden, hvorfra
                    Blodet fremdeles pibled frem ganske smaat.
    </p>
    <p>
     «Da va inkje hedna Skudl,» sa han blidt og strøg hende over
                    Haaret. «Stakkars, vesle Smaa-Adna, da var han Jens, so sku hat
                    da.»
    </p>
    <p>
     Ingeborg la Tørklædet sammen, dypped det i Vand og bandt det om
                    Hodet paa Søsteren.
    </p>
    <p>
     «No vert da snart gott att, Smaa-Adna,» sa Faren, som havde sat sig
                    paa Hug ved siden af hende og sagte klapped hendes lille, vaade Haand.
    </p>
    <p>
     «Ho Smaa-Adna ska ga sta leggja seg, ho. – Ho ska faa liggja i
                    Sengjæ hass Far, ho.» Hans Tone var kjærtegnende.
                    «So skal ho faa smakka Lefsaa, me fekk hjaa Præstefruaa.»
                    Han greb hende under Armen og løfted hende op.
    </p>
    <p>
     «Tak taa hedne dedne vaate Stakkjen, Ingjebær,» vedblev han
                    og holdt hende foran sig. Saa bar han hende hen i Sengen og bredte Kvittelen
                    over hende, stak hende derpaa en sirupbesmurt Lefse i Haanden.
    </p>
    <p>
     Nils og Magne var kommen ind i Stuen. De kasted lange Blikke paa Madtinen med
                    Lefserne, som Sjur Gabriel havde havt i Haanden, da han kom.
    </p>
    <p>
     «Æ da lengje siaa Mor deka fo'r?» spurgte Sjur
                    Gabriel, mens han sad paa Bænken og bytted Buksen.
    </p>
    <p>
     «Me veit inkje,» svarte de begge paa en Gang.
    </p>
    <p>
     «Va ho heime, daa de aat Middaj?»
    </p>
    <p>
     «Jou daa. Me fekk Non hjaa hedne og.»
     
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel rejste sig og saa til Sengen. Smaa-Adna var indsovnet med Lefsen i
                    Haanden og Munden fuld af Mad.
    </p>
    <p>
     «Sjaa her,» sa han og tog det tiloversblevne fra hende.
                    «Dettana kudna de dela.»
    </p>
    <p>
     Ingeborg holdt paa at stelle Fladsengen til borte ved Kakkelovnen.
    </p>
    <p>
     «Eg meina, Gutane rettno kan flytta paa Lofte,» sa han, mens han
                    hængte sine Søndagsklær op paa Væggen. «Han
                    æ vorten saa lun i Veeræ.»
     
    </p>
    <p>
     «So lyt me sta ette Halm i Maaren bitti,» svarte Ingeborg.
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head type="main">
     VII
    </head>
    <p>
     Oline vented sin Nedkomst hver Dag.
    </p>
    <p>
     De sidste to Maaneder havde hun igjen været afholdende. Men det havde nu
                    saa sine egne Aarsager, tænkte Sjur Gabriel. Dels var det den Tid af
                    Aaret, hvor han selv stadig var hjemme, dels følte vel Oline sig saa
                    besværet og daarlig til Helse, at hendes sædvanlige Foretagsomhed
                    svigted hende. Endelig havde ogsaa Sjur Gabriel faaet Præsten til at
                    formane hende. Denne havde foreholdt hende, at hun i den Tilstand, hvori hun
                    befandt sig, havde en dobbelt Grund til ikke at forsynde sig. Hvis hun ikke
                    afstod fra sit ryggesløse Levnet, maatte hun være forberedt paa,
                    at Vorherre i sin Vrede gik hen og gav hende et vanskabt Barn. Det var ikke
                    mere, end man havde set før.
    </p>
    <p>
     Hans Ord havde skræmt Oline. Hun græd ofte i denne Tid og omgikkes
                    stadig med Tanken om Døden. Undertiden sad hun sammenkrøben ude i
                    Gruen lange Stunder ad Gangen, rokked med Hodet og stirred stivt frem for sig.
                    Forresten passed hun sin huslige Gjærning som ellers. Maden var altid
                    færdig i rette Tid, og hun deltog i Markarbejdet det lidet hun orked,
                    lige til det sidste. Hun gik langsomt og slæbende, havde Møje for
                    at bukke sig, stønned ofte højt og talte næsten aldrig.
    </p>
    <p>
     Den sidste Uges Tid havde Sjur Gabriel sagt, at det var bedst, hun holdt sig ved
                    Huset. Høet og Kornet var kommet under Tag, og det, der endnu var at
                    vareta, skulde han og Ungerne nok greje alene. Hun maatte jo ogsaa se at stelle
                    lidt med Barnetøjet og Vuggeklærene, saa de havde noget at
                    svøbe Ungen i, naar den kom.
    </p>
    <p>
     Oline tog en Kipe og gik op paa Loftet. Der la hun sig paa Knæ foran en
                    Kiste og drog frem de faa Smaaskjorter og Svøb hun havde liggende, putted
                    dem ned i Kipen, la en Del Kluder og uldne Stykker ovenpaa og bar det altsammen
                    ned i Stuen, hvor hun satte sig til at klippe, lappe og sy sammen, mens Taarerne
                    drypped fra hendes Næsetip ned paa Arbejdet. Dette holdt hun paa med
                    nogle Dage, saa vasked hun de smaa Plag, og hvad hun selv skulde bruge under
                    Fødselen, tørred det i Luften og glatted det paa en Rullestok med
                    et Manglebrædt. Sjur Gabriel bar Vuggen ned fra Loftet og la ny Halm i
                    den. Oline laved en Hodepude, som hun fyldte med smaatklipte Filler. Over Halmen
                    bredte hun den hele Rest af en udslidt Uldkvittel, ovenpaa la hun et Stykke
                    Bomuldsdrejel og dækked det hele til med en Dyne, som hun havde sydd af
                    et gammelt Underskjørt og et Stykke blaastribet Bomuldstøj med et
                    Lag Stry
     
     imellem.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel glæded sig over disse Frembringelser, som han stjal sig til
                    at betragte, naar Oline ikke var i Stuen. Om det altsammen havde været
                    nykjøbt og af første Sort, kunde hans Beundring og Tilfredshed
                    ikke være større.
    </p>
    <p>
     Saa flink og snarhændt som Oline var! Der fandtes ikke hennes Mage i de
                    Deler. Det var og havde han altid været vis paa.
    </p>
    <p>
     Saa en Nat de sidste Dagene af September, vaagnet Oline af Smærter i
                    Ryggen og forstod, at hendes Time var kommen. Hun rejste sig, krøb
                    forsigtig ud af Sengen, kasted et Skjørt om sig og satte sig hen paa
                    Bænken, hvor hun anked sig sagte, mens hun med begge Hænder holdt
                    paa sin Ryg. Der var bælmørkt i Stuen, og Sjur Gabriels
                    høje Snorken overdøved ganske hendes Stønnen. Hun sad og
                    tænkte paa, at hun vist maatte vække ham, men kom sig alligevel
                    ikke til. Istedet derfor rejste hun sig og drog sig jamrende frem og tilbage paa
                    Gulvet, foroverbøjet, fremdeles holdende paa Ryggen. Saa fik hun en Rid
                    saa voldsom, at hun sank om og blev liggende paa alle fire. Da den gav sig lidt,
                    krøb hun hen til Sengen, tog fat i den og kom sig med Besvær paa
                    Benene.
    </p>
    <p>
     «Sjur Gabriel,» sa hun klagende og trak ham i Skjorten oppe ved
                    Skulderen. «Eg meina da bær te mæ meg no.»
    </p>
    <p>
     Han sov som en Sten.
    </p>
    <p>
     «Sjur Gabriel,» gjentog hun højere. «Du lyt ga sta
                    ette ho Lars-Adna.»
    </p>
    <p>
     Han vaagned med en hikkende Lyd i Halsen.
    </p>
    <p>
     «Ka æ dettana?» sa han søvndrukkent. «Æ
                    Du opresæ?» Han rejste sig fortumlet overende, da han merked, at
                    hun ikke laa i Sengen ved Siden af ham.
    </p>
    <p>
     «Flagena
     
     æ aat aa kobma,» sa hun stønnende.
                    «Du lyt skonda Deg.»
    </p>
    <p>
     Hun slæbte sig hen til Bænken og satte sig i den forrige Stilling,
                    mens hun jamred højere og højere, og store, kolde Sveddraaber
                    randt ned ad hendes Pande.
    </p>
    <p>
     Uden at sige et Ord hev Sjur Gabriel Benene udenfor Sengen, greb Buksen, som hang
                    paa Sengestolpen og drog den paa. Saa famled han med Hænderne paa Gulvet
                    og fik fat i Skoene.
    </p>
    <p>
     «Eg sku kanskje hava kveikt Ljøs aat Deg?» spurgte han, da
                    han havde knappet Trøjen og følte sig for med Haanden paa
                    Væggen efter Huen.
    </p>
    <p>
     «Da trængs inkje – aa Gud Fader aa Gud Saa–aan, sjaa
                    i Naade te meg! – Aa Gud Fader aa Gud Saa–aan, hjælp og
                    forløys meg – au – au – au. – Kar i Jesu Namn
                    ska eg ta Vegjen! – Aaje! – Aaje! – Aaje!»
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel hørte hende, mens han løb hen over Myrmarken og drejed
                    til højre, hvor han slog ind paa Vejen, der fra Sjøen førte
                    forbi Hellemyrsmarken og bar videre opover til de omliggende Gaarde. Det var
                    stærk Søndenvind med piskende Regn lige i Synet, og Natten var
                    mørk. Men Sjur Gabriel sprang afsted paa den knudrede Vej, der bugted sig
                    mellem de svære, mosgrodde Stenknauser, saa sikkert og kjendt, som havde
                    det været lyse Dagen.
    </p>
    <p>
     Efter omtrent ti Minutters Forløb merked han, at han traadte i noget
                    blødt, «Da tøtte være Potetesaakeren hass Lars
                    Træet,» tænkte han, drog sig lidt til venstre og fik
                    fastere Grund under Fødderne.
    </p>
    <p>
     Saa skulde han jo være ved Huset. Ja, der skimted han ganske rigtig
                    Omridsene af den langstrakte Bygning med Indgangsdøren i Midten.
    </p>
    <p>
     Han tog de to Stenheller, der var lagt ovenpaa hinanden som et Slags Trappe, i
                    ét Skridt og dundred i næste Sekund med knyttet Næve paa
                    den jernbeslaatte Dør, der var delt i to Halvdele.
    </p>
    <p>
     Et hidsigt Hundeglam svarte ham.
    </p>
    <p>
     Han banked igjen, og Hunden gjødde, som den var betalt for det.
    </p>
    <p>
     «Skjepar! Skjepar! Ve du hadla Kjæft, di Gneldrebekkja!
     
     – So, so,
                    kobm hega, kobm hega!»
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel kjendte Lars Træet paa Røsten.
    </p>
    <p>
     Hunden holdt knurrende inde med sin Bjæffen, og straks efter blev den
                    øverste Halvdør lukket op.
    </p>
    <p>
     «Kven æ da?» spurgte en barsk Stemme.
    </p>
    <p>
     «Hellemyrsfolkjæ,» svarte Sjur Gabriel forpustet, idet han
                    tog Huen af Hodet og slog Væden af den.
    </p>
    <p>
     «Ein sku tru, dei va utgjedne paa aa spikja
                        Døræ,»
     
     sa Stemmen opbragt. «Slekt synnalæ Styr,
                    Nattens Tiæ.»
    </p>
    <p>
     «Ho Adna lyt kobma trakst,» sa Sjur Gabriel.
    </p>
    <p>
     «Ho Adna æ inkje heima.»
    </p>
    <p>
     Det var for Sjur Gabriel, som om han fik en Prop i Halsen. «Kar æ
                    ho aav?» spurgte han.
    </p>
    <p>
     «Sta i Askøya.»
    </p>
    <p>
     «Naar va dei ett hedne?»
    </p>
    <p>
     «Igjer-Kvædle.»
    </p>
    <p>
     «Kanskje ho kjebm at rettno?»
    </p>
    <p>
     «Kan hænna da. Da æ inkje so greitt aa seia.»
    </p>
    <p>
     «Hm, hm,» mumled Sjur Gabriel, idet han vred og sled Huen mellem
                    Hænderne. «Ho Oline va inmari laak, daa eg begaav meg aav. Eg
                    meina paa, ho alt hadde fengje Føsselsflagena.»
    </p>
    <p>
     «Da æ vel so da,» sa den anden ligegyldigt. «Ho Adna,
                    ho kjebm no inkje att, fyr han vert Dag,» føjed han lidt efter
                    til.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel spurgte hvad Klokken var.
    </p>
    <p>
     «Nyss sleiæ toll'» var Svaret.
    </p>
    <p>
     Saa var det fem Timer, til det blev lyst, tænkte Sjur Gabriel. Han stod
                    med bøjet Nakke. Regnen pisked ham paa Siden af Hodet og siled fra Haaret
                    ned over hans Ansigt. Uden at vide om det, satte han Huen paa og drog et dybt
                    Suk.
    </p>
    <p>
     «Eg veit inkje mi arma Raa,» mumled han som til sig selv.
    </p>
    <p>
     «Dar æ no ho Gamle-Kari, Værmor mi,» sa Lars.
    </p>
    <p>
     «Dar æ no da,» svarte han nølende og usikkert.
    </p>
    <p>
     «Ho æ mest lika go, ho. Da æ t'aa hedne ho Adna heve
                    lært da – fyr dan Skudl.»
    </p>
    <p>
     «Bære ho vel fylgja mæ,» sa Sjur Gabriel –
                    «eg æ ræd fyre – – Ruskjaveer
     
     æ an og.»
    </p>
    <p>
     «Da kjebm an paa, kaslags Laat
     
     ho æ
                    i.»
    </p>
    <p>
     «Kanskje Du vilde spyrja?»
    </p>
    <p>
     «Eg meina, da æ best Du gaar sta spyrr sjøl,» sa Lars
                    og aabned den nederste Halvdør.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel traadte indenfor. Hunden tog atter paa at gjø, og Lars fik
                    den atter til at tie.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel famled sig nogle Skridt fremover og fik fat i en Stige, som han
                    kravled op af.
    </p>
    <p>
     «Døræ æ tæt ataat paa venstre
                    Haannæ,» sa Lars efter ham, idet han gik ind igjen og la sig og
                    tog Hunden med.
    </p>
    <p>
     Straks efter stod Sjur Gabriel inde paa et skraat, lidet Loftkammer med et Skimt
                    af en Vindusrude midt imod sig.
    </p>
    <p>
     «Kven æ da, so kjebm?» spurgtes der fra en Krog af
                    Rummet.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel vidste ikke, hvoraf det kom, men Gamle-Karis Stemme bragte ham altid
                    til at tænke paa en Røjsekat, som engang gnistrende havde vist ham
                    Tænder.
    </p>
    <p>
     Han nævnte sit Navn og sit Ærinde, idet han gjorde sin Tone blid og
                    sagtmodig. Han vidste, at Kari ikke kunde ha det bedste Øje til ham. Han
                    havde nemlig ikke lagt Skjul paa sit Sindelag, naarsomhelst han havde set hende
                    i Nærheden af Oline. Engang havde han endog skjældt hende ud for
                    en Fyldebøtte og truet hende med Bank, da han saa hende luske om paa
                    Hellemyren for ikke saa længe siden.
    </p>
    <p>
     «Hm,» sa Kari med en haanlig Snerren. – «Nei so han
                    Sjur Gabriel træng' om ho Gamle-Kari no, Fydlebytte, maa veta
                    – –. Jou, jou, da gaar so ymse te i Værne.»
     
    </p>
    <p>
     «Da gjere so,» svarte Sjur Gabriel.
    </p>
    <p>
     «Jou, jou, Høvmot staar fyre Fadl da. Ja men gjere da so.»
                    En skrattende, neppe hørlig Latter fulgte paa Ordene.
    </p>
    <p>
     «Naar da gjellt om ei soræ Sak – Bodnsnø.
     
     Ho skreik so
                    idla, ho Oline. – Me æ adle Menneskje –.» Sjur
                    Gabriel stammed i afbrudte Sætninger og drejed paa sin vaade Hue.
    </p>
    <p>
     «Du tænkte inkje paa da hidn Gaangjen, daa Du bau ei gabmal,
                    utsletæ Kjærring Juling, maa veta. Næggu gjore Du inkje
                    –. Da va ein vakker Veelkomst, Du gaav hedne.»
    </p>
    <p>
     «Du lyt kobma, Kari,» sa Sjur Gabriel overtalende. «Kor ska
                    da verte mæ ho Oline? – Ho sett Live te, – aa Fostere.
                    – Kar ska eg aav i dedna Nøæ?» Han flytted sig paa
                    Gulvet og talte klynkende.
    </p>
    <p>
     «Ja, Nøæ gjer mjuk, ho,» sa Kari og lo igjen paa den
                    forrige uhyggelige Vis.
    </p>
    <p>
     «Eg ska betala Deg,» vedblev Sjur Gabriel. «Du ska faa, ka
                    Du forlanga.»
    </p>
    <p>
     «Da æ rettaste, me gjer Akkort mæ da sama. Kor mykji gaar Du
                    idn paa?»
    </p>
    <p>
     «Ein hal Speisidale,» sa Sjur Gabriel efter et Øjebliks
                    Tøven.
    </p>
    <p>
     «Jou, Du tøtte vel, Du gjedna vidle slæppa fyre so
                    bellæ Kjøp, men da vert dar inkje naake t'aa,
                    Kar.»
    </p>
    <p>
     «Ein heil daa!» næsten skreg han.
    </p>
    <p>
     «Ein heil,» gjentog hun og smatted paa Ordene, som om hun havde
                    faat noget velsmagende i Munden. «Eg ska gjera da fyre ein heil. –
                    Æh, Gu bevare min synniga Krop, kobma her aa draga eidn gabmal Krok
                    t'or Sengjæ si mit i svartæ Nattæ!»
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel hørte paa Lyden fra Krogen, at hun satte sig overende i
                    Sengen og klædte sig paa, mens hun uafladelig talte med sig selv med sin
                    tørre, skrattende Røst. Det hørtes, som hun baade spurgte
                    og svarte, og indimellem udstødte hun et: Hæh, hæh,
                    hæh.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel vidste ikke, om hun lo eller hvæste.
    </p>
    <p>
     «Da va daa te Dekers, og!» utbrød hun saa og rumsterte i
                    Sengen, saa Halmen knirked. «Eg meina, Løppa hev æte up
                    Sokkebaanne met. Du lyt kveikje dedne Ljøsbeten – sjaa her, kobm
                    hega, eg ræk Haannæ ut aat Deg.»
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel gik nærmere, følte for sig med Haanden og fik fat i en
                    Lysestump.
    </p>
    <p>
     «Lat up Omsdøræ – sjaa dar, dar – rett
                    framfyre Deg. Du fidn Kvas paa Gølve.»
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel flytted sig lidt og fandt instinktsmæssig straks, hvad han
                    søgte. Han aabned Kakkelovnsdøren, roded i Torvstykkerne, som var
                    glødende paa Undersiden, pusted paa dem, stak en Kvist ind og
                    tændte med denne Lyset. Saa gik han hen og rakte det til Kari.
    </p>
    <p>
     Hun skjøv tilside en Træskaal med en Grødlevning i og et
                    Tinstøb, som stod paa Bordet foran Sengen, drypped lidt Talg paa det for
                    at faa Lyset til at staa fast, naar hun satte det fra sig, og gav sig saa paany
                    til at grave allevegne oppe i Sengen efter Strømpebaandet. Sjur Gabriel
                    fulgte hendes Bevægelser med Øjne, der glødet af
                    Utaalmodighed.
    </p>
    <p>
     «Aller seet slekt! Meina, Hidnmann
     
     sjøl staar i da!»
                    mumled hun.
    </p>
    <p>
     Hun ligned ganske en Heks, der hun sad med det skrumpne Ansigt, hvis utallige
                    Rynker var fyldt af gammel Urenlighed. De slappe Kinders løse Skind hang
                    ned forbi Hagen, og den nederste Tip af den røde, snusdryppende
                    Næse syntes at være paalimet. Øjnene var næsten
                    skjult af de svulne Øjenlaag og de graa Bryn, der nærmest
                    Næsen stod ud i to stive Buster. Hodet og Ørene var indtullet i et
                    sort, uldent Tørklæde, der gik rundt Nakken og var knyttet sammen
                    oppe paa Issen. Den graa Vadmelsskjorte stod ud i en Pose over det stærkt
                    indfaldne Bryst, det grønne Livstykke var ikke tilhægtet, og
                    Skjørterne sad i en Tull oppe omkring Hofterne. Benene var
                    bedækket af lange Strømpeskafter, der naadde op over
                    Knæerne, og Fødderne stak i et Par sorte Ragger. Hun sad
                    sammenkruket, for der var ikke Højde til at rette sig.
    </p>
    <p>
     Endelig fandt hun Strømpebaandet under et Par Karer
     
     fulde av Uldtotter,
                    som laa paa Bordet.
    </p>
    <p>
     Saa knytted hun det paa, lemped sig forsigtig frem af Sengen og lod
                    Skjørterne falde nedover Benene.
    </p>
    <p>
     Hun tog Sko paa Fødderne, hægted Livstykket, satte med noget
                    Besvær et sort Skout paa Hodet, trak en Vadmelskufte paa og tog et
                    Forklæde op af en Kiste, det eneste Stykke Bohave, der fandtes i Rummet
                    foruden Sengen, Bordet og en Træstol.
    </p>
    <p>
     Og hele Tiden bevæged hun sin store, flade Mund og skratted indimellem som
                    en Sjor,
     
     der venter Storm.
    </p>
    <p>
     «Grøvt te Veer,» sa hun og skotted til Ruden, som Regnen
                    drev imod.
    </p>
    <p>
     «No lyt Du kobma, Kari,» sa Sjur Gabriel.
    </p>
    <p>
     Hun greb et Skjørt, som hang paa Væggen, slog det om Hodet og
                    Skuldrene og satte det fast med en Naal foran.
    </p>
    <p>
     «Aa Daln gjev Du meg, naar Barsele æ øve,» sa hun og
                    fæsted et skulende Blik paa Sjur Gabriel.
    </p>
    <p>
     «Da kadn Du lita paa,» svarte han og gik mod Døren.
    </p>
    <p>
     Kari var forøvrig ikke bange for sine Penger. Hun vidste, at hun gjaldt
                    for en Heks, der kunde sætte ondt paa Kreaturer og Folk, naar hun
                    vilde.
    </p>
    <p>
     «No kjeb eg – gak Du – eg ska bære sløkja
                    Ljøse.»
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel gjorde, som hun sa, og gik baglængs ned ad Stigen.
    </p>
    <p>
     Kari gik hen til Sengen, letted paa Hodepuden og trak en Flaske frem, som hun tog
                    Proppen af og satte for Munden. Saa stak hun den ind paa Brystet under Kuften,
                    pusted Lyset ud og fulgte efter Sjur Gabriel.
    </p>
    <p>
     Da de kom ned, begyndte Hunden at gjø indefra Stuen igjen. Kari mumled en
                    Forbandelse over den, aabned Døren og gik ud i Regnet og Mørket
                    sammen med Sjur Gabriel.
    </p>
    <p>
     Han gik foran, hun et Par Skridt bagefter. Ingen af dem talte et Ord paa
                    Vejen.
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head type="main">
     VIII
    </head>
    <p>
     Da de nærmed sig Hellemyrshuset, hørte de Olines
                    gjennemtrængende Skrig. Gjennem Ruden saa Sjur Gabriel, at der var
                    tændt Lys derinde. Han gik raskere til, Kari humped efter saa godt hun
                    kunde, og et Øjeblik senere var de i Stuen.
    </p>
    <p>
     Oline laa paa Knæ foran Bænken med Ryggen til de
                    indtrædende. Hun fægted med Armene og slog Hodet mod
                    Væggen. Ved Siden af hende stod Ingeborg og holdt hende paa Ryggen.
    </p>
    <p>
     Kari tog Skjørtet af sig, sa til Sjur Gabriel, at han skulde hjælpe
                    hende og fik Oline løftet op fra Gulvet. Saa gjorde hun Tegn til ham, at
                    han skulde sætte sig paa Bænken og ta Oline paa Fanget. Med
                    Nød og næppe fik hun Oline anbragt, som hun vilde. Sjur Gabriel
                    støtted sig op mod Væggen og havde al sin Kraft behov for at holde
                    paa hende. Hun var som rasende af Smærter, bed sig selv i Armene, vred
                    sig til Siderne, hev sig bagover og rev Sjur Gabriel i Haaret, mens hun
                    udstødte langstrakte Jammerhyl.
    </p>
    <p>
     Kari nikked med sin Heksenæse og mumled, at det snart vilde komme. Hun
                    knæled ned foran Oline, smøged Skjørterne op om hende og
                    undersøgte, om Fostret laa rigtigt. Saa bad hun Ingeborg om noget til at
                    ta imod Barnet med.
    </p>
    <p>
     Ingeborg, hvis Ansigt var opsvulmet av Graad, trak Kipen med Barnetøjet
                    hen til hende. Kari roded i den og fandt et Stykke Flanel, som hun bredte udover
                    sit Fang. Saa forlangte hun en Saks, noget smeltet Talg og to Bøtter. I
                    den ene skulde hun ha varmt Vand, sa hun til Ingeborg, og bad hende ha det i
                    Beredskab.
    </p>
    <p>
     Veerne fulgte Slag i Slag. Saasnart Smærterne tog af, faldt Olines Arme
                    slapt ned, Øjnene lukked sig, det sveddryppende Ansigt blev ligblegt og
                    gled bagover mod Sjur Gabriels Bryst. Hun syntes at falde i Slummer.
    </p>
    <p>
     Men hun havde kun Fred et Minut ad Gangen.
    </p>
    <p>
     Saa tog hun til paa den forrige Vis, værre og værre, eftersom Tiden
                    led.
    </p>
    <p>
     Kari trak Flasken frem fra Brystet og bad Ingeborg om en Kop. I den heldte hun
                    noget af Indholdet og fik Oline til at drikke det. Sjur Gabriel kunde lugte,
                    hvad det var, men han gjorde ingen Indvendinger. Han vidste, at det ansaas for
                    godt at gi Barselkvinder Brændevin.
    </p>
    <p>
     Det lod ogsaa til, at Drikken havde en oplivende Virkning paa Oline. Hun fik sin
                    Samling tilbage og spurgte efter Lars-Adna. Men straks efter knytted hun
                    Hænderne og satte i et Skrig saa vildt og forfærdeligt, at Sjur
                    Gabriel rysted og bæved. Flere fulgte paa, og tilsidst endte det i et
                    hæst, umenneskeligt Brøl.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel kunde mærke paa Karis Bevægelser, at der foregik
                    noget, og i samme Øjeblik hørte han det nyfødte Barns
                    spæde, klagende Røst. Kari snapped Saksen, bøjed sig dybere
                    forover ind mod Olines Legeme. Saa slang hun Saksen fra sig, slog Flanelstykket
                    om Barnet og rakte det til Ingeborg, som satte sig med det paa en Skammel og
                    svøbte Nederdelen af sit Skjørt udenpaa det.
    </p>
    <p>
     Der dansed ildrøde Prikker foran Sjur Gabriel. Han kneb Øjnene til
                    sig og følte en varm Fugtighed paa sine Kinder.
    </p>
    <p>
     «Nu lover alle Gud,» sa han med høj Røst og drog et
                    dybt Lettelsens Suk.
    </p>
    <p>
     Oline hang i hans Arme som en livløs Masse, mens Kari fortsatte sit
                    Arbejde med hende.
    </p>
    <p>
     «No lyt me faa hedne i Seng,» sa hun saa til Sjur Gabriel og rejste
                    sig med Anstrængelse. «Eg meina, ho æ søvna!»
                    udbrød hun saa og trak hurtig Flasken frem igjen, greb Koppen og
                    skænked i. Hun maatte med Magt aabne Olines Læber, der var
                    tæt sammenknebne, for at faa hende til at synke Brændevinet.
    </p>
    <p>
     Som forrige Gang gjorde det Oline godt. Hun aabned Øjnene og saa sig mat
                    om.
    </p>
    <p>
     Da hun mærked, at hun var forløst, folded hun Hænderne og
                    brast i Graad.
    </p>
    <p>
     «Gud Fader aa Gud Saan skje Tak!» gjentog hun flere Gange.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel letted hende op, idet han holdt den ene Haand om hendes Skuldre og
                    den anden under Knæerne, og bar hende bort i Sengen.
    </p>
    <p>
     Kari fulgte efter, fik trukked Skjørtet af hende, surred hendes Mave ind i
                    en lang, ulden Linne, stak et dobbelt sammenlagt Drejelstykke under hende,
                    dækked hende til og gik hen og tog Barnet, der peb ynkelig.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel havde været ude efter det varme Vand, som han slog i
                    Bøtten.
    </p>
    <p>
     Kari stak Barnet ned i Vandet, skylled det, tørred det af i
                    Tøjstykket og begyndte at klæ det paa.
    </p>
    <p>
     «Æ da ei Jenta?» spurgte Oline fra Sengen.
    </p>
    <p>
     «Gut,» svarte Sjur Gabriel, endskjønt han tilsyneladende
                    ikke havde set paa Barnet. «Stor og velskapt.»
    </p>
    <p>
     «Gut att – ja, ja, Gud Fader aa Gud Saan skje Tak fyre
                    altsammen!» sukked Oline.
    </p>
    <p>
     Da Barnet var færdigstelt, ligned det et Tolvskillingsbrød, det var
                    omvundet med et Svøb. Det smaa, røde Ansigt var indrammet af en
                    ulden Hue, knyttet under Hagen. Det skreg uophørlig.
    </p>
    <p>
     «No lyt Du spissa eit Gran,» sa Sjur Gabriel, da Kari havde faat
                    Barnet til at ta Brystet. Han havde sat Mad frem.
    </p>
    <p>
     «Du ska inkje køsta Deg,» sa Kari og skjelte til Bordet.
    </p>
    <p>
     «Aa joumen lyt Du smakka paa da nykjidna Smøre, korsomer,»
                    paastod Sjur Gabriel. «Aa her æ Sidlasupa. – Spissa no
                    mæ ho æ varm.»
     
    </p>
    <p>
     «Da behøves inkje,» mumled Kari, idet hun satte sig.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel maatte flere Gange gjenta sin Opfordring og for melig stikke hende
                    Skeen i Haanden, før hun begyndte at spise.
    </p>
    <p>
     Ingeborg stod borte hos Moren. Hun kunde ikke bli træt av aa betragte sin
                    nye Bror.
    </p>
    <p>
     «Dei pelle Fingrane – dan vesla Nasaa – han hev Negl! Eg
                    meina, dar æ Haar onne Lui hass!»
     
     udbrød hun med Mellemrum.
    </p>
    <p>
     Da Kari havde spist, rejste hun sig. «Tak,» sa hun og tog med nogle
                    stive, skrunklete Fingre Sjur Gabriels Haand.
    </p>
    <p>
     «Velbekomme Spissen,» svarte han.
    </p>
    <p>
     Derpaa rakte hun Fingrene til Ingeborg og til Oline, skjønt hun var
                    indsovnet, sa det samme til dem og fik det samme Svar.
    </p>
    <p>
     «So lyt eg vel rusle att,» sa hun saa, hvorpaa hun samtidig gisped
                    og rapte og endte med et: «Jisses skje Tak! Høir, kor nydeleg
                    mæt eg æ.»
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel stod med noget fladt i Haanden, indsvøbt i et sort
                    Silketørklæde med brandgule Border. Da han vikled det op, viste
                    det sig at være en Bankbog. Af den fremtog han nogle smudsige, omhyggelig
                    udglattede Ortesedler, idet han væded Fingrene mellem Læberne.
    </p>
    <p>
     «Sjaa her,» sa han til Kari, som havde slaat Skjørtet om
                    Hodet og stod færdig til at gaa. «Ein, to, tre, fire, fem –
                    da vert Daln.»
    </p>
    <p>
     «Da vert so,» svarte hun.
    </p>
    <p>
     «Sjaa ette, ka Du hev fengje, dabmæ eg inkje bedræg
                    Deg,» vedblev han og saa ufravendt paa Sedlerne.
    </p>
    <p>
     Hun førte dem tæt op til Øjnene og lod Fingrene glide
                    gjennem dem.
    </p>
    <p>
     «Jou, dat æ rektig nøg.»
    </p>
    <p>
     Saa rulled hun dem sammen og stak dem indenfor Klærne oppe ved Halsen.
    </p>
    <p>
     «Ja, saa faar Du ha farveel og Tak fyre meg.»
    </p>
    <p>
     Hun rakte ham atter de knortede Fingre.
    </p>
    <p>
     «Du faar sjøl ha Tak.»
     
    </p>
    <p>
     Saa gik hun hen til Sengen og bød Farvel og Tak til Ingeborg. Oline, som
                    atter var indslumret, blev uden Barmhærtighed vækket igjen.
    </p>
    <p>
     «A, ja – ja, da gaar ymse te i Værne. Høvmot staar
                    fyre Fadl,» mumled Kari med et ondt Sideblik til Sjur Gabriel, idet hun
                    humped ud af Stuen.
    </p>
    <p>
     Fjerde Dagen derefter stod Oline i Kjøkkenet, tynd og slunken, og stamped
                    Grødgryden borte i Gruen. Kinderne var graablege og indfalne,
                    Læberne tørre og gule. Omkring Øjnene, der stirred med et
                    kummerfuldt Udtryk, laa blaasorte Ringe. Foran hende, i et
                    Tørklæde, der var knyttet sammen om Halsen, hang den
                    nyfødte og diede hendes Bryst. Magne laa og grov inde i Kakkelovnen og
                    mored sig med at strø Aske paa Gulvet. Smaa-Adna sad paa
                    Stuedørsstokken og storskreg. Ingeborg gik og bar Mad til Grisen. Jens og
                    Nils var med Faren og fisked.
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head type="main">
     IX
    </head>
    <p>
     Det havde været en streng Tid for Hellemyrsfolket. Oline havde gaat med
                    aabne Saar paa Benene hele Vinteren igjennem. Kari Træet, som Sjur
                    Gabriel atter maatte ty til, havde signet og maalt, kvaksalveret med udvendige
                    og indvendige Midler og drevet paa med alle Slags hemmelige Heksekunster for at
                    kurere hende, men Virkningen havde været, at Saarene var blevne
                    værre og værre, og Smærterne stadig mere uudholdelige.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel havde i denne Tid ofte fundet Oline i beruset Tilstand, baade naar
                    han kom fra Byen og ellers. Han vidste, at det var Kari, som skaffed hende
                    Brændevin, ligeledes, at Oline havde git hende det lidet, hun ejed af
                    Søljer og Stads, til Vederlag. Han voved imidlertid ikke at gi sin Harme
                    Luft ligeoverfor Kari af Frygt for, at hun saa skulde holde op med at tilse
                    Oline. Men da han tilsidst kom efter, at Oline havde stjaalet Penger fra ham for
                    at holde Kari skadesløs for Brændevinet, kunde han ikke styre sig
                    længer. Han skamslog Oline, saa Blodet flød af hendes Næse
                    og Mund, og den næste Dag hev han Kari paa Dør og svor paa, at
                    hvis hun tiere viste sig paa hans Enemærker, skulde han stoppe hende i
                    Kipen sin og søkke hende ned midt paa aabne Fjorden.
    </p>
    <p>
     Kari var gaat fra Gaarden med en frygtelig Forbandelse over ham og alt hans og
                    med en Trudsel om at hævne sig. Dette gav Sjur Gabriel en ny Byrde at
                    bære paa. Han pintes uafladelig af Frygt for det Onde, Kari vilde
                    sætte paa ham og hans Ejendele. Da saa en af Kjørene kort efter
                    blev saa syg, at han var nødt til at slagte den, tvilte han ikke et
                    Sekund om, at det var Kari, som havde voldt det. Stor var derfor hans Lettelse,
                    da han en Maanedstid senere fik vide, at hun i Fuldskab var styrtet ned over
                    Loftsstigen og havde slaat sig ihjæl paa Stedet.
    </p>
    <p>
     Oline havde i den senere tid stadig ligget til Sengs. Det var hende ikke muligt
                    mere at slæbe sig oppe med de opsvulmede Ben, som uafladelig
                    vædsked og blødte.
    </p>
    <p>
     Barnet, som var blevet født om Høsten, var i Daaben blevet opkaldt
                    efter Faren. Trods sin Elendighed blev Oline ved med at amme ham. Han fik
                    blasse, oppustede Kinder, men holdt sig mager paa Kroppen, skreg baade Dag og
                    Nat og var jevnlig plaget af Mavesygdom.
    </p>
    <p>
     Omsider havde Sjur Gabriel maattet bekvemme sig til at hente Doktor til Oline. Da
                    denne saa hendes Tilstand, holdt han Haanden op for Næsen og
                    erklæred, at hun øjeblikkelig maatte sendes til Byen og
                    lægges ind paa Sygehuset. Hvis ikke gik der Brand i Saarene, og Benet
                    maatte sættes af.
    </p>
    <p>
     «Kor da daa ska verta mæ Veslekrype dar?» havde saa Sjur
                    Gabriel spurgt og pegt paa Barnet i Vuggen.
    </p>
    <p>
     Doktoren havde svaret, at han kunde takke sin Gud, at Ungen ikke var krepert for
                    længe siden af den syge Mælken, Moren havde ernært den
                    med.
    </p>
    <p>
     Med tungt Hjærte beslutted Sjur Gabriel sig til at gjøre, som
                    Doktoren sa. Han fik laane en Møgslæde hos Lars Træet, som
                    han kjørte Oline til Sjøen paa, la hende saa ned paa Bunden i
                    Baaden og rodde afsted med hende. Jens og Nils, som var med, blev ved Baaden hos
                    Moren, mens Sjur Gabriel gik til Sygehuset, og tingede Plads. En halv Time efter
                    kom han tilbage, fulgt af to Mænd, som bar en graamalet, ligkistelignende
                    Indretning i Seler over Skuldrene. I denne lagdes Oline, og Folkene gik med
                    hende.
    </p>
    <p>
     Saa havde Sjur Gabriel maattet ta det halvt Aars gamle Barn under sit Opsyn. Med
                    Utrættelighed havde han opfyldt sine uvante Pligter. Om Nætterne,
                    naar han laa i sin bedste Søvn, træt og mødig efter Dagens
                    Slid, og blev vækket af Barneskriget, stod han op og gik og byssed Barnet
                    paa sine Arme lange Stunder om Gangen, eller han tog det over i Sengen, stak det
                    en Taate i Munden og la det op til sit Bryst, for at det skulde bilde sig ind,
                    det var hos Moren og derved lettere ta Ro. Naar det havde smudset sig i Vuggen,
                    bytted han under det og vasked det med Filler og lunkent Vand, som han altid
                    havde staaende paa Torvegløderne ude i Gruen.
    </p>
    <p>
     I Begyndelsen var der kommen en halvgammel Jente, som nylig havde sat det tredje
                    uægte Barn ind i Verden og git Vesle-Gabriel Die en Gang om Dagen. Men
                    det gjorde næsten bare ondt værre, og Sjur Gabriel havde selv
                    maattet sige, det var bedst, hun holdt op, for paa den Maaden fik han aldrig
                    Ungen afvant.
    </p>
    <p>
     Fra den Dag af fordobledes hans Omhu for Barnet. Den gik saa vidt, at han
                    næsten ikke taalte, nogen anden tog i det. Han havde sat sig i Hodet, at
                    ingen kunde gjøre det saa vel som han selv. Hvad der bestyrkede ham i
                    denne Mening var, at Vesle-Gabriel syntes at dele den. Naar Barnet fik sine
                    Skrigetogter, var der ingen anden end Faren, som kunde raa med det og stille det
                    tilfreds. Denne Bevidsthed fyldte Sjur Gabriels Hjærte med en hemmelig
                    Glæde og Stolthed og knytted ham stedse nøjere og nøjere
                    til Gutten.
    </p>
    <p>
     Om Dagene, naar han arbejded i Marken, havde han ingen Ro paa sig. Hver halve
                    Time maatte han hjem for at se, om Vesle-Gabriel var vaagen eller for at
                    undersøge, hvad Ingeborg tog sig til med ham. Saa satte han sig nedfor og
                    maded ham, fik ham til at sove og gik igjen med mange Formaninger til Ingeborg
                    om, at hun maatte passe Vuggen godt.
    </p>
    <p>
     Ingeborg, som da var 13 Aar gammel, stræved og kaved alt, hvad hun orked.
                    Men skjønt hun var stor og fremmelig og vant til Arbejde, var der dog
                    ikke rigtig Forslag i hendes Gjerning. Sjur Gabriel sa til sig selv, at alt fik
                    gaa, som bedst det kunde. Der hvilte saa altfor meget paa hende. Naar
                    Grøden var klumpet og halvraa, skjønte han, at det kom af, at hun
                    ikke havde Kræfter til at stampe den ordentlig. Var den sveden, spiste
                    han den uden at skænde og bad hende blot ikke lægge saa stort Baal
                    under Gryden en anden Gang. Han var glad, han havde hende nu, Oline var borte,
                    skjønt han ved siden af græmmed sig over, at hun ikke var kommen
                    ud at tjene, som Meningen havde været, da hun var bleven saa tidlig
                    konfirmeret.
    </p>
    <p>
     Selv sled han som en Træl fra Morgen til Aften, besørged Arbejdet
                    paa Marken, malked Kjørene, kjærned Smør og sopte under
                    Grisen, naar der saa altfor fælt ud hos den. Og havde han saa endda faat
                    Nattero. Men den var det sørgelig smaat med. Han længtes efter, at
                    Oline skulde komme tilbage, og indsaa mere end nogensinde, at hun trods sin
                    store Skrøbelighed var en arbejdsom og duelig Kone.
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head type="main">
     X
    </head>
    <p>
     Da Sommeren kom, og Slaataannen
     
     begyndte, blev Sjur
                    Gabriel, saa meget han endog stred imod og kvied sig, nødt til at se sig
                    om efter en Hjælpedreng for den travleste Tiden. Han skikked Bud over til
                    Salhus og fik derfra fat paa en Farefant ved navn Aslak, som kaldte sig selv for
                    en «reiarli dugele Slaattekar». Sjur Gabriel likte ikke Fyren, men
                    da der ingen anden havde meldt sig, beslutted han at bide i det sure
                    Æble. Han var dog saa forsigtig kun at fæste ham for en Uge for
                    det første. De blev enige om, at han skulde ha 12 Skilling Dagen og fri
                    Kost.
    </p>
    <p>
     Allerede den første Dag saa Sjur Gabriel, at Aslak var doven og slusket.
                    Han trøsted sig imidlertid med, at det ikke var noget Ægteskab,
                    men tænkte samtidig, at disse seks Dage vilde være mere end nok
                    til at ærgre Helsen af ham, hvis Aslak vilde fare fort, som han var
                    begyndt.
    </p>
    <p>
     En Aften efter Arbejdstid, tredje Dagen efter Ankomsten havde Aslak været
                    et Slæng borte paa Nabogaarden, hvor der var et Par Jenter, han gjerne
                    vilde gjøre Bekjendtskab med. Der var han bleven en Times Tid, havde
                    danset Halling i Høladen og var bleven trakteret med et Støb
                    Øl. Da han skulde tilbage, gik han Snarvejen over Udmarken, der
                    stødte op til Sjur Gabriels Bø
     
     og glemte i
                    Ørske at lukke Garen
     
     efter sig.
    </p>
    <p>
     Om Natten var saa alle Kjørene, ikke alene Sjur Gabriels egne men ogsaa
                    Naboernes foruden nogle fremmede Hester kommen ind paa Bøen og havde
                    ædt op, hvad som fandtes af Græs paa den store, flade Myrmark
                    udenfor Huset.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel havde tilbragt en urolig Nat, Barnet havde havt Mavesyge. Ud paa
                    Morgenen var det blevet roligere og var tilsidst faldet i Søvn. Da
                    Klokken var 3, stod Sjur Gabriel op for at vække Drengen, som sov i
                    Høladen, og sætte ham til Arbejde.
    </p>
    <p>
     Det var en diset stille Morgen med blyfarvet Luft og kobbergule Striber i
                    Øst.
    </p>
    <p>
     Idetsamme Sjur Gabriel løfted Klinken af Døren og stødte den
                    op, saa han det forfærdelige Syn af den Ødelæggelse,
                    Kjørene havde anrettet. Han blev som afsindig af Forbitrelse. Med et
                    Brøl greb han en Hæsjestour
     
     og fo'r med de bare
                    Fødder over den af Natteduggen drivvaade Mark ind paa de græssende
                    Kjør, der flygted til alle Sider. Nogle, der havde spist sig saa
                    mæt, at de ikke kunde orke mere, laa med Benene under Maven midt i
                    Græsset og glodde dvask paa Sjur Gabriel, som om det hele ikke angik dem,
                    indtil de blev ramt af Stouren, der faldt susende ned paa deres Rygstykker. Da
                    først skjønte de, at der var noget i Vejen, jomped op og
                    løb afsted med Halen tilvejrs. Hestene var de mest balstyrige, men Sjur
                    Gabriel gik Bersærkergang. Omsider lykkedes det ham at faa Pladsen ryddet
                    og Garen stængt. Han stod lidt og saa paa den hærjede Mark, mens
                    han skar Tænder og fnøs af Raseri. Pludselig stak han i at
                    storgræde. Han græd saart som et Barn, der har Hjærtesorg,
                    med en hikkende Lyd i Halsen. Han fældte ikke mange Taarer. Det kosted
                    ham for stor Anstrængelse at faa dem frem, og de, som kom, randt ikke
                    over Kinderne, men flød ud over oppe ved Øjnene, der saa ud, som
                    de var dyppet i Vand. Om lidt stilnede Graaden, og han gav sig til at
                    løbe nedover mod Høladen, sparked Døren op, der var lukket
                    indvendig med en Træklap, sprang op nogle Trin ad Stigen, som stod
                    støttet op til Skottet, svang sig derop, fik fat i en strid,
                    sammenfiltret Haarmasse, som han sled i af al Magt, hvorved et Hode og en
                    Overkrop i Sækkelærreds Skjorte blev draget frem under et
                    Ulddække. Et skingrende Hyl skar gjennem Luften, to Arme fægted
                    omkring, og et Par Ben i en Vadmels Underbukse sprælled i Vejret. Sjur
                    Gabriel slap Haaret, greb fat om begge Armene, og holdt dem om Haandledene med
                    den ene Haand, hev sig paa Knæ paa den Liggendes Bryst og begyndte at
                    prygle ham, saa det knaged. Skrig fulgte paa Skrig, men Sjur Gabriel slap ikke
                    Taget. Han knægik ham, sparked ham i Siden, tog Hodet til Hjælp og
                    slog ham Skalle paa Skalle. Aslak brølte og bad og arbejded af al Magt
                    for at komme løs. Lidt efter lidt havde han slidt sig fremover mod Kanten
                    af Skottet. Sjur Gabriel, som stadig var ovenpaa, blev ført med. Han saa
                    og sanste ingenting, før det bar udfor med dem begge. Med et Brag faldt
                    de ned paa Ladegulvet. Sjur Gabriel fik ta for sig med Hænderne og blev
                    liggende paa alle fire. Drengen kom paa Ryg. Han skreg ikke mere. Han jamred sig
                    sagte og rørte sig ikke.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel rejste sig op. Han havde stødt sig paa Knæerne og
                    slaat Hændernes Knoer tilblods. Ellers fejlte han ingenting. Uden at se
                    sig om gik han ind i Stuen. Da han nærmed sig Vuggen, hvor Vesle-Gabriel
                    laa, aabned Barnet Øjnene, smilte mod ham med glad Gjenkjendelse og
                    strakte de smaa Arme op imod ham.
    </p>
    <p>
     Det gav et Ryk i Sjur Gabriel. En Følelse af Glæde og Fred
                    strømmed med ét gjennem ham. Det uskyldige Barn havde kjendt ham
                    og smilt til ham. Det var første Gang sligt havde hændt ham. Inden
                    han vidste af det, laa han paa Knæ foran Vuggen, bøjed sig over
                    det lille Ansigt og kyssed det. Barnet gav sig til at lege med hans Skjæg
                    og lo højt, da det blev kildret under Næsen. Sjur Gabriel
                    løfted Gutten op af Vuggen, svøbte ham ind i Dynen og gav sig til
                    at vandre op og ned med ham paa Armen. Han kunde ikke slippe ham eller se sig
                    mæt paa ham. Vesle-Gabriel havde kjendt ham og strakt Armene ud imod ham!
                    Skulde nogen ha hørt sligt før! Nu kunde gjerne Bøen og
                    hele Gaarden fare den Vej, Vorherre vilde, hvis han bare fik beholde denne
                    Vesle-Gabriel, denne overhændig mærkelige Gutten, som der ikke
                    fandtes Magen til i Verden. Dette var hans Barn, hans eget Kjød og Blod,
                    hans dyreste Eje. Han blev ved at gaa og vugge Barnet i sine Arme, efterat det
                    for længe siden var indsovnet. Omsider la han det varsomt ned i Vuggen,
                    pakked det til og gik saa selv i Seng. Han kjendte sig saa mør og
                    forknust i Lemmerne. Det var, som han ikke kunde staa paa Benene. Han maatte ha
                    en Times Søvn, før han var istand til at ta fat paa Dagens
                    Arbejde.
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head type="main">
     XI
    </head>
    <p>
     Denne Morgens Oplevelse kosted Sjur Gabriel mere end det Græs, der gik
                    tilspilde. Aslak havde faat et Ribben knust i Faldet og var ogsaa ilde medtat
                    paa anden Vis. Sjur Gabriel maatte sende ham paa Sygehuset og gaa ind paa at
                    betale for ham i seks Uger. Desuden maatte han erlægge en Mulkt, som
                    Lensmanden idømte ham for voldeligt Overfald paa sovende Mand. Sjur
                    Gabriels Beklagelse over det Tab, Aslak havde paaført ham, blev der intet
                    Hensyn tat til. Denne nægted nemlig for at ha sat Garen aaben, og Sjur
                    Gabriel havde ingen Vidner.
    </p>
    <p>
     Dette tog svært paa Sjur Gabriel. Dagen efter at Aslak var sendt af
                    Gaarde, sad han om Kvælden inde i Stuen med Sparebanksbogen opslaat foran
                    sig og grubled over alle sine Ulykker. Hvorledes kunde en fattig Stakkar klare
                    sig her i Verden, naar han saaledes blev forfulgt af Gud og Mennesker. Han
                    regned og regned og fradrog de Summer, der vilde medgaa, før Oline kom
                    hjem igjen. Nu havde hun ligget paa Sygehuset i 3 Maaneder til 16 Skilling
                    Dagen. Det blev 12 Specidaler og 32 Skilling. Og det sidste Bud fra Sygehuset
                    havde lydt paa, at hun endnu havde en Maanedstid tilbage. Det blev 4 Specidaler
                    mere. Nu kom dette til med Aslak. Det blev 5 Specidaler og 4 Skilling. Saa kunde
                    han regne ud, at han i Aar maatte kjøbe Hø for mindst 4 Specidaler
                    istedetfor det, som var ødelagt. Det var ialt 25 Specidaler og 36
                    Skilling rent som kastet paa Sjøen.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel sled Fingrene frem og tilbage gennem sin stride graasprængte
                    Lug og sit stive, stubbede Skjæg, mens han sukked, saa det formelig sang
                    i ham. Disse surt fortjente Penge, disse Dalere, som han havde skrabet sammen,
                    Skilling paa Skilling, fra han var Tjenestedreng! Hvorledes havde han ikke slidt
                    og slæbt og svedt for at erhverve dem og spinket og sparet og knapt
                    timdes kjøbe sig en Skraa engang. Og han havde tidt sagt til sig selv, at
                    det var godt gjort af ham dette, at han havde en Bankbog liggende med 39
                    Specidaler og 72 Skilling i. Han havde været kry af det. Og det havde git
                    ham Kraft og Mod til at gaa paa og gaa paa. Bare slide og grave og Arbejde og
                    samle ihop. Det var, ligesom denne Bankbogen havde staat for ham just i de
                    tyngeste og mørkeste Timer og mindet ham om, hvad han var for en Kar,
                    han, som ikke havde likere Kjærring. For det stod jo i Postillen, at den,
                    som havde en god Hustru, skulde formere sit Gods. Men han havde formeret det
                    alligevel, han, endda han ikke havde en god Hustru, men tværtom en, som
                    drak og ødet bort og nu kosted Penger paa Sygehuset.
    </p>
    <p>
     Nej, at det skulde gaa saaledes med disse Skillingerne hans! Han hæved
                    Armen, bevæged den op og ned og lod tilsidst den knyttede Haand falde ned
                    paa Bordet med et næsten lydløst Dunk. Aa, Herre Gud Fader i
                    Himmeriges Rige, at det skulde gaa saaledes!
    </p>
    <p>
     Han var begyndt at ta af dem til det første Barns Begravelse. Siden den
                    Tid havde han gravet ned 3 til, og hver Gang var han tyet til Bankbogen. Men saa
                    ilde som det nu gik –, det var plat til at lægge en Mand i Jorden
                    af.
    </p>
    <p>
     Men saa var det vel fordi der ingen Velsignelse var med ham og hans. Og hvad
                    kunde det saa nytte? Om han sled, til Blodet skvat frem af Neglerødderne,
                    saa vilde det bli op i det samme, hvis Vorherre stod ham imod. Og han
                    skjønte nu, at Vorherre stod ham imod, fordi han havde været en
                    Mammons Træl og hovmodet sig af sin Bankbog og sin Duelighed. Derfor gik
                    det den Vejen, det gik. Hovmod staar for Fald, havde Kari Træet sagt. Ja,
                    han fik saa finde nu.
    </p>
    <p>
     Han lukked Bankbogen, satte Albuerne paa Bordet og støtted den
                    skjæggede Hage i Hænderne, saa Mundvigerne blev trukket
                    stærkt opover.
    </p>
    <p>
     Hovmod staar for Fald, havde ogsaa Præsten sagt paa Stolen i Vaar, da han
                    var i Kirke, og saa havde de sunget bagefter, at Arbejde og Konst er
                    forgjæves, naar Gud ej bygger Huset. Han mumled et Salmevers, saa godt
                    det lod sig gjøre med den Klemme, hans Hænder danned om
                    Munden:
    </p>
    <quote>
     <l>
      «Hvad hjælper, at vi aarle opstaa,
     </l>
     <l>
      Belade os med stor Møje.
     </l>
     <l rend="indent_1">
      Vort Anslag gaar ej til, ej fraa,
     </l>
     <l>
      End som det Gud vil føje.
     </l>
     <l>
      Enddog sit Brød med Sved og Nød
     </l>
     <l rend="indent_1">
      I Arbejd maa forhverves,
     </l>
     <l>
      Naar Gud ej vil velsigne til,
     </l>
     <l>
      Dit Arbejd Dig fordærves.»
     </l>
    </quote>
    <p>
     Men hvorledes skulde saa et armt Menneske bære sig ad? Den, som
                    trælled og sled for at skaffe til sig og sine, gjorde Synd, og den, som
                    lod syv være lige, gjorde ogsaa Synd.
    </p>
    <p>
     Men der var da somme, som havde noget igjen for Slæbet sit. Se nu han
                    Magne paa Søndrehellen. De havde været Tjenestedrenger sammen
                    – lige fattige begge to, og nu var Magne rent Storkar med nye Huser og
                    otte Kreaturer og to Hester og alting saa fint og gromt i alle Ender. Og Magne
                    havde flere Børn end han og havde gravet ned ligesaa mange. Det var det
                    soleklareste Bevis paa, at det var Guds Velsignelse, det kom an paa. Men hvor
                    kunde Gud gaa hen og gjøre slig grovelig Forskjel paa Folk? Han var jo en
                    Fader for os alle, sa Præsten. Det vilde da en jordisk Fader ikke
                    gjøre mod sine Børn, selv om de havde syndet og faret uskikkeligt
                    frem.
    </p>
    <p>
     Og han var jo ikke værre end andre.
    </p>
    <p>
     Værre end andre. –
    </p>
    <p>
     Det var pludselig ligesom nogen tog ham i Nakken og pegte ud i Luften, og saa saa
                    han tydelig sig selv staa inde i et Fjøs i Dagbrækningen og grave
                    et Hul i Jordgulvet med en Spade. Det var mangfoldge Aar siden. Men han
     <emph>
      havde
     </emph>
     staat der, og han havde gravet Hullet. Og ved Siden af
                    ham havde der staat en barfodet Jente i Underskjørt og
                    Skjorteærmer og skjevret og frosset med klaprende Tænder og holdt
                    noget i Hænderne, indtullet i et fillet Forklæde. Og da han havde
                    syntes, at Hullet var dybt nok, havde han tat det, hun holdt i Haanden, uden at
                    se paa hende, og lagt sig paa Knæ og stukket det ned i Hullet. Men saa
                    var Forklædet glidd tilside, og han havde set Albuen af en spæd
                    Barnearm. Da var han bleven som rasende og havde kastet Jordskuffel paa
                    Jordskuffel ned i Hullet i en rivende Fart og slaat af al Magt med Fladsiden af
                    Spaden paa Byldten for at trykke den ned. Og da Hullet var fyldt, havde han tat
                    Gjødsel og strødd over og havde traadt den flad, for at ingen
                    skulde se noget.
    </p>
    <p>
     Han blev siddende ubevægelig og stirred hen for sig med opspilte
                    Øjne og Svedperler paa Panden. Han saa alle Begivenhedens Enkeltheder med
                    en frygtelig Tydelighed. Han hørte sin egen Stemme sige til Jenten:
                    «Hvis Du onkorsinne seier noke, so drep eg Deg.» Han saa sig gaa
                    ind i Drengestuen paa Strømpelæsten, krybe op i Sengen og brede
                    Kvittelen over sig, forsigtig, forat han, Rasmes, ikke skulde vaagne. Og slik
                    som han snorked, da de andre stod op, og lod, som han sov saa tungt, at han
                    havde Møje med at komme til sig selv. Og den Rædsel, som var
                    kommen over ham, hvergang han siden gik forbi Fjøset om Kvældene.
                    Samvitighedsnag havde han ogsaa været stygt plaget af den første
                    Tiden. Men da han saa var rejst fra Bygden og havde tat sig Tjeneste mange Mil
                    derfra, var det som blaast af ham for bestandig. Af og til hendte det nok, at
                    han drømte om det og vaagned gjennemvaad af Sved og maatte staa op og
                    tænde Lys og ta sig en Skraa for at faa sove igjen. Men i de senere Aar
                    var det blevet sjældnere og sjældnere. Hvad skulde nu dette bety,
                    at i Kvæld, som han sad der og tænkte paa alt andet, denne gamle,
                    længst forglemte Hændelse skulde komme frem og vælte sig
                    over ham som et Mareridt? Var det Vorherre, som vilde minde ham om hans
                    forgangne Synd og la ham forstaa, at han ikke havde glemt den? Var det derfor,
                    han var efter ham med Modgang og Lejelser paa alle optænkelige Kanter?
                    Nej, men hvor kunde nu Gud deroppe i Himmerig, han, som havde fuldt op af al
                    Ting, være saa langsint og føre Hevn ned paa en Stakkar som han,
                    der havde stræbt og slidt og alle sine Dage været en ærlig
                    Mand og aldrig forbrudt sig mere end den ene, ene Gangen! Og det havde han jo
                    angret og bedt Gud om Tilgivelse for. I mange Herrens Aar havde han lagt Penge i
                    Bøssen til Trængende og Husarme hver eneste Søndag, naar
                    han var i Kirken. Var da Vorherre saa haardnakket og umedgjørlig? Der
                    stod jo i Bibelen det om de blodrøde Synder, som skulde bli hvide som
                    Sne. Det Ord havde han trodd paa og fortrøstet sig til. Men nu saa det ud
                    til, at det var galt hele Regnestykket.
    </p>
    <p>
     Han retted sig op, la sig bagover paa Bænken op mod Væggen og stak
                    Hænderne i Bukselommerne.
    </p>
    <p>
     Men naar det var saadan fat, var der jo ikke mere at gjøre for ham her i
                    Verden. Hvor skulde han hen, og hvordan skulde han platte sig, naar den
                    almægtige Gud forfulgte ham? Saa var det jo bedst, han gik hen og
                    hængte sig eller ned og la sig paa Botten af Sjøen. Ja, det var
                    kanskje likere at vælge det. Saa kunde han fare indom Salhus,
                    kjøbe sig en Flaske Brændevin af den til en Ort Potten, tylle i
                    sig, saalænge han vandt og saa søkke sig ned med en Sten om Livet.
                    Saa maatte vel han deroppe gi sig tiltaals og synes, at han havde bødet
                    nok –
    </p>
    <p>
     Men saa kom han jo i Helvede bagefter –
    </p>
    <p>
     Ja, det var vel det, Vorherre vilde, siden han ikke kunde bringe det over sit
                    Hjærte at tilgi ham. Saa skulde han altsaa pines i al Evighed for den ene
                    Synds Skyld. Ja – ja, naar det var saa, saa var det saa. Sin Bestemmelse
                    kunde jo ingen undgaa. I Helvede kom han jo alligevel. Naar han nu gik hen og
                    tog Livet af sig, slap han da i altfald for Resten af Elendigheden her i
                    Verden.
    </p>
    <p>
     Og nu, siden han blev nødt til at tømme Bankbogen, havde han jo
                    ingenting mere at glæde sig til – Ingenting mere at glæde
                    sig til – –
    </p>
    <p>
     Hans Blik flytted sig blinkende om i den lave Stue, gjennem hvis smaa Ruder
                    Sommerens Aftenlys sparsomt trængte ind. Det strejfed Børnenes
                    Hoder paa Fladsengen borte i Krogen, fo'r langs Gulvet op efter Bordet
                    med de halvtømte Grødskaaler og gled saa hen paa Ægtesengen
                    og Vuggen, hvor Vesle-Gabriel laa. Der blev det hængende fast.
                    Øjnenes tomme Udtryk forvandledes, og det bæved i hans Mundviger.
                    Vesle-Gabriel, jo det var sandt, ham havde han at glæde sig til. Siden
                    Vorherre havde git ham den Gutten, kunde han jo alligevel ikke mene ham det med
                    det allerværste. Nej, Vesle-Gabriel kunde han ikke gaa ifra.
                    Saalænge den Gutten leved, maatte han ogsaa leve. Det fik gaa med
                    Bankbogen, som det vilde. Vesle-Gabriel var dog det bedste, han ejed. Det var
                    rent mærkeligt med den Gutten. Hvis han nu havde halvhundrede blanke
                    Dalere liggende paa et Brædt, og Vesle-Gabriel sad paa et andet, og
                    Vorherre kom og sa, at nu skulde han vælge mellem de to Brædterne,
                    ja, saa Gud forsørge ham, vilde han gribe til med begge Hænder
                    efter det, Vesle-Gabriel sad paa, og la det andet ryge, om det saa var lige
                    lokst paa Varmen. Ja, saaledes var det. Ingen Slags Tvivl eller Ugreje om den
                    Sagen.
    </p>
    <p>
     «Aa – ja, ja,» arbejded det sig højt sukkende ud af
                    ham, mens han foldede Hænderne over Vesten. «Solengje Vorherre
                    inkje tek han ifraa meg, vel eg tru paa da, at han heve Hog te tegjeva meg,
                    korsomer.»
    </p>
    <p>
     Han vrængte Øjnene opover og blev ved med inderlig Stemme, der, ret
                    som det var, gik op i den fineste Fistel og knak over: «Aaa so vel eg
                    sjaa paa al mi Nø og Motegaang so paa eit Kors og Ris yve Synnæ mi
                    og haapa paa, at naar eg døyr eingaang, Vorherre daa ska tenkja mæ
                    seg sjøl, at eg hev vorte straffe nøk, aa at han daa ve
                    slæppa meg in i Forgaren um inkje meire te Himmarikjes Rikjes
                    Tempel.»
    </p>
    <p>
     Og uden Stans eller Pusterum slog han over i en dæmpet Salmemelodi, idet
                    han holdt Tonen saa længe, til Pusten gik fra ham, hvorpaa han
                    nødtvungent slap den, snapped Vejret med et Smæld og gik
                    videre:
    </p>
    <quote>
     <l>
      Saa bange og sorrigfuld kommer jeg til Dig.
     </l>
     <l>
      O, Herre, forskyd Du ikke mig.
     </l>
     <l>
      For Sorrig kand jeg neppe tale eller see.
     </l>
     <l>
      O, Herre, Du mig din Naade betee!
     </l>
    </quote>
    <quote>
     <l>
      Min arme Moder mig undfangede vist
     </l>
     <l>
      Og fødde i Synd, o Herre Christ!
     </l>
     <l>
      Bestænk mig, Herre, med Isop skjøn
     </l>
     <l>
      Og med det Blod, Du Davids Søn,
     </l>
    </quote>
    <quote>
     <l>
      Som flød udaf dine aar saa røde,
     </l>
     <l>
      Dermed forløste Du os alle af døde …
     </l>
    </quote>
    <quote>
     <l>
      Saa bange og sorrigfuld kommer jeg til Dig –
     </l>
    </quote>
    <p rend="noIndent">
     nej det var han jo færdig med –
    </p>
    <quote>
     <l>
      Min Arme Moder mig undfangede vist.
     </l>
    </quote>
    <p rend="noIndent">
     – Det havde han jo ogsaa sunget. – Ja, saa fik det
                    være nok da, han husked ikke mere.
    </p>
    <p>
     Efter dette følte han sig roligere tilsinds. Han gik ud af Stuen, klatred
                    op ad Stigen til Loftet, gjemte Bankbogen paa Kistebunden, laaste for Kisten med
                    en vældig Nøgle, der hang i et Baand om hans Hals inde paa det
                    bare Bryst. Gik saa ned og klædte sig af og la sig tilsengs, mens han
                    uafladelig mumled mellem Tænderne: «Aa – ja, ja, ja.
                    – Gud Hjælpe øss adle ihop – aa–ja,
                    ja–men, adle ihop, ja!»
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head type="main">
     XII
    </head>
    <p>
     Sjur Gabriel havde ikke sovet længe, før Vesle-Gabriel begyndte at
                    skrige. Han hørte det isøvne, men var ikke istand til at bli
                    vaagen. Han sled og stred, men det var ligesom der laa en Vægt paa hans
                    Bryst og Øjne, der lammed alle hans Lemmer. Endelig fik han Luft og
                    udstødte et Raab. Rejste sig saa overende i Sengen og gav sig til at
                    vugge og bysse. Men det nytted ikke. Barnet skreg bare værre og
                    værre. Saa stod han op og gav det Taate. Nej, den spytted det fra sig og
                    vred Hodet til Siden. Han holdt en Kop Melkeblande hen til dets Mund. Nej, det
                    vilde ikke drikke heller. Saa saa han efter, om det laa tørt, bytted
                    under det og vugged igjen. Men intet hjalp. Han tog det op af Vuggen, tulled det
                    ind i Dynen og gik frem og tilbage paa Gulvet med det, idet han rysted det op og
                    ned og smaasnakked: «So – so – so. Kor æ da
                    mæ han Vesle-Gabriel no att? Gjer da ondt i den pelle Magjen hass
                    Gabriel? – So – so – so – so. Æ da so gale
                    mæ Guten no – hev han so stygge Knep?» – –
                    Han hørte det bromle og rumstere i den lille Mave, mens Barnet vred og
                    krymped sig paa hans Arme. Omsider blev det roligere. Han la det fra sig i
                    Vuggen, gik ud efter Vand, bytted paa ny under det, vasked det og smaapludred:
                    «So – so, no vert da bere mæ Vesle-Guten. No – al
                    dedne Stygjedomen æ to'r han kobmen, no ska da verta so godt fyre
                    han Vesle-Gabriel.»
    </p>
    <p>
     Han dækked ham til og vugged igjen. Men det varte ikke længe,
                    før Barnet atter begyndte at jamre sig. Pludselig tog det paa at rulle
                    med Øjnene og bore Baghodet ned i Puden, idet en halvkvalt, knurrende Lyd
                    hørtes indenfor den sammenpressede Mund. Der kom Svedperler paa Ansigtet,
                    og Kroppen blev stiv. Sjur Gabriel var aldeles ude af sig selv. Han
                    skvætted det med Vand i Ansigtet, men uden Nytte. Saa tog han en Flaske
                    med noget, der lugted saa stramt, at Sjur Gabriel nøs af det, noget Oline
                    havde brugt paa Benet, og holdt det op under Guttens Næsebor. Aldeles
                    frugtesløst. Han vidste ikke, hvad han skulde gribe til, tog
                    Vesle-Gabriel op og la ham ned igjen og vred sine Hænder i Fortvivlelse.
                    Om lidt blev det bedre. Øjenlaagene faldt til, og den unaturlige Stivhed
                    forsvandt, mens Barnet udstødte korte, sutrende Klagelyde. Saa laa det
                    stille hen og pusted tungt og stødvis som træt efter
                    Anstrængelsen.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel følte en usigelig Lettelse og sendte en stum Takkebøn
                    op til Gud. Han satte sig paa en Skammel, vugged sagte og byssed til. Men et Par
                    Minutter efter fo'r han op og bøjed sig over Vuggen, skræmt
                    af den forrige knurrende Lyd. Kom det igjen? Nej, Vorherre kunde da vel ikke ha
                    Hjærte til det. Dette arme, uskyldige Barnet, som intet ondt havde gjort!
                    – – Men jo, han havde Hjærte dertil, det kom igjen,
                    værre end før. Han saa ikke andet af Øjnene end de store,
                    sprængte, lysende Hvider. Ansigtet var blaat og drypped af Sved, om
                    Munden laa der Skum, og Legemet var stivt som en Stolpe og ganske koldt, de smaa
                    Hænder fast sammenknyttede.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel rev sig i Haaret, slang sig paa Knæ og raabte højt, at
                    Gud maatte komme ham til Hjælp. Han vendte sig bort i Vaande for at
                    slippe fra det skrækkelige Syn, men maatte i næste Nu betragte det
                    igjen. Hvad i Jesu og de hellige Guds Engles Navn skulde han gribe til. Nej, saa
                    stræng og grum Gud kunde være!
    </p>
    <p>
     «Ja, i Jesu Namn, so tek han, tek han!» skreg han højt og
                    stod stille foran Vuggen efter at ha gaat omkring i Stuen som i Vildelse.
                    «Tek han, bære inkje pina han slek!»
    </p>
    <p>
     Vesle-Gabriel laa fremdeles paa samme Maade. Han var nu bleven ganske stum. Det
                    hvidlige Skum sived fra Læberne ned over Hagen. Af og til gik der en
                    Rysten gjennem det lille Legeme med det stærkt fremstaaende Bryst, som
                    saa ud til at skulde bryde Barnet i Stykker.
    </p>
    <p>
     Aa, denne Stivhed, denne Stivhed! Han følte paa Lemmerne, om de ikke lod
                    sig bøje. Men nej, de var som frossen Fisk en Vinterdag. Frossen!
                    – Han fik pludselig en Indskydelse. End om han prøvte paa at
                    stikke ham i varmt Vand –, i Vand tinte jo alting. – Det varme
                    Vand vilde myge Lemmerne. I en Fart var han borte og fik Ingeborg op af Sengen.
                    Hun skulde ud og gjøre Ild under den største Gryde. Han skulde
                    springe efter Vand ude i Kjærnet.
    </p>
    <p>
     Ingeborg slang Klærne paa sig, halvtullet af Søvnen. Faren skreg,
                    at hun skulde skynde sig, Vesle-Gabriel laa og døde.
    </p>
    <p>
     Da Ingeborg saa Barnet i Vuggen, stak hun i at storgræde og gik ud i
                    Kjøkkenet. Faren var alt afsted efter Vand. Han sprang som en Gut paa de
                    bare Ben til og fra Brønden og fik Gryden fyldt paa mindre end et Minut.
                    Ingeborg slog Tørvestykkerne itu over sit Knæ, mens Taarerne
                    drypped paa dem. Straks efter slikked Ildtungerne op om Grydens Sider. Faren
                    putted Kvas ind imellem, tog en Bordende, som han havde kjøbt til at
                    reparere Stuegulvet med, brød den tvers over, kløved det ene
                    Stykke i Smaapinde med sin Tollekniv, kasted dem hen paa Gruen og sa til
                    Ingeborg: «Sjaa her, klebm paa, brædn op alt, ka Du fidn,
                    bære Du faar Vattne varmt i ein Fei!»
    </p>
    <p>
     Da han kom ind igjen i Stuen, var Anfaldet i Aftagende. Vesle-Gabriel laa og
                    ynked sig med en svag, klynkende Stønnen. Øjnene fik sit naturlige
                    Udseende og lukked sig blinkende, Lemmerne blev slappe og bløde, og
                    Brystet arbejdede tungt med Aandedrættet.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel stod bøjet over Vuggen med de sammenlagte Hænder
                    stukket ind under Knæerne. Øjnene tindred af Haab og Angst,
                    Læberne var trukket ind i den tæt sammenklemte Mund. Af
                    Spænding og Forventning voved han knapt at puste.
    </p>
    <p>
     «So, mæ Jessu Kristi Hjælp, no tek han Ro,» mumled
                    han. «Han faar te søvna. Gud styrkje Deg, du stakkars vesle
                    Gussengel!»
    </p>
    <p>
     Han retted sig sagte op, strøg sig over Øjnene, folded
                    Hænderne og holdt dem ud foran sig. Han blev staaende uden at røre
                    sig med Hodet paa skjæve og en Mine, der lyste af kjærlig
                    Taknemmelighed og saa paa Vesle-Gabriel, der laa og smaablunded, mens der af og
                    til gik heftige Trækninger gjennem hans Legeme.
    </p>
    <p>
     «No æ Vatne aat aa koka,» lød det frygtsomt borte fra
                    Døren. Sjur Gabriel vendte Hodet og saa Ingeborg, som lydløst
                    havde lukket op og nu stod med den ene Fod stukket indenfor Dørstokken og
                    Haanden paa Klinken, sortskjoldet i Ansigtet af Graad og Sod.
    </p>
    <p>
     «Hys,» hvisked Faren, og hæved advarende Haanden.
                    «Han æ insøvna. Gak sta legg Deg att.»
    </p>
    <p>
     Der var en Mildhed i hans Stemme, som Ingeborg ikke var vant til, og som
                    rørte hende, saa at hun igjen maatte til at græde. Hun kom
                    indenfor, skød Døren sagte til og stilled sig op et Par Skridt fra
                    Vuggen.
    </p>
    <p>
     «Kobm hega,» sa Sjur Gabriel og flytted sig lidt. «Sjaa, kor
                    stilt og pent han søv.»
    </p>
    <p>
     «Han Far lyt ga sta legja seg. Eg ska sitja at aa vogga hjaa han
                    Vesle-Gabriel,» sa hun.
    </p>
    <p>
     «Eg heve inkje Hog te Sengjæ. – Rett no æ da Ti aa
                        risa.»
     
    </p>
    <p>
     Han saa sig om i Stuen. Sommernattens svage Dæmring havde git Plads for
                    det gryende Morgenlys.
    </p>
    <p>
     «Sjaa, sjaa!» raabte Ingeborg. «No kjebm da att! Aa, aa, aa,
                    da kjebm att, da kjebm att!»
    </p>
    <p>
     «Gud tryste aa hjælpe øss – Gud tryste aa
                    hjælpe øss!» stønned Sjur Gabriel. «Du lytt
                        teia,
     
     vesle Ingebjær,» sa han med Graaden i Stemmen.
                    «Da vert inkje bære mæ da.»
    </p>
    <p>
     Han Klapped hende over Baghodet gjentagne Gange med en famlende
                    hjælpeløs Bevægelse. «Vesle-Gabriel vert ræd,
                    han vert ræd, naar Du skrik. – – Gud tryste aa
                    hjælpe øss – Gud tryste aa hjælpe
                    øss!»
    </p>
    <p>
     Anfaldet blev stedse heftigere og heftigere. Det brød og knagede i Barnets
                    Bryst, mens det hev og hikked efter Vejret. Øjnene rulled vildere end
                    nogensinde. Pupillerne vrængtes ind under Øjenlaagenes
                    Hjørner. Der blev de staaende som fastnaglet med en død Stirren.
                    Hodet boredes bagover, Brystet stod højt i Vejret. Den knurrende Lyd inde
                    fra Halsen, den blaasorte Farve, den dryppende Sved, det hvidgule Skum –
                    altsammen kom igjen. Og saa den forfærdelige Stivhed, den isnende Kulde i
                    Legemet, de smaa Fingre saa fast knyttede, at Neglene var blaasorte.
    </p>
    <p>
     Ingeborg bøjed sig hen over Vuggen og kyssed de smaa Hænder.
    </p>
    <p>
     «Han æ frøsen – han frys ihel!» raabte hun og
                    aanded paa Hænderne for at varme dem.
    </p>
    <p>
     «Frøsen –! Varmt Vattn!» for det paa ny som et
                    Lynglimt gjennem Sjur Gabriel. Og med lange Skridt og foroverbøjet
                    Overkrop styrted han ud i Kjøkkenet, idet han raabte til Ingeborg, at hun
                    skulde bli ved Vuggen. Han greb en Balje, drog den hen til Gruen, tog en
                    Bøtte og øste op i den det kogende Vand. Han saa, at den
                    lækked, men brød sig ikke om det. I en rivende Fart hentet han
                    Vand fra Brønden, blanded det med det varme, stak Foden i for at kjende,
                    om det var passeligt, tog saa Baljen foran sig i Favnen og bar den ind paa
                    Stuegulvet.
    </p>
    <p>
     Vesle-Gabriel laa som før. Ingeborg havde kastet sig paa Knæ foran
                    Vuggen.
    </p>
    <p>
     Da Faren kom, rejste hun sig og saa paa Baljen med maalløs
                    Forskrækkelse.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel var hvid i Ansigtet. Munden stod aaben, og Tungen laa ud mellem
                    Tænderne.
    </p>
    <p>
     Han rev Dynen af Vuggen og tog ilsomt den uldne Hue af Vesle-Gabriels Hode. Saa
                    løste han Baandet i Halsen paa den «Stril»,
     
     Barnet var iført. Men det var
                    umuligt for Sjur Gabriels skælvende Hænder at faa trukket
                    Klædningsstykket af de stive Lemmer. Uden at betænke sig
                    løfted han saa det tilsyneladende livløse Legeme op paa sine Arme,
                    knæled ned ved Siden af Baljen og stak det ned i Vandet, mens han holdt
                    det under Nakken og Knæerne. Efter nogle Sekunders Forløb kom der
                    Liv i Øjnene. Langsomt gled Pupillerne ned paa sin Plads. Et
                    Øjeblik hefted de sig ved Farens Ansigt. Sjur Gabriel syntes, det var
                    ligesom de smilte til ham –, saa faldt Øjenlaagene tungt ned, blev
                    trukket opover igjen og faldt atter ned gjentagne Gange. Samtidig kjendte han,
                    at Midten af Legemet gav efter og bøjed sig, Fingrene løste sig,
                    de smaa Arme sank slapt ned til Siderne. Saa begyndte Barnet at sutre og
                    smaastønne, og den Lyd var som himmelsk Musik for Sjur Gabriels pinte
                    Sanser. For han vidste, at saa var Anfaldet over.
    </p>
    <p>
     «Ska du ha sett Makjen!» sa han til Ingeborg med en Stemme, der
                    græd og lo paa en Gang. «Æ da inkje radt, so da vore eit
                    Mirakkel? No hev eg aller vore ute fyre slek mærkjeleg Hænnelse!
                    Guten æ vorten so mjuk, so mjuk so nyskjidna Smør i kvært
                    eit Lem og Ledemot.» Han slap varsomt Taget under Knæerne, forat
                    Ingeborg skulde se, at Benene faldt ned, saa tog han den ene Arm og bøjed
                    den op og ned.
    </p>
    <p>
     «Heve Du sett slekt i dine guskaftige Daga, Jenta?»
    </p>
    <p>
     Han lo af Glæde og rysted Hodet.
    </p>
    <p>
     «Nej, nej, nej – eg hadde inkje vidle trudd da, nej – men um
                    eg da hadde vidle.»
    </p>
    <p>
     Ingeborg var holdt op at græde. Forbauselsen over, hvad der foregik,
                    behersked hende ganske.
    </p>
    <p>
     «No æ da yve, heilt og hodle yve,» sa Sjur Gabriel
                    næsten muntert. «Naar han tek te aa pusta paa dettane Sette, so
                    veit eg, han trakst søvna.»
    </p>
    <p>
     Han holdt et Øjeblik inde og lytted til Barnets korte, stødagtige
                    Pusten, der af og til gik over i et dybt, sukkende Aandedrag. Det lille Hode
                    gled træt tilside og fandt Hvile paa Farens Arm. Der laa endnu Svedperler
                    om Munden og paa Panden, men Ansigtsfarven var naturlig om end lidt gusten.
    </p>
    <p>
     «Du ska ga sta søva ei Stond, Ingjebær, edles vert Du so
                    ufysæ, naar da lie paa Dag,» sa Sjur Gabriel, da han havde lagt
                    Vesle-Gabriel i Vuggen efter at ha afført ham Strilen og tørret
                    ham i Ingeborgs tyndslidte Skjørt, som hun til det Brug havde
                    hægtet af sig.
    </p>
    <p>
     Ingeborg stod ved Fodenden af Vuggen og holdt nu Skjørtet som et Skjul
                    foran sine nøgne Ben.
    </p>
    <p>
     «Bære han inkje faa da att,» hvisked hun.
    </p>
    <p>
     «Da trur eg inkje. Han søv so fast aa fredele. Da æ inkje
                    likaso fyrr, daa han hadde dedne Skjelten i Krøppen sen. – Gak sta
                    legg Deg.»
    </p>
    <p>
     Ingeborg gik hen til Fladsengen, lod Skjørtet falde ned paa Gulvet og
                    krøb stille under Kvittelen.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel var opfyldt af en andagtsfuld Taknemmelighed. Han tvilte ikke et
                    Øjeblik paa, at det var Gud, som havde indgit ham Tanken om det varme
                    Vand. Nu fik der komme, hvad komme skulde. Gud havde tilgit ham hans Ungdomssynd
                    og vilde ham alt til det bedste. Han lytted til Vesle-Gabriels rolige,
                    regelmæssige Aandepust og saa fuld af Glæde paa det lille Ansigt,
                    der var begyndt at bli rødmusset under Søvnen og saa saa sundt og
                    velsignet ud, som om Gutten aldrig havde fejlet det mindste.
    </p>
    <p>
     Saa letted han sig op fra Skamlen, han sad paa, og tog ud fra Skabet, som var
                    anbragt i Ægtesengens høje Fodstykke, Kingos store Salmebog med
                    Messingspænderne. Han satte sig atter tilrette paa den forrige Plads,
                    aabned Bogen og gav sig til at læse Salme efter Salme, langtrukkent
                    syngende, med lavt, hviskende Mæle. Tilsidst blev hans Øjenlaag
                    tunge af Søvn, Hænderne med Bogen faldt slapt ned. Men han stred
                    imod, sled Øjnene op og læste videre:
    </p>
    <quote>
     <l>
      Jesus døer, og Jorden ryster.
     </l>
     <l>
      O, mit Hjærte, skjælv Du da!
     </l>
     <l>
      Døer da hen, I slemme Lyster,
     </l>
    </quote>
    <quote>
     <l>
      Døer og drives langt herfra!
     </l>
     <l>
      Ti nu døde Gud og Mand
     </l>
     <l>
      For den slemme Lystetand,
     </l>
     <l>
      Der i Æblet – der i Æblet torde – torde bide,
     </l>
     <l>
      Hvorfor han led – hvorfor han led Dødsens –
                        Dødsens Kvide.
     </l>
    </quote>
    <quote>
     <l>
      Jesus, jeg din Død begræder – begræder,
     </l>
     <l>
      For jeg dertil Aarsag gav.
     </l>
     <l>
      I din Dø–ød–
     </l>
    </quote>
    <p>
     Nej, nu kunde han ikke mer. Hans Hode sank bagover og fandt Støtte mod
                    Sengekanten, Fingrene slap Taget om Bogen, der gled ned mellem Knæerne
                    langs det ene Ben og blev liggende paa Gulvet. Sjur Gabriel sov med halv aaben
                    Mund og slapt nedhængende Arme.
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head type="main">
     XIII
    </head>
    <p>
     Sjur Gabriel var i Byen for at hente Oline hjem. Da han ringed paa Sygehusporten,
                    blev han vist ind i Kontoret, hvor han betalte, hvad der stod til Rest paa
                    Forplejningspengene. Saa gik han ud i Portrummet og vented, mens der blev sendt
                    Bud efter Oline, som havde siddet færdig hele Dagen med sit Knytte
                    Klær i Haanden. Da Sjur Gabriel saa hende komme, slog det ham, at hun var
                    bleven endnu mindre at se til, og at hendes Hænder var akkurat som hans
                    Mors, den Gang han som Gut havde set hende ligge Lig.
    </p>
    <p>
     «No – kor æ da mæ Deg?» spurgte han, da
                    Portneren havde lukket op for dem, og de stod paa Gaden.
    </p>
    <p>
     «Bejne æ heilt att,» svarte hun. «Eg heve fengje noke
                    Salve i eit Papper te smyrja meg mæ.»
    </p>
    <p>
     «Da tørvdes, sku eg tru. Pengja hava dei tekje so Gras aa Sann.
                    – Aa Tie hava dei gjøve seg, maa veta. – Seksten Speisedala
                    aa to aa tredive Skjeling.»
    </p>
    <p>
     «Ja, da æ grøvt te Kapitala,» sa Oline ydmygt.
    </p>
    <p>
     «Da gaar altsamas same Vegjen. Me kjebm rettno paa Lægd, baade me
                    aa Ongane.»
    </p>
    <p>
     «Du lyt inkje hava sorne beske Taanka,» mumled Oline.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel svarte ikke, men gik afsted med Hænderne paa Ryggen og lange
                    skrævende Skridt. Oline fulgte ham i Hælene.
    </p>
    <p>
     Da de var kommet til Hjørnet af Torvet og Triangelen, stod han stille.
    </p>
    <p>
     «Eg ska bære kjøpa eit Gran Aangla,» sa han til
                    Oline. «Gak sta i Baadne, eg kjebm paa Timen.» Dermed forlod han
                    hende.
    </p>
    <p>
     Oline gik videre med langsomme Skridt. Det var med ét, som havde hun faat
                    Blylodder om Benene. Et Par Gange stod hun stille og syntes at betænke
                    sig. Saa gik hun afsted igjen. Paa denne Vis naadde hun Triangelen. Hun gik hen
                    til Rækværket, læned sig udover det og opdaged Baaden, hvor
                    Jens sad med Ryggen til. Da blev hun grebet af en pludselig Livslede. Hun saa
                    for sig Hytten derhjemme med den lave, mørke Stue og den svarte
                    Kjøkkengrue, hvor hun skulde rode og grave Dag ud og Dag ind, det samme
                    og det samme op igjen og op igjen. Myrmarken udenfor, Grisehuset, Fjøset
                    og Slidet ude og inde, alt fyldte hende med en tærende, kjedsommelig
                    Modvilje. Hun vendte sig om, kasted et spejdende Blik omkring sig og gik saa
                    hurtig, næsten løbende tilbage igjen over Triangelen, bøjed
                    til venstre op i Torvegaarden, hvor hun gik ind i Bondestuen, fik fat paa Guri,
                    til hvem hun solgte et af de Klædningsstykker, hun havde i Byldten og fik
                    laane en Flaske, som hun kjøbte Brændevin paa. Da hun var kommen
                    ud igjen fra Skjænkestuen og stod bag Trappen og drak, hørte hun
                    en komme ind, lukke paa Skjænkestudøren og spørge efter
                    hende. Hun kjendte Sjur Gabriels Stemme og blev saa angst, at hun
                    skjælved paa alle Lemmer. Da han var væk, kom hun frem fra sit
                    Skjul, gik hen til Gadedøren og keg ud. Hun saa ham gaa opover
                    Torvegaarden. Saa skyndte hun sig ud, sneg sig nedover tæt langs
                    Husrækken og var straks efter i Baaden.
    </p>
    <p>
     Da Sjur Gabriel lidt senere kom, saa han mørk og forgræmmet ud.
                    Uden at sige et Ord løste han Baaden og satte sig til Aarene. Oline rodde
                    flinkt og taktfast og holdt ud hele Tiden. Sjur Gabriel maatte tilstaa for sig
                    selv, at hvad hun havde drukket eller ej, fuld var hun ialfald ikke bleven.
    </p>
    <p>
     – Ugedagen derefter vendte Sjur Gabriel hjem fra Marken efter endt
                    Dagværk. Han bar Spaden over Skulderen som et Gevær og holdt i
                    Haanden en Bøtte, der var fuld af Potetgræs til Grisen. Jens og
                    Nils traved bagefter hver med sin Spade i Haanden, som de drog efter sig langs
                    Jorden.
    </p>
    <p>
     «Æ ho Mor attkobmæ?» spurgte Jens, da de traadte ind
                    i Kjøkkenet.
    </p>
    <p>
     Ingeborg, som stod og øste Kvældsgrøden op, gav et
                    benægtende Svar.
    </p>
    <p>
     «Bære inkje ho Mor heve tynt seg,»
     
     sa Jens og
                    saa frygtsomt paa Faren.
    </p>
    <p>
     «Halt Kjæft!» svarte Sjur Gabriel, idet han gik ind i Stuen
                    og gav sig til at stelle med Vesle-Gabriel.
    </p>
    <p>
     Senere paa Kvælden, da Børnene var gaat tilsengs og Vesle-Gabriel
                    indsovnet, sad Sjur Gabriel paa Bænken borte ved Bordet og karved Tobak
                    til sin Kridtsnadde. Han snakte smaat med sig selv og rysted ind imellem paa
                    Hodet.
    </p>
    <p>
     At nu Oline, med det samme hun var sluppen ud af Sygehuset, og han havde havt saa
                    store Udgifter med hende, vilde begynde paa den gamle Tralten
     
     –
                    det var dog for uvorrent. Han havde trodd saavist, at hun skulde være
                    kommen til Eftertanke nu. En skulde synes, hun havde havt Stunder til det, al
                    den Tid, hun havde ligget nedfor og bare kostet Penger. Ethundrede og to og tyve
                    Dage til seksten Skilling Dagen – det var store Penger for en fattig
                    Bondemand. Men ingenting bed paa hende. Gud maatte vide, hvordan hun egentlig
                    var skikket og beskaffen – hun turte jo frem, som om hun havde
                    været et umælende Kreatur og ikke et Menneske med en levende
                    Sjæl i Kroppen.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel greb sin Hue og rusled ud. Han havde ikke Ro paa sig. Oline havde
                    været borte nu paa andre Dagen. Igaar, da han sov til Middag, var hun
                    strøgen sin Vej. Saalænge havde hun aldrig været hjemmefra
                    før.
    </p>
    <p>
     Ligesom tilfældig slentred han ind i Fjøset og Høladen, stod
                    der lidt og saa sig om, drev saa ud igjen, keg ind i Torveskuret og
                    gløtted endog paa Grisestudøren. Saa begav han sig nedover til
                    Sjøen.
    </p>
    <p>
     Det var i Løbet af Dagen blevet Styggevejr. Nu var det blæst op til
                    en hel Storm. Sjøraaket stod op over Nøstetiljerne og
                    sprøjted højt op i Vejret.
    </p>
    <p>
     Ingen Oline var at se.
    </p>
    <p>
     Langsomt og med bøjet Hode gik Sjur Gabriel opover igjen. Dette kunde ikke
                    hænge rigtig sammen. Han saa for sig Olines Lig ligge og flyde i en
                    Fjære etsteds med Ansigtet nedad som den Aftenen i Baaden for to Aar
                    siden, da han havde hevet hende agterud. Akkurat saaledes laa hun. Eller
                    lemlæstet i en Stenrøjs, styrtet udfor et af Stupene bort paa
                    Sandvigsfjældet. Med Ansigtet nedad, just som dengang i Baaden.
    </p>
    <p>
     Aa – ja, det var vel ikke for ingenting, at «Skjepar» fra
                    Træet forleden Kvæld stod i Soldalingen og hylte saa
                    forfærdeligt med Snuden vendt op mod Vinduet paa Hellemyrshuset og ikke
                    var til at drive væk, hverken med ondt eller godt. Oline havde rystet paa
                    Hodet, og han havde set paa hende, at hun tænkte som han. Der var fejge
                    Folk paa Gaarden.
    </p>
    <p>
     Han sukked dybt, der han gik.
    </p>
    <p>
     Ugudelig hengiven til Drik havde jo Oline været, værre og
                    værre for hvert Aar – og ingen kunde jo være mere end et
                    Menneske. Men alligevel – kanske han havde været for
                    haardhændt, naar han banked hende. – En Ting stod fast: Kom hun
                    hjem igjen denne Gang, saa skulde hun ikke faa høre et Kny, om hun saa
                    var saa fuld, at hun hverken kunde se eller gaa.
    </p>
    <p>
     «Eg slær hedne aller meir – da løva eg fyre
                    Gud,» mumled han, da han atter stod ved Hytten og løfted Klinken
                    af Døren.
    </p>
    <p>
     Da han næste Morgen ved Ellevetiden kom fra Udmarken med en Kipe Torv paa
                    Ryggen, saa han Oline, som nærmed sig Hytten. Hun gik med Smaa, stive
                    Skridt, Hodet vendt til Siden og Hænderne stukket ind under
                    Forklædet helt oppe ved Skjørtelinningen. Stille, som en glidende
                    Skygge, sneg hun sig forbi ham ind i Kjøkkenet.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel kjendte Forbitrelsen koge op i sig. Uvilkaarlig knytted han Haanden
                    efter hende. Men saa husked han Løftet fra den foregaaende Aften og
                    nøjed sig med at spytte og sige: «Tvi vore!»
    </p>
    <p>
     Han fulgte efter hende ind i Kjøkkenet og tømte Torven ud paa
                    Jordgulvet.
    </p>
    <p>
     «Kar hev Du vore aav?»
    </p>
    <p>
     Oline saa forkommen ud. Ansigtet var blaaviolet, og Underlæben hang og
                    skjevred.
    </p>
    <p>
     «Sta i Salhus,» svarte hun og la Brændsel til Rette under
                    Gryden.
    </p>
    <p>
     «Ka hadde Du dar aa gjera?»
    </p>
    <p>
     «Kjøpa Salt.»
    </p>
    <p>
     «I to Døger?»
    </p>
    <p>
     «Han vart saa grøv mæ Veeræ,» – Hun
                    stak Kvas ind imellem Tørvestykkerne. «Me kudne inkje lægja
                    i Vej,» – hun bøjed sig ned og pusted til Ilden –
                    «fyre Klokko vart yve nie.»
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel fulgte hendes Bevægelser med gnistrende Øjne.
    </p>
    <p>
     «Forbanedæ Fydlebytte!» snerred han, greb Kipen, saa den
                    knaged, slang den op paa Ryggen og stamped ud af Kjøkkenet.
    </p>
    <p>
     Oline havde med en angstfuld Bevægelse slaat begge Hænder for
                    Ansigtet og stod nu halvt bortvendt med bøjet Ryg og optrukne Skuldre for
                    at ta imod de Slag, som hun vented sig. Da hun hørte
                    Kjøkkendøren smelde til, gløtted hun op og vilde knapt tro
                    sine egne Øjne. Men straks efter kom hun til Vished om, at Sjur Gabriel
                    var gaat sin Vej uden at banke hende. Hun blev saa overvældet af denne
                    uventede Oplevelse, at hun satte sig plat ned i den lave Grue, skjulte Ansigtet
                    med sit stive, graastribede Værkensforklæde og græd, saa
                    hun rysted.
    </p>
    <p>
     Om lidt rejste hun sig, satte den ene Fod op i Gruen og gav sig til at
                    røre Havremel paa den kogende Vandgryde. Hun skjælved
                    stærkt paa Hænderne og spildte Mel, hvergang hun tog en Haandfuld
                    af Trækarret, som hang paa Skorstensmuren. Det surred i hendes Hode og
                    hamred i Tindingerne. Svælget brændte, og hvert Øjeblik var
                    det som om Hjærtet skifted Plads.
    </p>
    <p>
     «Me trudde inkje, me sku fengje seet att ho Mor meira,»
                    hørte Oline pludselig nogen sige i en hoverende Tone. Hun drejed Hodet og
                    saa Ingeborg staa midt i Kjøkkenet med Hænderne i Siden og et
                    Gjæp om Munden.
    </p>
    <p>
     Oline svarte ikke, men blev ved at stampe Grøden paa en valen,
                    magtesløs Maade.
    </p>
    <p>
     «Lat meg!» udbrød saa Ingeborg. «Lyt eg gjera allt
                    anna, so vidn eg yve dettane mæ.»
     
     Hun tog Tvaren fra Moren.
    </p>
    <p>
     «Gak aav mæ Deg!» befalte Oline og vilde ha Tvaren
                    tilbage.
    </p>
    <p>
     «Ho Mor æ inkje førd te aa arbeia. – Gak sta legg seg
                    aa søv Ruse ut, fyre han Far kjebm att.»
    </p>
    <p>
     «So Du ve lære Mor di, di uvyrna Taus!»
    </p>
    <p>
     Og inden Ingeborg vidste et Ord af det, var hun grebet om Livet og slængt
                    hen over Kjøkkengulvet. «Du tænkje vel, at dedna trava
                    Moræ di æ so skradl aa laak, at Du kadn fara aat mæ hedne,
                    kor Du ve. Men akta Deg, akta Deg!» Oline fo'r imod hende med
                    hævet Arm. «Dei Bodn, so trakka ne Forældræ sine,
                    høira Djævelen te.»
    </p>
    <p>
     «Æn kor vert da mæ dei Forældre, so drek seg fudl aa
                    fær aat so ana Svin?»
    </p>
    <p>
     Før hun endnu havde udtalt, fik hun et klaskende Slag paa Siden af
                    Ansigtet.
    </p>
    <p>
     «Da va likare dei Forældre ska væra, vidle betænkja
                    da,» vedblev hun uforfærdet.
    </p>
    <p>
     «No lyt Du hadla up, so Du inkje gjer meg vetlaus,» sa Oline med
                    hakkende Tænder.
    </p>
    <p>
     Ingeborg slog paa Nakken og gik ud af Kjøkkenet. Straks derpaa stak hun
                    Hodet ind gjennem Døraabningen og sa med en Stemme, som lo af Haan:
                    «Lat no inkje Sidlaslog i Grauten att, likso sisst ho Mor hadde vore
                    sø i Bydn. Han Far var istann te verta forarga.»
     
    </p>
    <p>
     «Gud Fader aa Gud Saan!» stønned Oline, idet hun slog
                    Hænderne sammen og holdt dem ud foran sig. Hun blev staaende nogle
                    Øjeblikke sammensunken med ludende Hode. De halvlukte Øjne stirred
                    ned i Gruen med et hjælpeløst Blik, Munden var sammensnurpet med
                    en lang Fordybning i Kinderne. Om lidt tog hun sig sammen, stamped Grøden
                    færdig, løfted Gryden af Ilden, øste op og bar den ind paa
                    Bordet.
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head type="main">
     XIV
    </head>
    <p>
     Aarene gik, og Hellemyrsfolket sled sig fremover i sit Ansigts Sved fra Vinter
                    til Vaar og fra Sommer til Høst. Oline drak, og Sjur Gabriel
                    trælled, mens hans Haar graaned, og hans Ryg luded stedse mere og mere.
                    Jens og Ingeborg kom ud at tjene hver paa sin Kant. Smaa-Adna og Nils rykked op
                    paa deres Plads i den daglige Gjerning. Ellers var der ingen Forandring at
                    opdage.
    </p>
    <p>
     Imidlertid var Vesle-Gabriel bleven seks Aar gammel.
    </p>
    <p>
     Naar Sjur Gabriel vendte hjem fra Fiske- eller fra Byturene, plejed Vesle-Gabriel
                    at komme springende imod ham. Hændte det, at ikke Faderen straks fik
                    Øje paa ham, kunde der fare en Angst gjennem Sjur Gabriel, saa han
                    næsten ikke voved at spørge, hvor Gutten var. Naar Vesle-Gabriel
                    saa kom tilstede, hang han sig om Benet paa Faren, indtil han blev løfted
                    op paa hans
     
     Skuldre og fik slaa
                    Kolbøtter over hans Hode.
    </p>
    <p>
     Om Sommeren, naar det paa nogen Maade lod sig gjøre, tog Sjur Gabriel ham
                    med i Marken. Saa gik de afsted Haand i Haand, Vesle-Gabriel med en liden Rive
                    over Skulderen, som Faren havde gjort til ham. Naar han saa havde raket sammen
                    noget Hø og lavet en Saate, roste Fren ham og sa, at han var en
                    «rivenes Kar te aa arbeide.» Eller han gik og bredte Hø med
                    ham, naar det blev tat ned af Hæsjen og spredt udover til Tørring.
                    Og Sjur Gabriel brugte formelig Kunster, for at Gutten ikke skulde mærke,
                    at han maatte gjøre det om efter ham.
    </p>
    <p>
     I Slaattetiden stod han med sin Træljaa
     
     ved Siden
                    af Faren og bildte sig ind, han slog Græs, mens han pusted og
                    stræved og hvert Øjeblik spurgte, om det var slik det skulde
                    være.
    </p>
    <p>
     Paa en liden Trillebør rullet han Torv hjem fra Udmarken og Uld om
                    Høsten, naar Smalerne var bleven klippet, altid ved Siden af Faren. Ved
                    Kirkefærden om Søndagen stod han foran ham og skjøv paa
                    hans Aare for at hjælpe til med Roningen. Eller hvis Vejret ikke var
                    roligt nok, sad han paa Bunden i Baaden mellem Sjur Gabriels Ben, mens han
                    spurgte og smaapludred og fik Nik og Enstavelsesord til Svar.
    </p>
    <p>
     Nils og Magne rodde med for Alvor, tause og alvorlige. I Bagskottet sad saa
                    Smaa-Adna og Oline, hvis hun var med, hvad der med Tiden var bleven
                    sjældnere og sjældnere. Sjur Gabriel var undseelig for at vise sig
                    sammen med hende, og Børnene ikke mindre. De vidste jo godt, at hele
                    Bygden kjendte hendes Skam. Sjur Gabriel kjæmped mangen Gang en haard
                    Kamp med sig selv i den Anledning. Han syntes, han fik en Sten paa
                    Samvittigheden, naar han ikke tog hende med i Guds Hus. Kunde nogen
                    trænge at komme der, var det saa vist Oline, og ingen kunde jo vide, om
                    ikke Ordet en vakker Dag vilde slaa ned i hende og bringe hende til Omvendelse.
                    Oline selv sa ingenting. Hun holdt sig helst borte.
    </p>
    <p>
     I Kirken sad saa Vesle-Gabriel paa Farens Fang og sov som oftest trofast med
                    Hodet op mod hans Kistekofte.
    </p>
    <p>
     Sine Maaltider indtog han ligeledes paa Farens Fang. Sjur Gabriel maded ham og
                    sig selv samtidig, hver en Skefuld.
    </p>
    <p>
     «No han Far – no han Vesle-Gabriel,» sa Gutten hele Tiden og
                    passed nøjagtig paa, at det gik rigtig til. Naar saa Sjur Gabriel for at
                    ærte ham tog to Skefuld i Rad, trak Gutten ham i Skjægget og
                    raabte: «Ve han Far væra Asen no!» – en Talemaade,
                    Oline brugte, naar hun i Fuldskab irettesatte Børnene, hvorpaa Sjur
                    Gabriel lod, som han blev bange, og skyndte sig at gi ham, mens han lo
                    indvendig.
    </p>
    <p>
     Det Moren søgte i Brændevinet, havde Faren i Vesle-Gabriel. Efter
                    ham stunded han, til ham længtedes han. Hvor mismodig og nedknuget han
                    end var, gjorde Synet af Vesle-Gabriel altid hans Hjærte lettere og hans
                    Sind mildere. Denne lyse, krøllede Gut med det store Hode og den magre
                    Krop var det, som gav Mening i hans Trældom og Slid og blidned hans
                    kummerfulde Tilværelse. Og ikke alene Farens, men ogsaa Morens og
                    Søskenes. De brugte ham som Skjærmbrædt, som Tolk og
                    Formægler mellem sig og Sjur Gabriel. Og altid med Held. Var
                    Vesle-Gabriel i det kritiske Øjeblik ikke til at faa fat paa, kjendte de
                    sig helt og holdent hjælpeløse.
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head type="main">
     XV
    </head>
    <p>
     Sjur Gabriel
     
     stod borte ved Grisehuset
                    med en Fisker fra Salhus, som kjøbslog om Prisen paa to af hans nye
                    Griseunger. I Haanden holdt han Vesle-Gabriel, der havde et grønt Uldsjal
                    tullet flere Gange om Halsen, lagt i Kors over Brystet og knyttet bag. Aftenerne
                    var sure og raakolde tiltrods for de lyse og Solrige Majdage, og Vesle-Gabriel
                    havde været hæs i Halsen siden foregaaende Nat.
    </p>
    <p>
     Fiskeren fra Salhus var ikke rigtig ædru. Da han syntes, at Sjur Gabriels
                    Pris var for høj, fo'r han, halvt i Kaadhed, halvt i
                    Ærgrelse ind paa ham, rysted ham i Skulderen og sparked til ham med
                    Knæet.
    </p>
    <p>
     I samme Øjeblik røg Vesle-Gabriel i Fiskeren, puffed til ham og
                    slog ham med de knyttede Hænder, hvor han kunde træffe nede paa
                    Benene.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel maatte med Magt rive ham bort fra den leende og dinglende Bondemand.
                    Saa stak Vesle-Gabriel i at græde, mens han skjulte Ansigtet ved Farens
                    Kofteskjød. Sjur Gabriel blev forskrækket over den uhyggelige Lyd,
                    som trængte ud af Guttens Hals. Det lød hult og hæst som
                    Stød i en rusten Trompet. Aldrig havde han hørt saa styg en
                    Hæshed før.
    </p>
    <p>
     Han tog Gutten op paa Armen og bar ham ind i Stuen. Han skjønte, at der
                    ingen Handel blev af denne Sinde.
    </p>
    <p>
     Luften derinde hang fuld af en graa Skodde, og der lugted surt af Tørv.
                    Faren havde bedt Smaa-Adna lægge i Ovnen, for at der ikke skulde
                    være koldt for Vesle-Gabriel. Men Vinden slog ned i Skorstenen og drev
                    Røg og Askerusk ud af Dørspjældet. Det første Sjur
                    Gabriel gjorde, var at bære de brændende Torvstykker ud paa Gruen.
                    Saa maded han Vesle-Gabriel og la ham op i sin egen Seng.
    </p>
    <p>
     Om Natten drømte Sjur Gabriel at han stod og trak i en Pumpe, som ikke
                    vilde gi Vand. Han sled af al Magt, mens det peb og sang i Pumpen. Der var et
                    Menneske skjult indeni, der jamred sig med en Lyd, som gjorde ham saa
                    forfærdelig angst. Tilsidst vaagned han. Uf, denne Hivingen og Heisingen
                    – hvor kom den dog fra? – Aanej, men det var jo Vesle-Gabriels
                    Hals, som «laat» mens han sov. Det var da fælt saa stygt
                    det hørtes, men det var jo bare Forkjølelse. Hvorfor den da
                    allikevel skulde pirke og grave ham ved Hjærteroden, denne Gran
                    Hæshed – –. Imidlertid, blev han ikke bedre i Morgen, saa
                    var det kanske bedst at smøre ham med lidt varm Lysetalg.
    </p>
    <p>
     Pludselig slog Vesle-Gabriel ud med Armene. Der kom en Lyd i Svælget, som
                    om han skulde kvæles. Han rejste sig hastig overende, rev i Uldsjallet
                    oppe ved Struben og skreg, at han vilde ha det af.
    </p>
    <p>
     Faren snakked godt for ham. Men Gutten sutred og vred sig og bevæget den
                    højre Arm, som om han vilde slaa. Det var, ligesom han ikke var ganske
                    med sig selv, men kjæmped med noget usynligt, som plaged ham.
    </p>
    <p>
     Omsider blev han rolig, lod sig lægge ned paa Puden og faldt isøvn
                    igjen.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel skotted til Oline, som laa bagerst, med Ansigtet tæt op mod
                    Væggen og sov som et Murmeldyr. Hvad Slags Morshjærte hun maa ha,
                    som sover lige godt, tænkte Sjur Gabriel, idet han la sig tilrette igjen.
                    Men han fik ikke sove. Han laa og hørte paa det rustne, skurrende
                    Støn, der for hvert Aandedræt regelmæssig trængte ud
                    af Vesle-Gabriels Strube. Sjur Gabriel syntes tilsidst, de ligned Lyden af
                    Kirkeklokken, naar den ringed ved Begravelser.
    </p>
    <p>
     Næste Dag fik Vesle-Gabriel ikke følge med Faren i Marken.
    </p>
    <p>
     Da Sjur Gabriel vendte hjem for at spise Non, slæbte Gutten sig hen til
                    ham, hæved Armene og sa: «Vesle-Gabriel æ trøit, han
                    ve sta legja seg.»
    </p>
    <p>
     Ud paa Eftermiddagen blev det værre med ham. Han laa paa Ryg og
                    rørte sig ikke. Lyden i Halsen gik over til en tør, skarp Rallen.
                    Pludselig brød der frem af ham et langt, hikkende Skrig, og saa blev han
                    liggende som før.
    </p>
    <p>
     Smaa-Adna blev saa angst, at hun styrted ud af Stuen og sprang afsted efter
                    Faren.
    </p>
    <p>
     Der gik vel en tyve Minutter, før hun kom tilbage med Sjur Gabriel. De
                    havde løbet hele Vejen og var ganske forpustet, da de naadde Huset.
    </p>
    <p>
     Da Sjur Gabriel kom ind i Stuen og saa Barnet i Sengen, var det ligesom han fik
                    et Slag under Hjærtekulen. Han fo'r bagover, og en gusten Bleghed
                    bredte sig paa hans Ansigt. Knæerne skjalv, og han svingled som en
                    drukken Mand. Han kunde næsten ikke gjenkjende Vesle-Gabriel, saa
                    forandret var han bleven paa disse to-tre Timer. De slappe Ansigtstræk,
                    den fugleskriglignende Rallen, de halvbrustne Øjne, den smale, skarpe
                    Næse og saa dette marterfulde, taalmodige Præg – aa, hvor
                    han hørte og saa det altsammen i et eneste Nu, og hvor det skar ham
                    gjennem Sjælen.
    </p>
    <p>
     Som en Søvngjænger gik han hen til Sengen og bøjed sig over
                    Gutten.
    </p>
    <p>
     «Kor æ da vorte mæ han Vesle-Gabriel?» mumled han med
                    bævende Læber.
    </p>
    <p>
     I det samme faldt en varm Taare paa Vesle-Gabriels Pande. Han løfted
                    Øjnene mod Faren, saa et Øjeblik paa ham med et Udtryk sa fuldt af
                    Kjærlighed og Hjælpeløshed, at Sjur Gabriel følte
                    det som om Sjælen smelted og vilde flyde ud af ham.
    </p>
    <p>
     Vesle-Gabriel forsøgte at løfte Armen. Den faldt to Gange tilbage.
                    Men endelig fik han den op, tog med sine smaa, brændende Fingre om Farens
                    Haand, førte den til sine Læber og kyssed den.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel sank paa Knæ, skjulte Ansigtet mod Sengestokken, og blev
                    liggende lidt uden at gi en Lyd fra sig.
    </p>
    <p>
     Saa rejste han sig og bøjed sig atter over Gutten. I dette Øjeblik
                    fik Vesle-Gabriel et Anfald som det, der havde skræmt Smaa-Adna, saa at
                    hun var styrtet efter Faren. Denne Gang var det heftigere og langvarigere. Sjur
                    Gabriel holdt paa ham og jamred sig stille. Han trodde, at Gutten holdt paa at
                    opgi Aanden.
    </p>
    <p>
     Da det var over, sprang Sjur Gabriel hen og rev Sjøtrøjen ned af
                    Væggen. «Eg faa sø te Bydn ette Doktar,» sa han.
                    «Fylg mæ Guta!»
    </p>
    <p>
     Nils og Magne, der var kommen ind fra Marken, stod ved Fodenden af Sengen og saa
                    paa Broren med forskræmte Miner. Nu løb de mod Døren og sa:
                    «So lyt me gjera Klæabyte.»
    </p>
    <p>
     «Inkje noke Klæabyte!» raabte Sjur Gabriel.
    </p>
    <p>
     Gutterne trev sine Huer og skyndte sig efter Faren, der i fuldt Løb
                    fo'r afsted til Sjøen.
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head type="main">
     XVI
    </head>
    <p>
     Da Sjur Gabriel naadde Byen, var Klokken 7. Han la til ved Skudesvigbryggen, for
                    Distriktslægen, han skulde søge, bodde paa Sandvigsvejen. Under
                    hele Turen havde han ikke mælt et Ord og rodd, saa det fossed om
                    Baadstavnen. Nils og Magne havde ogsaa tat i alt, hvad de orked. Da de la Aarene
                    ind, drypped Sveden af dem alle tre.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel havde ikke Held med sig. Distriktslægen var bortrejst, og
                    den, han blev vist til nede paa Øvregaden, var i Middagsselskab. Derfra
                    gik han til en tredje, der bodde paa Torvet. Ikke hjemme. Den fjerde, han kom
                    til, var ude i Praksis. Den femte var gammel og træt og taalte ikke at ta
                    ud paa Sjøen saa sent om Aftenen. Og allevegne spurgte de ham, hvorfor
                    han ikke vendte sig til ham, det hørte til at rejse, Distriktslæge
                    Pedersen i Sandvigen.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel kunde ha hylet af Fortvilelse. Det grov og naged ham inde i Brystet,
                    og hele Tiden syntes han, han hørte Vesle-Gabriels rallende
                    Aandedræt i sine Øren. Det stak og svidde i Svælget, og han
                    havde en Fornemmelse, som om der var strødd Sand paa Tungen.
    </p>
    <p>
     Da han kom til det sjette Sted nede i Vejten, blev han vist ind i en Bagstue,
                    hvor han midt foran sig saa Ryggen af en Mand, som sad bøjet over Bordet
                    og skrev med Hodet mellem to brændende Lys. Det varte en Evighed, syntes
                    Sjur Gabriel, før han retted sig op, drejed sig halvt i Sædet og
                    spurgte, hvad godt.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel forklarte sit Ærinde.
    </p>
    <p>
     «Hm,» sa saa Doktoren uden at lægge Pennen fra sig.
                    «Det er en lang Vej. Klokken er straks 9.»
    </p>
    <p>
     «Du ska faa ein Speisedale,» sa Sjur Gabriel, der var bleven
                    staaende borte ved Døren.
    </p>
    <p>
     «En Specidaler – ja, ved Du hva, min goe Mand, det er ingen
                    Betaling for slik en Strabads paa aaben Baad –»
    </p>
    <p>
     «Du ska faa to, bære Du ve kobma trakst.»
    </p>
    <p>
     «Hvorfor gaar Du ikke til Pedersen–Distriktslæge Pedersen i
                    Sandviken? – Det er jo ham, som er Doktor paa de Kanter.»
    </p>
    <p>
     Saa fortalte Sjur Gabriel, at Pedersen var bortrejst, og at dette var det sjette
                    Sted, han var bleven vist til, og endte med at sige: «Du ska faa to
                    Speisedale, to aa sytti Skjeling – da æ alt, ka eg heve –
                    bære Du ve kobma trakst.»
    </p>
    <p>
     Doktoren la Pennen fra sig og rejste sig.
    </p>
    <p>
     «Der blir vel ingen anden Raad – naar det er saadan fat –.
                    Fanden til ækkel Tid –. Hvor har Du Baaden din?»
    </p>
    <p>
     «I Skutevikjen.»
    </p>
    <p>
     «Jysses bevare mig – i Skudevigen! Nu har jeg aldrig hørt
                    paa Magen! Hvorfor lægger han ikke til ved Triangelen, naar han vil ha
                    ordentlige Folk med sig? – Traske helt ud i Skudevigen
                    –»
    </p>
    <p>
     Under disse Sætninger, som undslap ham med Mellemrum og blev mumlet
                    halvhøjt hen i Luften, havde han ombyttet sine Tøfler med et Par
                    Støvler og trukket Overfrak paa.
    </p>
    <p>
     «Styg Lyd i Halsen, sier han – vanskeligt for at puste
                    –.» Han trak ud en Skuffe, tog noget op og putted det i Lommen.
                    Saa stak han til sig en Medicinflaske, greb sin Hat og sa til Sjur Gabriel, at
                    det var bedst, han gik ud og fik fat paa Gadedøren, før han slukte
                    Lysene.
    </p>
    <p>
     Kort efter var de paa Gaden.
    </p>
    <p>
     Det var en smuk Aften. Himlen var skyfri, og det faldende Tusmørke havde
                    endnu ikke faat Bugt med det svindende Dagslys. De gik afsted i Taushed. Sjur
                    Gabriel foran med lange Skridt, næsten løbende. Hver
                    Øjeblik vendte han sig om og saa efter Doktoren. Denne havde Møje
                    med at følge ham. Han raabte til ham, at han ikke maatte sprænge
                    ham.
    </p>
    <p>
     «Da hasta,» svarte Sjur Gabriel uden at sagtne sine Skridt.
    </p>
    <p>
     Da de naadde Baaden, fandt de Nils og Magne sovende, den ene siddende
                    sammenrullet paa en Tofte med Armene om Hodet, den anden liggende agterud. Sjur
                    Gabriel raabte til dem, at de skulde sætte sig til Aarene, og et Minut
                    efter havde de stødt fra, og var paa Hjemvejen.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel rodde med en Kjæmpes Kræfter. Hver Gang Doktoren
                    agterud slog Ild paa sit Fyrtøi for at tænde sin Pibe, saa han, at
                    Ansigtet foran ham var mørkerødt, og at Øjnene var
                    sprængte og lyste som graagule Gløder.
    </p>
    <p>
     Han begyndte at udspørge ham nærmere om Barnets Sygdom, om hvor
                    længe det havde varet, og hvordan det havde artet sig.
    </p>
    <p>
     «Det høres, som det kunde være Strubehoste,» sa han
                    saa, da Sjur Gabriel havde git Svar, og ved sig selv tænkte han:
                    «Ungen er færdig, den.»
    </p>
    <p>
     «Han hosta inkje,» sa Sjur Gabriel.
    </p>
    <p>
     «Nej, de hoster ikke med Strubehoste,» svarte Doktoren.
    </p>
    <p>
     «Han æ vel faarlæ, dan Sjukdommen?» sa saa Sjur
                    Gabriel med en Stemme, som brast over.
    </p>
    <p>
     «Ja, det er et Svin af en Sygdom!» udbrød Doktoren.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel var taus et Par Minutter. «Trur Du inkje, du kan
                    hjælpa han Guten min?» arbejded det sig møisommelig frem
                    over hans tørre Læber.
    </p>
    <p>
     «Vi faar se, min goe Mand – vi faar se, hvad en Aareladning kan
                    gjøre.»
    </p>
    <p>
     Siden blev der ikke vekslet flere Ord mellem dem. I Taushed la Sjur Gabriel til
                    ved Hellemyrsnøstet, betyded Nils, at de skulde gjøre Baaden fast
                    i Nøstetiljerne og skyndte sig opover Bakkerne. Doktoren, som af Sjur
                    Gabriels Svar i Baaden forstod, at der var Fare paa Færde, anstrengte sig
                    af yderste Evne for ikke at sinke ham. Da de var en ti–tolv Skridt fra
                    Hytten, traf et besynderligt Skrig deres Øren.
    </p>
    <p>
     «Hva–for–noe! Galer Hanerne paa denne Tid paa disse Kanter
                    eller hvad er det?» spurgte Doktoren studsende. Sjur Gabriel blev ved at
                    gaa uden at svare. Det snørte sig sammen i Brystet paa ham, og han fik en
                    Fornemmelse i Halsen, som skulde han kvæles, mens det sortned for hans
                    Øjne.
    </p>
    <p>
     I den aabne Kjøkkendør stod Smaa-Adna og græd. Hun gik
                    afvejen for Faren og Doktoren uden at spørge eller tale.
    </p>
    <p>
     Inde i Stuen sad Oline og rokked med Overkroppen og pilled paa sit
                    Forklæde. Paa Bordet brændte et Talglys, stukket ned i en Flaske.
                    Doktoren tog Lyset, gik hen til Sengen og saa paa Barnet, som nu laa stille og
                    pusted tungt, mens Brystet gik op og ned. Han rakte Lyset til Sjur Gabriel og
                    bad ham holde det, saa han kunde se, gav sig derpaa til at føle paa
                    Barnets Haandled og Fødder og trak tilsidst det ene Øjenlaag op
                    for at betragte Pupillen.
    </p>
    <p>
     «Der er intet at gjøre,» sa han sagte, idet han retted sig
                    op. I det samme trængte det forrige Hanegal ud af Vesle-Gabriels rallende
                    Strube, vildere, skarpere, langvarigere end det forrige, med en
                    hjærteskjærende Klang av Jammer og Klage. Oline slog
                    Hænderne om Hodet. Doktoren bøjed sig ned over Vesle-Gabriel.
    </p>
    <p>
     «Kadn du inkje hjælpe han Guten min?» spurgte Sjur Gabriel,
                    der stod stiv som en Støtte med Lyset i den fremrakte Arm.
    </p>
    <p>
     «Her kan intet Menneske hjælpe,» svarte Doktoren
                    mørk. «Det er snart forbi.»
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel gav Lyset til Oline.
    </p>
    <p>
     «Har han havt disse Skrig længe?» spurgte Doktoren.
    </p>
    <p>
     «Et Par Timers Tid,» mente Oline. «Men dei æ vorte
                    værre aa værre.»
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel bøjed sig over Gutten, der pusted svagere og svagere. Med
                    ét rakte Vesle-Gabriel Armene i Vejret, fakked Faren om Halsen, saa paa
                    ham med et gjenkjendende, dødstræt, angstfuldt Blik, og, idet det
                    forrige Skrig atter brød ud af ham, løfted han sig, idet han satte
                    Hælene haardt imod og skjød Brystet højt i Vejret, vred sig
                    til Siderne og faldt saa tilbage med lukkede Øjne. Hans Ansigt var
                    askegraat med blaa Striber under Øjnene og badet i Sved. Munden stod
                    aaben, og en Mængde Skum vælted ud over Læberne. Han laa
                    lidt og pusted næppe hørlig, Øjnene aabnedes vidt, og
                    Pupillerne flakked urolig. Saa drog han et langt, pibende Suk, der kom en
                    krampagtig Skjælven i Ansigtsmusklerne, som flytted sig ned over hele
                    Legemet. Saa strakte han Lemmerne og blev ganske stille.
    </p>
    <p>
     Doktoren la Tommelfingeren paa hans Øjne og trykked dem til, klemte saa
                    Munden sammen.
    </p>
    <p>
     «Det er forbi,» sa han og flytted sig bort fra Sengen.
    </p>
    <p>
     Sjur Gabriel folded Hænderne, holdt dem op over sit Hode og sa med
                    høj Røst: «Nu lover alle Gud!» – de selvsamme
                    Ord, som var undsluppet ham hin Nat, da han hørte Vesle-Gabriels
                    første, spæde Skrig. Han tænkte i dette Øjeblik kun
                    paa, at Gutten var forløst fra sine forfærdelige Lidelser, og det
                    strøg gjennem hans Sind som en Svalelse.
    </p>
   </div>
   <div type="chapter">
    <head type="main">
     XVII
    </head>
    <p>
     Doktoren var borte. Han havde ingen Betaling villet ha. Oline og Nils skydsed
                    ham. Smaa-Adna og Magne havde grædt sig i Søvn, og Sjur Gabriel
                    sad foran Sengen og betragted Vesle-Gabriel, mens han hvert Øjeblik
                    aftørred en blaalig Vædske, som blev ved at flyde ud af Guttens
                    Mund. Han havde vasket hans Ansigt og Hænder i lunkent Vand, git ham en
                    ren Skjorte paa og foldet hans Hænder over Brystet.
    </p>
    <p>
     Saa havde Vorherre altsaa alligevel tat Gutten fra ham.
    </p>
    <p>
     Nu maatte han vel være hevnet, den strenge, gromme Gud deroppe.
    </p>
    <p>
     Han var som en fortærende Ild over Synden, stod der skrevet etsteds.
    </p>
    <p>
     Det havde altsaa været galt altsammen. Hele Regnestykket fejlt og
                    forkjert. Gud tilgav altsaa ikke, men straffed, straffed, straffed.
    </p>
    <p>
     «Sandelig, Du skal ikke slippe derfra, før Du har betalt den sidste
                    Hvid,» havde han ogsaa læst etsteds.
    </p>
    <p>
     Nu var den sidste Hvid betalt. Nu var der ikke mere at ta.
    </p>
    <p>
     Hans eget Liv? – Aa, hvor gjerne Vorherre maatte ta det! Det vilde
                    være den største Velgjerning, der kunde times ham i Verden
                    herefterdags. Saa fandt han jo Vesle-Gabriel igjen.
    </p>
    <p>
     Men om han nu blev afvist? – Om Vorherre ikke vilde vide af ham, men
                    stødte ham ned i Helvede til de fordømte? –
    </p>
    <p>
     Nej – men det kunde han jo ikke, for nu var han jo hevnet, nu var jo
                    Skylden betalt, betalt til den sidste, den dyreste Hvid. Han blev siddende og
                    stirre paa Barnet og arbejded videre med de samme Tanker. Det skjød
                    dunkelt op inde i ham, at naar Vesle-Gabriel var begravet, vilde han rejse alene
                    over til Salhus, kjøbe sig en Flaske Brændevin, ro midt ud paa
                    Fjorden, hvor den var dybest, binde en stor, tung Sten om sig, tømme
                    Flasken paa én Gang og saa vælte sig ud over Baadrælingen.
                    Han fatted ikke nogen bestemt formet Beslutning om det, men Forestillingen
                    virked alligevel dulmende paa ham.
    </p>
    <p>
     Ret som han sad, foregik der noget besynderligt med ham. Han vidste ikke
                    længer, at Vesle-Gabriel var død, men han syntes, det var hin
                    Sommernat for snart syv Aar siden, da Gutten havde havt Krampe, og han havde
                    reddet ham ved det varme Bad. Nu laa han der og blunded og fik snart et Anfald
                    igjen, og saa skulde han bære ind Baljen med det varme Vand og putte ham
                    ned i det med Klærne paa, og saa vilde det gaa over, og Gutten bli frisk
                    igjen. Det varme Vand stod i Beredskab ude i Gruen. Baljen laa hvælvet
                    under Kjøkkenbordet, og straks Gutten begyndte at røre paa sig,
                    skulde han springe efter det. Dette sad han og vented paa Time efter Time med
                    Blikket ufravendt rettet paa Vesle-Gabriels Ansigt.
    </p>
    <p>
     Lyset brændte ned og gik ud. Men han mærked det ikke. Dagen var
                    forlængst begyndt at gry. Han sad i samme Stilling, da Oline og Nils kom
                    tilbage fra Byen.
    </p>
    <p>
     Oline gik hen til Sengen og stod og saa paa Vesle-Gabriel. Pludselig slog hun
                    Hænderne for Ansigtet, bøjed sig sammen og brast ud i Graad, idet
                    hun sa: «Dettana æ Straf øve mit synnige Liv!»
    </p>
    <p>
     Da først løstes Sjur Gabriel af sin hallucinerte Tilstand. Han saa
                    sig om i Stuen, fo'r sig med Haanden gjennem Haaret og husked det
                    hele.
    </p>
    <p>
     Samme Dag som Vesle-Gabriel var bleven begravet, rejste Sjur Gabriel over til
                    Salhus. Da han sent om Aftenen vendte tilbage, forlod han Baaden uden at
                    fortøje den. Sjanglende og salmesyngende gik han op over Bakkerne med en
                    halvfyldt Brændevinsflaske under Armen. Ret som det var, stod han stille
                    og drak af den. Om Morgenen fandt Oline ham snorksovende paa Gulvet ude i
                    Kjøkkenet med Hodet oppe i Gruen.
    </p>
    <p>
     Fra den Dag drak baade Manden og Konen paa Hellemyren.
    </p>
   </div>
  </body>
 </text>
</TEI>